[{"HEX": "", "PARTIE": "PR\u00c9AMBULE", "CHAPITRE": "", "SECTION N\u00b0": "", "SECTION": "", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "", "MESURE CLEF": "", "MESURE": "", "SHORTCODE": "P0", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "CHAPITRE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "SECTION N\u00b0": "", "SECTION": "", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "", "MESURE CLEF": "", "MESURE": "", "SHORTCODE": "P1", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "CHAPITRE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "SECTION N\u00b0": "", "SECTION": "D\u00e9cr\u00e9ter *l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sociale*", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "", "MESURE CLEF": "", "MESURE": "", "SHORTCODE": "C1S1", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "CHAPITRE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "SECTION N\u00b0": "1", "SECTION": "D\u00e9cr\u00e9ter l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sociale", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "1", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Bloquer les prix des biens de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9* dans l\u2019alimentation, l\u2019\u00e9nergie et les carburants par d\u00e9cret", "SHORTCODE": "S1M1", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "CHAPITRE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "SECTION N\u00b0": "1", "SECTION": "D\u00e9cr\u00e9ter l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sociale", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "2", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Renforcer le *bouclier qualit\u00e9-prix* pour les outre-mer", "SHORTCODE": "S1M2", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "CHAPITRE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "SECTION N\u00b0": "1", "SECTION": "D\u00e9cr\u00e9ter l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sociale", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "3", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Abroger imm\u00e9diatement* les d\u00e9crets d\u2019application de la r\u00e9forme d\u2019Emmanuel Macron passant l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 *la retraite \u00e0 64 ans*", "SHORTCODE": "S1M3", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "CHAPITRE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "SECTION N\u00b0": "1", "SECTION": "D\u00e9cr\u00e9ter l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sociale", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "4", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Abroger les *r\u00e9formes de l\u2019assurance-ch\u00f4mage*", "SHORTCODE": "S1M4", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "CHAPITRE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "SECTION N\u00b0": "1", "SECTION": "D\u00e9cr\u00e9ter l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sociale", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "5", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Augmenter le *minimum contributif* (pension de retraite pour une carri\u00e8re compl\u00e8te) *au niveau du SMIC*", "SHORTCODE": "S1M5", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "CHAPITRE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "SECTION N\u00b0": "1", "SECTION": "D\u00e9cr\u00e9ter l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sociale", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "6", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Augmenter le *minimum vieillesse* au niveau du *seuil de pauvret\u00e9*", "SHORTCODE": "S1M6", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "CHAPITRE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "SECTION N\u00b0": "1", "SECTION": "D\u00e9cr\u00e9ter l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sociale", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "7", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Augmenter les salaires par le passage du SMIC \u00e0 *1600 \u20ac net*", "SHORTCODE": "S1M7", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "CHAPITRE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "SECTION N\u00b0": "1", "SECTION": "D\u00e9cr\u00e9ter l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sociale", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "8", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "R\u00e9hausser de *10 % le point d\u2019indice* des fonctionnaires (int\u00e9gralement compens\u00e9e pour les collectivit\u00e9s territoriales)", "SHORTCODE": "S1M8", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "CHAPITRE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "SECTION N\u00b0": "1", "SECTION": "D\u00e9cr\u00e9ter l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sociale", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "9", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Augmenter les *indemnit\u00e9s des stagiaires* et le salaire des apprentis et des alternants", "SHORTCODE": "S1M9", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "CHAPITRE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "SECTION N\u00b0": "1", "SECTION": "D\u00e9cr\u00e9ter l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sociale", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "10", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Engager les n\u00e9gociations commerciales en garantissant un *prix plancher et r\u00e9mun\u00e9rateur aux agriculteurs* et en taxant les superprofits des agro-industriels et de la grande distribution", "SHORTCODE": "S1M10", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "CHAPITRE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "SECTION N\u00b0": "1", "SECTION": "D\u00e9cr\u00e9ter l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sociale", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "11", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Revaloriser les *APL de 10 %*", "SHORTCODE": "S1M11", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "CHAPITRE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "SECTION N\u00b0": "2", "SECTION": "Relever le *d\u00e9fi climatique*", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "", "MESURE CLEF": "", "MESURE": "", "SHORTCODE": "C1S2", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "CHAPITRE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "SECTION N\u00b0": "2", "SECTION": "Relever le d\u00e9fi climatique", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "12", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "D\u00e9cr\u00e9ter un *moratoire* sur les *grands projets d\u2019infrastructures autorouti\u00e8res*", "SHORTCODE": "S2M12", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "CHAPITRE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "SECTION N\u00b0": "2", "SECTION": "Relever le d\u00e9fi climatique", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "13", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Adopter un *moratoire sur les m\u00e9ga-bassines*", "SHORTCODE": "S2M13", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "CHAPITRE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "SECTION N\u00b0": "2", "SECTION": "Relever le d\u00e9fi climatique", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "14", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Mettre en place des r\u00e8gles pr\u00e9cises de *partage de l\u2019eau* sur l\u2019ensemble des activit\u00e9s ", "SHORTCODE": "S2M14", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "CHAPITRE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "SECTION N\u00b0": "3", "SECTION": "D\u00e9fendre le *droit au logement*", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "", "MESURE CLEF": "", "MESURE": "", "SHORTCODE": "C1S3", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "CHAPITRE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "SECTION N\u00b0": "3", "SECTION": "D\u00e9fendre le droit au logement", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "15", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Relancer la *construction du logement social* en revenant sur les coupes de Macron pour les organismes HLM de 1,4 milliard d\u2019euros annuels", "SHORTCODE": "S3M15", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "CHAPITRE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "SECTION N\u00b0": "3", "SECTION": "D\u00e9fendre le droit au logement", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "16", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Cr\u00e9er les *places d\u2019accueil d\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence* permettant un accueil inconditionnel", "SHORTCODE": "S3M16", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "CHAPITRE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "SECTION N\u00b0": "3", "SECTION": "D\u00e9fendre le droit au logement", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "17", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Proc\u00e9der dans les situations d\u2019urgence \u00e0 la *r\u00e9quisition des logements vides* n\u00e9cessaires pour loger les sans-abris", "SHORTCODE": "S3M17", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "CHAPITRE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "SECTION N\u00b0": "4", "SECTION": "R\u00e9parer les *services publics*", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "", "MESURE CLEF": "", "MESURE": "", "SHORTCODE": "C1S4", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "CHAPITRE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "SECTION N\u00b0": "4", "SECTION": "R\u00e9parer les services publics", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "18", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Organiser une *conf\u00e9rence de sauvetage de l\u2019h\u00f4pital public* afin d\u2019\u00e9viter la saturation pendant l\u2019\u00e9t\u00e9, proposer la* revalorisation du travail de nuit et du week-end* pour ses personnels", "SHORTCODE": "S4M18", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "CHAPITRE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "SECTION N\u00b0": "4", "SECTION": "R\u00e9parer les services publics", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "19", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Redonner \u00e0 l\u2019\u00e9cole publique son objectif d\u2019\u00e9mancipation en *abrogeant le \u00ab choc des savoirs \u00bb* de Macron, et pr\u00e9server la libert\u00e9 p\u00e9dagogique", "SHORTCODE": "S4M19", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "CHAPITRE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "SECTION N\u00b0": "4", "SECTION": "R\u00e9parer les services publics", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "20", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Faire les premier pas pour la *gratuit\u00e9 int\u00e9grale \u00e0 l\u2019\u00e9cole* : cantine scolaire, fournitures, transports, activit\u00e9s p\u00e9riscolaires", "SHORTCODE": "S4M20", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "CHAPITRE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "SECTION N\u00b0": "4", "SECTION": "R\u00e9parer les services publics", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "21", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Augmenter le montant du *Pass\u2019Sport \u00e0 150 euros* et \u00e9tendre son utilisation au sport scolaire en vue de la rentr\u00e9e", "SHORTCODE": "S4M21", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "CHAPITRE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "SECTION N\u00b0": "5", "SECTION": "*Apaiser*", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "", "MESURE CLEF": "", "MESURE": "", "SHORTCODE": "C1S5", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "CHAPITRE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "SECTION N\u00b0": "5", "SECTION": "Apaiser", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "22", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Relancer la cr\u00e9ation d\u2019*emplois aid\u00e9s pour les associations*, notamment sportives et d\u2019\u00e9ducation populaire", "SHORTCODE": "S5M22", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "CHAPITRE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "SECTION N\u00b0": "5", "SECTION": "Apaiser", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "23", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "D\u00e9ployer de *premi\u00e8res \u00e9quipes de police de proximit\u00e9*, *interdire les LBD* et les grenades mutilantes, et *d\u00e9manteler les BRAV-M*", "SHORTCODE": "S5M23", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "CHAPITRE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "SECTION N\u00b0": "6", "SECTION": "Retrouver la *paix en Kanaky-Nouvelle Cal\u00e9donie*", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "", "MESURE CLEF": "", "MESURE": "", "SHORTCODE": "C1S6", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "CHAPITRE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "SECTION N\u00b0": "6", "SECTION": "Retrouver la paix en Kanaky-Nouvelle Cal\u00e9donie", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "24", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Abandonner le processus de r\u00e9forme constitutionnelle* visant au d\u00e9gel imm\u00e9diat du corps \u00e9lectoral.", "SHORTCODE": "S6M24", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "CHAPITRE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "SECTION N\u00b0": "6", "SECTION": "Retrouver la paix en Kanaky-Nouvelle Cal\u00e9donie", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "25", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Renouer avec la promesse du \u00ab destin commun \u00bb*, en soutenant la recherche d\u2019un projet d\u2019accord global qui engage un v\u00e9ritable processus d\u2019\u00e9mancipation et de d\u00e9colonisation", "SHORTCODE": "S6M25", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "CHAPITRE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "SECTION N\u00b0": "7", "SECTION": "Mettre \u00e0 l\u2019ordre du jour des *changements en Europe*", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "", "MESURE CLEF": "", "MESURE": "", "SHORTCODE": "C1S7", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "CHAPITRE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "SECTION N\u00b0": "7", "SECTION": "Mettre \u00e0 l\u2019ordre du jour des changements en Europe", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "26", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Refuser les *contraintes aust\u00e9ritaires* du pacte budg\u00e9taire", "SHORTCODE": "S7M26", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "CHAPITRE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "SECTION N\u00b0": "7", "SECTION": "Mettre \u00e0 l\u2019ordre du jour des changements en Europe", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "27", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Proposer une *r\u00e9forme de la Politique agricole commune* (PAC)", "SHORTCODE": "S7M27", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "CHAPITRE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "SECTION N\u00b0": "8", "SECTION": "Promouvoir une diplomatie fran\u00e7aise au *service de la paix*", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "", "MESURE CLEF": "", "MESURE": "", "SHORTCODE": "C1S8", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "CHAPITRE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "SECTION N\u00b0": "8", "SECTION": "Promouvoir une diplomatie fran\u00e7aise au service de la paix", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "28", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Une diplomatie qui pr\u00e9serve notre environnement : *reconnaissance du crime d\u2019\u00e9cocide*, *protection des fonds marins*, d\u00e9fense de la *gestion des p\u00f4les* comme bien communs de l\u2019humanit\u00e9, soutenir la cr\u00e9ation d\u2019un *tribunal international de justice climatique et environnementale*", "SHORTCODE": "S8M28", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "CHAPITRE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "SECTION N\u00b0": "8", "SECTION": "Promouvoir une diplomatie fran\u00e7aise au service de la paix", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "29", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Une diplomatie au service de la sant\u00e9 : *d\u00e9fendre la lev\u00e9e des brevets sur les vaccins* et les moyens m\u00e9dicaux de lutte contre les pand\u00e9mies", "SHORTCODE": "S8M29", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "CHAPITRE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "SECTION N\u00b0": "8", "SECTION": "Promouvoir une diplomatie fran\u00e7aise au service de la paix", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "30", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Une diplomatie qui garantit la *d\u00e9militarisation et la d\u00e9pollution de l\u2019espace*", "SHORTCODE": "S8M30", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "CHAPITRE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "SECTION N\u00b0": "8", "SECTION": "Promouvoir une diplomatie fran\u00e7aise au service de la paix", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "31", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Adopter une diplomatie f\u00e9ministe en *augmentant les financements internationaux pour les droits des femmes* et en poussant l\u2019adoption de la *clause de la l\u00e9gislation la plus favoris\u00e9e* en Europe", "SHORTCODE": "S8M31", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "CHAPITRE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "SECTION N\u00b0": "8", "SECTION": "Promouvoir une diplomatie fran\u00e7aise au service de la paix", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "32", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Faire respecter l\u2019engagement de la France d\u2019*attribuer 0,7 % de son RNB* \u00e0 l\u2019aide publique au d\u00e9veloppement", "SHORTCODE": "S8M32", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "CHAPITRE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "SECTION N\u00b0": "9", "SECTION": "*D\u00e9fendre l\u2019Ukraine* et la paix sur le continent europ\u00e9en", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "", "MESURE CLEF": "", "MESURE": "", "SHORTCODE": "C1S9", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "CHAPITRE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "SECTION N\u00b0": "9", "SECTION": "D\u00e9fendre l\u2019Ukraine et la paix sur le continent europ\u00e9en", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "", "MESURE CLEF": "", "MESURE": "", "SHORTCODE": "", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "CHAPITRE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "SECTION N\u00b0": "10", "SECTION": "Agir pour un cessez-le-feu imm\u00e9diat \u00e0 Gaza et pour une paix juste et durable", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "", "MESURE CLEF": "", "MESURE": "", "SHORTCODE": "C1S10", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "CHAPITRE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "SECTION N\u00b0": "10", "SECTION": "Agir pour un cessez-le-feu imm\u00e9diat \u00e0 Gaza et pour une paix juste et durable", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "33", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Rompre avec le soutien coupable du gouvernement fran\u00e7ais au gouvernement supr\u00e9maciste d\u2019extr\u00eame droite de Netanyahu pour *imposer un cessez-le-feu imm\u00e9diat \u00e0 Gaza* et faire respecter l\u2019ordonnance de la Cour Internationale de Justice (CIJ) qui \u00e9voque, sans ambigu\u00eft\u00e9s, *un risque de g\u00e9nocide*", "SHORTCODE": "S10M34", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "CHAPITRE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "SECTION N\u00b0": "10", "SECTION": "Agir pour un cessez-le-feu imm\u00e9diat \u00e0 Gaza et pour une paix juste et durable", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "34", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Agir pour la *lib\u00e9ration des otages d\u00e9tenus* depuis les massacres terroristes du Hamas, dont nous rejetons le projet th\u00e9ocratique, et pour la lib\u00e9ration des prisonniers politiques palestiniens", "SHORTCODE": "S10M35", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "CHAPITRE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "SECTION N\u00b0": "10", "SECTION": "Agir pour un cessez-le-feu imm\u00e9diat \u00e0 Gaza et pour une paix juste et durable", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "35", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Soutenir la Cour P\u00e9nale Internationale (CPI) dans ses *poursuites contre les dirigeants du Hamas et le gouvernement de Netanyahu*", "SHORTCODE": "S10M36", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "CHAPITRE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "SECTION N\u00b0": "10", "SECTION": "Agir pour un cessez-le-feu imm\u00e9diat \u00e0 Gaza et pour une paix juste et durable", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "36", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Reconna\u00eetre imm\u00e9diatement l\u2019\u00c9tat de Palestine* aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019\u00c9tat d\u2019Isra\u00ebl sur la base des r\u00e9solutions de l\u2019ONU", "SHORTCODE": "S10M37", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "CHAPITRE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "SECTION N\u00b0": "10", "SECTION": "Agir pour un cessez-le-feu imm\u00e9diat \u00e0 Gaza et pour une paix juste et durable", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "37", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "D\u00e9cr\u00e9ter un *embargo sur les livraisons d\u2019armes \u00e0 Isra\u00ebl*", "SHORTCODE": "S10M38", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "CHAPITRE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "SECTION N\u00b0": "10", "SECTION": "Agir pour un cessez-le-feu imm\u00e9diat \u00e0 Gaza et pour une paix juste et durable", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "38", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Infliger des sanctions contre le gouvernement d\u2019extr\u00eame droite de Netanyahu* tant que celui-ci ne respecte pas le droit international \u00e0 Gaza et en Cisjordanie", "SHORTCODE": "S10M39", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "CHAPITRE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "SECTION N\u00b0": "10", "SECTION": "Agir pour un cessez-le-feu imm\u00e9diat \u00e0 Gaza et pour une paix juste et durable", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "39", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Demander la *suspension de l\u2019accord d\u2019association Union europ\u00e9enne - Isra\u00ebl*, conditionn\u00e9 au respect des droits humains", "SHORTCODE": "S10M40", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "CHAPITRE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "SECTION N\u00b0": "10", "SECTION": "Agir pour un cessez-le-feu imm\u00e9diat \u00e0 Gaza et pour une paix juste et durable", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "40", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Permettre l\u2019*organisation d\u2019\u00e9lections libres sous contr\u00f4le international* pour permettre aux Palestiniens de d\u00e9cider de leur destin", "SHORTCODE": "S10M41", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "CHAPITRE": "15 premiers jours : la RUPTURE", "SECTION N\u00b0": "10", "SECTION": "Agir pour un cessez-le-feu imm\u00e9diat \u00e0 Gaza et pour une paix juste et durable", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "41", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Faire respecter la *souverainet\u00e9 du Liban* et la protection des 700 Fran\u00e7ais engag\u00e9s sous casque bleu pour le droit international", "SHORTCODE": "S10M42", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "CHAPITRE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "SECTION N\u00b0": "", "SECTION": "", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "", "MESURE CLEF": "", "MESURE": "", "SHORTCODE": "P2", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "CHAPITRE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "SECTION N\u00b0": "11", "SECTION": "Faire une *grande loi pour le pouvoir d\u2019achat*", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "", "MESURE CLEF": "", "MESURE": "", "SHORTCODE": "C2S11", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "CHAPITRE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "SECTION N\u00b0": "11", "SECTION": "Faire une grande loi pour le pouvoir d\u2019achat", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "42", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Organiser une *grande conf\u00e9rence sociale sur les salaires*, l\u2019emploi et la qualification", "SHORTCODE": "S11M43", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "CHAPITRE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "SECTION N\u00b0": "11", "SECTION": "Faire une grande loi pour le pouvoir d\u2019achat", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "43", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Indexer les salaires sur l\u2019inflation*", "SHORTCODE": "S11M44", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "CHAPITRE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "SECTION N\u00b0": "11", "SECTION": "Faire une grande loi pour le pouvoir d\u2019achat", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "44", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Porter l\u2019Allocation aux adultes handicap\u00e9s (AAH) au *niveau du SMIC*", "SHORTCODE": "S11M45", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "CHAPITRE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "SECTION N\u00b0": "11", "SECTION": "Faire une grande loi pour le pouvoir d\u2019achat", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "45", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Abolir la taxe Macron* de 10% sur les factures d\u2019\u00e9nergie", "SHORTCODE": "S11M46", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "CHAPITRE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "SECTION N\u00b0": "11", "SECTION": "Faire une grande loi pour le pouvoir d\u2019achat", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "46", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Annuler la hausse programm\u00e9e du prix du gaz* au 1er juillet", "SHORTCODE": "S11M47", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "CHAPITRE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "SECTION N\u00b0": "11", "SECTION": "Faire une grande loi pour le pouvoir d\u2019achat", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "47", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Plafonner les frais bancaires*", "SHORTCODE": "S11M48", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "CHAPITRE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "SECTION N\u00b0": "11", "SECTION": "Faire une grande loi pour le pouvoir d\u2019achat", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "48", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Faire la *gratuit\u00e9 des premiers KwH*", "SHORTCODE": "S11M49", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "CHAPITRE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "SECTION N\u00b0": "11", "SECTION": "Faire une grande loi pour le pouvoir d\u2019achat", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "49", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Abolir les *coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, de chaleur et de gaz* (hors tr\u00eave hivernale)", "SHORTCODE": "S11M50", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "CHAPITRE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "SECTION N\u00b0": "11", "SECTION": "Faire une grande loi pour le pouvoir d\u2019achat", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "50", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Annuler les r\u00e9formes Macron* sur le revenu de solidarit\u00e9 active (RSA)", "SHORTCODE": "S11M51", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "CHAPITRE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "SECTION N\u00b0": "12", "SECTION": "Faire une *grande loi sant\u00e9*", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "", "MESURE CLEF": "", "MESURE": "", "SHORTCODE": "C2S12", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "CHAPITRE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "SECTION N\u00b0": "12", "SECTION": "Faire une grande loi sant\u00e9", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "51", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*R\u00e9guler l\u2019installation des m\u00e9decins dans les d\u00e9serts m\u00e9dicaux* et *r\u00e9tablir des permanences* de soin des soignants lib\u00e9raux dans les centres de sant\u00e9", "SHORTCODE": "S12M52", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "CHAPITRE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "SECTION N\u00b0": "12", "SECTION": "Faire une grande loi sant\u00e9", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "52", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Conditionner l\u2019ouverture des cliniques priv\u00e9es \u00e0 la *participation \u00e0 la permanence des soins* et \u00e0 la *garantie d\u2019un reste \u00e0 charge z\u00e9ro*", "SHORTCODE": "S12M53", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "CHAPITRE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "SECTION N\u00b0": "12", "SECTION": "Faire une grande loi sant\u00e9", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "53", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Engager un plan pluriannuel de *recrutement des professionnels du soin et du m\u00e9dico-social* (m\u00e9decins, infirmiers, aidessoignants, personnels administratifs) et de revalorisation des m\u00e9tiers et des salaires", "SHORTCODE": "S12M54", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "CHAPITRE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "SECTION N\u00b0": "12", "SECTION": "Faire une grande loi sant\u00e9", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "54", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Cr\u00e9er un *p\u00f4le public du m\u00e9dicament* avec renforcement des obligations de stocks", "SHORTCODE": "S12M55", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "CHAPITRE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "SECTION N\u00b0": "12", "SECTION": "Faire une grande loi sant\u00e9", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "55", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Interdire tous les polluants \u00e9ternels* (PFAS) pour toutes les utilisations, notamment les ustensiles de cuisine", "SHORTCODE": "S12M56", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "CHAPITRE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "SECTION N\u00b0": "13", "SECTION": "Faire une *grande loi \u00e9ducation*", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "", "MESURE CLEF": "", "MESURE": "", "SHORTCODE": "C2S13", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "CHAPITRE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "SECTION N\u00b0": "13", "SECTION": "Faire une grande loi \u00e9ducation", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "56", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*R\u00e9duire les effectifs par classe* pour faire mieux que la moyenne europ\u00e9enne de 19 \u00e9l\u00e8ves", "SHORTCODE": "S13M57", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "CHAPITRE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "SECTION N\u00b0": "13", "SECTION": "Faire une grande loi \u00e9ducation", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "57", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Moduler les dotations des \u00e9tablissements scolaires - y compris priv\u00e9s - en fonction de leur *respect d\u2019objectifs de mixit\u00e9 sociale*", "SHORTCODE": "S13M58", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "CHAPITRE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "SECTION N\u00b0": "13", "SECTION": "Faire une grande loi \u00e9ducation", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "58", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "D\u00e9mocratiser l\u2019universit\u00e9 en *abolissant Parcoursup et la s\u00e9lection* dans l\u2019universit\u00e9 publique", "SHORTCODE": "S13M59", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "CHAPITRE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "SECTION N\u00b0": "13", "SECTION": "Faire une grande loi \u00e9ducation", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "59", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Instaurer le *repas \u00e0 1 euro* dans les Crous", "SHORTCODE": "S13M60", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "CHAPITRE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "SECTION N\u00b0": "13", "SECTION": "Faire une grande loi \u00e9ducation", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "60", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Engager la *revalorisation des grilles de salaires*", "SHORTCODE": "S13M61", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "CHAPITRE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "SECTION N\u00b0": "13", "SECTION": "Faire une grande loi \u00e9ducation", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "61", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*R\u00e9investir dans les locaux scolaires*", "SHORTCODE": "S13M62", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "CHAPITRE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "SECTION N\u00b0": "13", "SECTION": "Faire une grande loi \u00e9ducation", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "62", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Renforcer les effectifs de la m\u00e9decine scolaire* - en garantissant le nombre de personnels par \u00e9tablissement - *et de la vie scolaire* en reconnaissant leur r\u00f4le p\u00e9dagogique", "SHORTCODE": "S13M63", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "CHAPITRE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "SECTION N\u00b0": "13", "SECTION": "Faire une grande loi \u00e9ducation", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "63", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Cr\u00e9er un *service public d\u2019accompagnement des \u00e9l\u00e8ves en situation de handicap*, en formant et titularisant les actuelles accompagnantes d\u2019\u00e9l\u00e8ves en situation de handicap (AESH)", "SHORTCODE": "S13M64", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "CHAPITRE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "SECTION N\u00b0": "13", "SECTION": "Faire une grande loi \u00e9ducation", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "64", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Mettre en place une *garantie d\u2019autonomie qui compl\u00e8te les revenus des m\u00e9nages situ\u00e9s sous le seuil de pauvret\u00e9* (accessible d\u00e8s 18 ans pour les personnes ind\u00e9pendantes fiscalement et d\u00e8s 16 ans pour les \u00e9l\u00e8ves de l\u2019enseignement professionnel)", "SHORTCODE": "S13M65", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "CHAPITRE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "SECTION N\u00b0": "14", "SECTION": "Entamer la *planification \u00e9cologique*", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "", "MESURE CLEF": "", "MESURE": "", "SHORTCODE": "C2S14", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "CHAPITRE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "SECTION N\u00b0": "14", "SECTION": "Entamer la planification \u00e9cologique", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "65", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Faire voter une *loi \u00e9nergie-climat*", "SHORTCODE": "S14M66", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "CHAPITRE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "SECTION N\u00b0": "14", "SECTION": "Entamer la planification \u00e9cologique", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "66", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Inscrire le *principe de la r\u00e8gle verte*", "SHORTCODE": "S14M67", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "CHAPITRE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "SECTION N\u00b0": "14", "SECTION": "Entamer la planification \u00e9cologique", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "67", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Mettre en place un *plan climat visant la neutralit\u00e9 carbone en 2050*", "SHORTCODE": "S14M68", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "CHAPITRE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "SECTION N\u00b0": "14", "SECTION": "Entamer la planification \u00e9cologique", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "68", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Assurer *l\u2019isolation compl\u00e8te des logements*, en renfor\u00e7ant les aides pour tous les m\u00e9nages et garantissant leur prise en charge compl\u00e8te pour les m\u00e9nages modestes", "SHORTCODE": "S14M69", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "CHAPITRE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "SECTION N\u00b0": "14", "SECTION": "Entamer la planification \u00e9cologique", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "69", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Acc\u00e9l\u00e9rer la *r\u00e9novation des b\u00e2timents publics* (\u00e9coles, h\u00f4pitaux, etc.)", "SHORTCODE": "S14M70", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "CHAPITRE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "SECTION N\u00b0": "14", "SECTION": "Entamer la planification \u00e9cologique", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "70", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Renforcer la *structuration de fili\u00e8res fran\u00e7aises et europ\u00e9ennes de production d\u2019\u00e9nergies renouvelables* (de la fabrication \u00e0 la production)", "SHORTCODE": "S14M71", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "CHAPITRE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "SECTION N\u00b0": "14", "SECTION": "Entamer la planification \u00e9cologique", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "71", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Faire de la France le *leader europ\u00e9en des \u00e9nergies marines* avec l\u2019\u00e9olien en mer et le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies hydroliennes", "SHORTCODE": "S14M72", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "CHAPITRE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "SECTION N\u00b0": "14", "SECTION": "Entamer la planification \u00e9cologique", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "72", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Revenir sur la fusion entre l\u2019Agence de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire (ASN) et l\u2019Institut de recherche sur la s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire (IRSN)*", "SHORTCODE": "S14M73", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "CHAPITRE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "SECTION N\u00b0": "14", "SECTION": "Entamer la planification \u00e9cologique", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "73", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Refuser la privatisation des barrages* hydro\u00e9lectriques", "SHORTCODE": "S14M74", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "CHAPITRE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "SECTION N\u00b0": "15", "SECTION": "Lutter contre toutes les formes de *racismes, contre l\u2019antis\u00e9mitisme et l\u2019islamophobie*", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "", "MESURE CLEF": "", "MESURE": "", "SHORTCODE": "C2S15", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "CHAPITRE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "SECTION N\u00b0": "15", "SECTION": "Lutter contre toutes les formes de racismes, contre l\u2019antis\u00e9mitisme et l\u2019islamophobie", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "74", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Donner \u00e0 la justice les moyens de* poursuivre et de sanctionner les auteurs de propos ou actes racistes, islamophobes et antis\u00e9mites*", "SHORTCODE": "S15M75", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "CHAPITRE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "SECTION N\u00b0": "15", "SECTION": "Lutter contre toutes les formes de racismes, contre l\u2019antis\u00e9mitisme et l\u2019islamophobie", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "75", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Instaurer un Commissariat \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9* dot\u00e9 d\u2019un Observatoire des discriminations et de p\u00f4les sp\u00e9cialis\u00e9s au sein des services publics et des cours d\u2019appel", "SHORTCODE": "S15M76", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "CHAPITRE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "SECTION N\u00b0": "15", "SECTION": "Lutter contre toutes les formes de racismes, contre l\u2019antis\u00e9mitisme et l\u2019islamophobie", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "76", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Adopter et mettre en \u0153uvre un *plan de lutte contre les discriminations*, notamment \u00e0 l\u2019embauche, \u00e0 la sant\u00e9 et au logement, et le renforcement des sanctions", "SHORTCODE": "S15M77", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "CHAPITRE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "SECTION N\u00b0": "15", "SECTION": "Lutter contre toutes les formes de racismes, contre l\u2019antis\u00e9mitisme et l\u2019islamophobie", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "77", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Proposer un plan interminist\u00e9riel pour analyser, pr\u00e9venir et *lutter contre l\u2019antis\u00e9mitisme en France*, notamment \u00e0 l\u2019\u00e9cole et contre ses effets sur la vie des populations qui le subissent", "SHORTCODE": "S15M78", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "CHAPITRE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "SECTION N\u00b0": "15", "SECTION": "Lutter contre toutes les formes de racismes, contre l\u2019antis\u00e9mitisme et l\u2019islamophobie", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "78", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Proposer un plan interminist\u00e9riel pour analyser, pr\u00e9venir et *lutter contre l\u2019islamophobie en France*, et contre ses effets sur ceux qui la subissent", "SHORTCODE": "S15M79", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "CHAPITRE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "SECTION N\u00b0": "15", "SECTION": "Lutter contre toutes les formes de racismes, contre l\u2019antis\u00e9mitisme et l\u2019islamophobie", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "79", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Assurer la s\u00e9curit\u00e9 des lieux cultuels et culturels* (juifs, musulmans, chr\u00e9tiens) de notre pays en renfor\u00e7ant si n\u00e9cessaire toutes les mesures de protection polici\u00e8res dont elles b\u00e9n\u00e9ficient", "SHORTCODE": "S15M80", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "CHAPITRE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "SECTION N\u00b0": "16", "SECTION": "*Abolir les privil\u00e8ges des milliardaires*", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "", "MESURE CLEF": "", "MESURE": "", "SHORTCODE": "C2S16", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "CHAPITRE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "SECTION N\u00b0": "16", "SECTION": "Abolir les privil\u00e8ges des milliardaires", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "80", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Accro\u00eetre la progressivit\u00e9 de l\u2019imp\u00f4t sur le revenu \u00e0 *14 tranches*", "SHORTCODE": "S16M81", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "CHAPITRE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "SECTION N\u00b0": "16", "SECTION": "Abolir les privil\u00e8ges des milliardaires", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "81", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Rendre la *CSG progressive*", "SHORTCODE": "S16M82", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "CHAPITRE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "SECTION N\u00b0": "16", "SECTION": "Abolir les privil\u00e8ges des milliardaires", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "82", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*R\u00e9tablir un imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur la fortune* (ISF) renforc\u00e9 avec un volet climatique", "SHORTCODE": "S16M83", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "CHAPITRE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "SECTION N\u00b0": "16", "SECTION": "Abolir les privil\u00e8ges des milliardaires", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "83", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Supprimer la flat tax* et *r\u00e9tablir l\u2019exit tax*", "SHORTCODE": "S16M84", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "CHAPITRE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "SECTION N\u00b0": "16", "SECTION": "Abolir les privil\u00e8ges des milliardaires", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "84", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Supprimer les niches fiscales* inefficaces, injustes et polluantes", "SHORTCODE": "S16M85", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "CHAPITRE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "SECTION N\u00b0": "16", "SECTION": "Abolir les privil\u00e8ges des milliardaires", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "85", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*R\u00e9former l\u2019imp\u00f4t sur l\u2019h\u00e9ritage* pour le rendre plus progressif en ciblant les plus hauts patrimoines et *instaurer un h\u00e9ritage maximum*", "SHORTCODE": "S16M86", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "CHAPITRE": "100 premiers jours : l'\u00e9t\u00e9 des BIFURCATIONS", "SECTION N\u00b0": "16", "SECTION": "Abolir les privil\u00e8ges des milliardaires", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "86", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Instaurer une *taxe kilom\u00e9trique sur les produits import\u00e9s*", "SHORTCODE": "S16M87", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "", "SECTION": "", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "", "MESURE CLEF": "", "MESURE": "", "SHORTCODE": "P3", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "17", "SECTION": "Le *service public* est de retour", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "", "MESURE CLEF": "", "MESURE": "", "SHORTCODE": "C3S17", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "17", "SECTION": "Le service public est de retour", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "87", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Lancer le *rattrapage des postes manquants de fonctionnaires* \u00e0 l\u2019h\u00f4pital public, dans le soin et le m\u00e9dico-social, \u00e0 l\u2019\u00e9cole publique, dans la justice, dans les services et les agences de l\u2019\u00c9tat, *en revalorisant les m\u00e9tiers et les salaires*", "SHORTCODE": "S17M88", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "17", "SECTION": "Le service public est de retour", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "88", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Garantir l\u2019acc\u00e8s aux services publics \u00e0 toutes et tous* sans condition de nationalit\u00e9 et sur tout le territoire par un plan d\u2019investissement : personne ne doit habiter \u00e0 plus de trente minutes d\u2019un accueil physique des services publics", "SHORTCODE": "S17M89", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "17", "SECTION": "Le service public est de retour", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "89", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Garantir l\u2019acc\u00e8s \u00e0 chaque famille \u00e0 un mode de garde adapt\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 un service public de la petite enfance ouvrant *500 000 places en cr\u00e8ches ou autre solution de garde*", "SHORTCODE": "S17M90", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "17", "SECTION": "Le service public est de retour", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "90", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Organiser des *\u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux des quartiers populaires et des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux des espaces ruraux* pour construire une v\u00e9ritable \u00e9galit\u00e9 territoriale, notamment dans les services publics", "SHORTCODE": "S17M91", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "17", "SECTION": "Le service public est de retour", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "91", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Lancer un *plan Grand \u00e2ge en r\u00e9novant les EHPAD*, en augmentant et en formant les professionnels du grand \u00e2ge", "SHORTCODE": "S17M92", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "17", "SECTION": "Le service public est de retour", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "92", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Interdire des placements h\u00f4teliers dans le cadre de l\u2019Aide Sociale \u00e0 l\u2019Enfance* et interdire les sorties s\u00e8ches \u00e0 18 ans", "SHORTCODE": "S17M93", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "17", "SECTION": "Le service public est de retour", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "93", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Faire une loi de programmation de la recherche *plus ambitieuse*", "SHORTCODE": "S17M94", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "18", "SECTION": "Garantir le *droit au logement*", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "", "MESURE CLEF": "", "MESURE": "", "SHORTCODE": "C3S18", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "18", "SECTION": "Garantir le droit au logement", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "94", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*L\u2019abrogation de la loi Kasbarian* qui criminalise les locataires et l\u2019interdiction des expulsions locatives pour impay\u00e9s sans proposition de relogement", "SHORTCODE": "S18M95", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "18", "SECTION": "Garantir le droit au logement", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "95", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*L\u2019encadrement des loyers de mani\u00e8re obligatoire* dans les zones tendues ainsi que des prix du foncier", "SHORTCODE": "S18M96", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "18", "SECTION": "Garantir le droit au logement", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "96", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*La garantie universelle des loyers* pour s\u00e9curiser les propri\u00e9taires et les locataires", "SHORTCODE": "S18M97", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "18", "SECTION": "Garantir le droit au logement", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "97", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Aucune remise en cause de la loi SRU* et l\u2019aggravation des sanctions contre les communes hors la loi", "SHORTCODE": "S18M98", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "18", "SECTION": "Garantir le droit au logement", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "98", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*L\u2019ouverture du pr\u00eat \u00e0 taux z\u00e9ro* \u00e0 tous les m\u00e9nages primoacc\u00e9dants sans distinction g\u00e9ographique ou entre neuf ou ancien", "SHORTCODE": "S18M99", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "19", "SECTION": "Le *nouveau droit \u00e0 la retraite*", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "", "MESURE CLEF": "", "MESURE": "", "SHORTCODE": "C3S19", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "19", "SECTION": "Le nouveau droit \u00e0 la retraite", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "99", "MESURE CLEF": "OUI", "MESURE": "R\u00e9affirmer l\u2019objectif commun du *droit \u00e0 la retraite \u00e0 60 ans*", "SHORTCODE": "S19M100", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "19", "SECTION": "Le nouveau droit \u00e0 la retraite", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "100", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*R\u00e9tablir les facteurs de p\u00e9nibilit\u00e9* supprim\u00e9s par Emmanuel Macron", "SHORTCODE": "S19M101", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "19", "SECTION": "Le nouveau droit \u00e0 la retraite", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "101", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Prendre en compte le RSA* pour valider des trimestres en vue de la retraite", "SHORTCODE": "S19M102", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "19", "SECTION": "Le nouveau droit \u00e0 la retraite", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "102", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Indexer le montant des retraites sur les salaires*", "SHORTCODE": "S19M103", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "19", "SECTION": "Le nouveau droit \u00e0 la retraite", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "103", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Soumettre \u00e0 cotisation* les dividendes, la participation, l\u2019\u00e9pargne salariale, les rachats d\u2019action, les heures suppl\u00e9mentaires", "SHORTCODE": "S19M104", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "19", "SECTION": "Le nouveau droit \u00e0 la retraite", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "104", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Augmenter* de 0,25 point par an pendant 5 ans *les cotisations vieillesse* et moduler les cotisations sociales patronales", "SHORTCODE": "S19M105", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "19", "SECTION": "Le nouveau droit \u00e0 la retraite", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "105", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Cr\u00e9er une *surcotisation sur les hauts salaires*", "SHORTCODE": "S19M106", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "20", "SECTION": "Vers une *6e R\u00e9publique*", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "", "MESURE CLEF": "", "MESURE": "", "SHORTCODE": "C3S20", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "20", "SECTION": "Vers une 6e R\u00e9publique", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "106", "MESURE CLEF": "OUI", "MESURE": "*Abolir la monarchie pr\u00e9sidentielle* dans la pratique des institutions", "SHORTCODE": "S20M107", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "20", "SECTION": "Vers une 6e R\u00e9publique", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "107", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Instaurer *la proportionnelle*", "SHORTCODE": "S20M108", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "20", "SECTION": "Vers une 6e R\u00e9publique", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "108", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Revitaliser le parlement*", "SHORTCODE": "S20M109", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "20", "SECTION": "Vers une 6e R\u00e9publique", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "109", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Abroger le 49.3*", "SHORTCODE": "S20M110", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "20", "SECTION": "Vers une 6e R\u00e9publique", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "110", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "D\u00e9fendre la *d\u00e9centralisation effective* en renfor\u00e7ant la d\u00e9mocratie locale dans l\u2019unit\u00e9 de la R\u00e9publique", "SHORTCODE": "S20M111", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "20", "SECTION": "Vers une 6e R\u00e9publique", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "111", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Instaurer le r\u00e9f\u00e9rendum d\u2019initiative citoyenne (RIC)* et *renforcer le r\u00e9f\u00e9rendum d\u2019initiative partag\u00e9e* en abaissant notamment le seuil de signatures citoyennes pour son d\u00e9clenchement", "SHORTCODE": "S20M112", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "20", "SECTION": "Vers une 6e R\u00e9publique", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "112", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Passer \u00e0 une 6e R\u00e9publique* par la convocation d\u2019une assembl\u00e9e constituante citoyenne \u00e9lue", "SHORTCODE": "S20M113", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "21", "SECTION": "*S\u00fbret\u00e9, S\u00e9curit\u00e9 et Justice*", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "", "MESURE CLEF": "", "MESURE": "", "SHORTCODE": "C3S21", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "21", "SECTION": "S\u00fbret\u00e9, S\u00e9curit\u00e9 et Justice", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "113", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Assurer la s\u00e9curit\u00e9 de la population par le *r\u00e9tablissement de la police de proximit\u00e9*", "SHORTCODE": "S21M114", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "21", "SECTION": "S\u00fbret\u00e9, S\u00e9curit\u00e9 et Justice", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "114", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Supprimer la r\u00e9forme Darmanin* qui a affaibli la police judiciaire", "SHORTCODE": "S21M115", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "21", "SECTION": "S\u00fbret\u00e9, S\u00e9curit\u00e9 et Justice", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "115", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Maintenir l\u2019ensemble des gendarmeries*", "SHORTCODE": "S21M116", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "21", "SECTION": "S\u00fbret\u00e9, S\u00e9curit\u00e9 et Justice", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "116", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Augmenter les effectifs de police* judiciaire, technique, scientifique, du renseignement, des unit\u00e9s en charge du narcotrafic, de la d\u00e9linquance financi\u00e8re, du trafic d\u2019\u00eatres humains et du d\u00e9mant\u00e8lement des r\u00e9seaux mafieux", "SHORTCODE": "S21M117", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "21", "SECTION": "S\u00fbret\u00e9, S\u00e9curit\u00e9 et Justice", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "117", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Revoir et allonger la *formation des policiers*", "SHORTCODE": "S21M118", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "21", "SECTION": "S\u00fbret\u00e9, S\u00e9curit\u00e9 et Justice", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "118", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Mettre en place un *nouveau code de d\u00e9ontologie*", "SHORTCODE": "S21M119", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "21", "SECTION": "S\u00fbret\u00e9, S\u00e9curit\u00e9 et Justice", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "119", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Supprimer l\u2019IGPN et l\u2019IGGN* et les remplacer par un nouvel organisme ind\u00e9pendant, rattach\u00e9 \u00e0 la D\u00e9fenseure des droits", "SHORTCODE": "S21M120", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "21", "SECTION": "S\u00fbret\u00e9, S\u00e9curit\u00e9 et Justice", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "120", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Augmenter les moyens de la justice* pour garantir un traitement juste et dans un d\u00e9lai raisonnable de l\u2019ensemble des proc\u00e9dures, notamment par l\u2019embauche de magistrats, greffiers, agents de la protection judiciaire de la jeunesse", "SHORTCODE": "S21M121", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "21", "SECTION": "S\u00fbret\u00e9, S\u00e9curit\u00e9 et Justice", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "121", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Agir contre la surpopulation carc\u00e9rale*, assurer des conditions dignes de d\u00e9tention et donner les moyens \u00e0 l\u2019administration p\u00e9nitentiaire et judiciaire de r\u00e9aliser sa mission en toute s\u00e9curit\u00e9", "SHORTCODE": "S21M122", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "21", "SECTION": "S\u00fbret\u00e9, S\u00e9curit\u00e9 et Justice", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "122", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Mettre en place les *r\u00e9cipiss\u00e9s pour les contr\u00f4les d\u2019identit\u00e9*", "SHORTCODE": "S21M123", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "22", "SECTION": "Faire bifurquer l'\u00e9conomie\net r\u00e9industrialiser la France", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "", "MESURE CLEF": "", "MESURE": "", "SHORTCODE": "C3S22", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "22", "SECTION": "Faire bifurquer l'\u00e9conomie\net r\u00e9industrialiser la France", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "123", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Engager un *plan de reconstruction industrielle* pour mettre fin \u00e0 la d\u00e9pendance de la France et de l\u2019Europe dans les domaines strat\u00e9giques (semi-conducteurs, m\u00e9dicaments, technologies de pointe, voitures \u00e9lectriques, panneaux solaires, etc.)", "SHORTCODE": "S22M124", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "22", "SECTION": "Faire bifurquer l'\u00e9conomie\net r\u00e9industrialiser la France", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "124", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "R\u00e9aliser un *diagnostic pr\u00e9alable des ressources naturelles* avant implantation industrielle", "SHORTCODE": "S22M125", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "22", "SECTION": "Faire bifurquer l'\u00e9conomie\net r\u00e9industrialiser la France", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "125", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Encadrer la sous-traitance*, garantir la responsabilit\u00e9 du donneur d\u2019ordre et mettre en place des quotas de sous-traitants issus du tissu de TPE/PME et de l\u2019artisanat local", "SHORTCODE": "S22M126", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "22", "SECTION": "Faire bifurquer l'\u00e9conomie\net r\u00e9industrialiser la France", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "126", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Conditionner les aides aux entreprises au respect de crit\u00e8res environnementaux, sociaux et de lutte contre les discriminations* au sein de l\u2019entreprise. Les inscrire dans une strat\u00e9gie industrielle publique. *Exiger le remboursement des aides en cas de non-respect* des contreparties", "SHORTCODE": "S22M127", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "22", "SECTION": "Faire bifurquer l'\u00e9conomie\net r\u00e9industrialiser la France", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "127", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Faire des salari\u00e9s de v\u00e9ritables acteurs de la vie \u00e9conomique, en leur r\u00e9servant *au moins un tiers des si\u00e8ges dans les Conseils d\u2019Administration* et en *\u00e9largissant leur droit d\u2019intervention dans l\u2019entreprise*", "SHORTCODE": "S22M128", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "22", "SECTION": "Faire bifurquer l'\u00e9conomie\net r\u00e9industrialiser la France", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "128", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*R\u00e9glementer la banque et la finance* pour \u00e9viter de nouvelles crises et financer l\u2019\u00e9conomie r\u00e9elle", "SHORTCODE": "S22M129", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "22", "SECTION": "Faire bifurquer l'\u00e9conomie\net r\u00e9industrialiser la France", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "129", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Augmenter les r\u00e9serves des banques* pour faire face aux risques climatiques", "SHORTCODE": "S22M130", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "22", "SECTION": "Faire bifurquer l'\u00e9conomie\net r\u00e9industrialiser la France", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "130", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Zero financement des banques pour les \u00e9nergies fossiles* en commen\u00e7ant par les nouveaux projets", "SHORTCODE": "S22M131", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "22", "SECTION": "Faire bifurquer l'\u00e9conomie\net r\u00e9industrialiser la France", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "131", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Taxation renforc\u00e9e des transactions financi\u00e8res*", "SHORTCODE": "S22M132", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "22", "SECTION": "Faire bifurquer l'\u00e9conomie\net r\u00e9industrialiser la France", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "132", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Cr\u00e9er un droit de pr\u00e9emption* pour permettre aux salari\u00e9s de reprendre leur entreprise sous la forme d\u2019une *coop\u00e9rative*", "SHORTCODE": "S22M133", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "22", "SECTION": "Faire bifurquer l'\u00e9conomie\net r\u00e9industrialiser la France", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "133", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Accompagner les reprises des entreprises en SCOP* par les salari\u00e9s", "SHORTCODE": "S22M134", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "22", "SECTION": "Faire bifurquer l'\u00e9conomie\net r\u00e9industrialiser la France", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "134", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Cr\u00e9er un p\u00f4le public bancaire* s\u2019appuyant sur la caisse des d\u00e9p\u00f4ts et des consignations et la banque publique d\u2019investissement qui aura notamment pour t\u00e2che d\u2019affecter la collecte de l\u2019\u00e9pargne r\u00e9glement\u00e9e vers les besoins sociaux et \u00e9cologiques", "SHORTCODE": "S22M135", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "23", "SECTION": "D\u00e9fendre les *droits des travailleurs*", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "", "MESURE CLEF": "", "MESURE": "", "SHORTCODE": "C3S23", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "23", "SECTION": "D\u00e9fendre les droits des travailleurs", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "135", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "* Organiser une *conf\u00e9rence nationale sur le travail et la p\u00e9nibilit\u00e9* visant au r\u00e9tablissement de la dur\u00e9e effective hebdomadaire du travail *\u00e0 35 heures*, au *passage aux 32 heures* dans les m\u00e9tiers p\u00e9nibles ou de nuit imm\u00e9diatement et son extension par la n\u00e9gociation collective", "SHORTCODE": "S23M136", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "23", "SECTION": "D\u00e9fendre les droits des travailleurs", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "136", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Adopter un plan d\u2019action \u00ab z\u00e9ro mort au travail \u00bb* par le r\u00e9tablissement des comit\u00e9s d\u2019hygi\u00e8ne, de s\u00e9curit\u00e9 et des conditions de travail (CHSCT), l\u2019embauche d\u2019inspecteurs du travail et de m\u00e9decins du travail, la mise \u00e0 jour du tableau des maladies professionnelles en int\u00e9grant notamment le burn-out", "SHORTCODE": "S23M137", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "24", "SECTION": "D\u00e9velopper les *transports publics et \u00e9cologiques*", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "", "MESURE CLEF": "", "MESURE": "", "SHORTCODE": "C3S24", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "24", "SECTION": "D\u00e9velopper les transports publics et \u00e9cologiques", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "137", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Garantir des tarifs accessibles* et des mesures de gratuit\u00e9 cibl\u00e9e (jeunes, pr\u00e9caires, etc) dans les *transports publics*", "SHORTCODE": "S24M138", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "24", "SECTION": "D\u00e9velopper les transports publics et \u00e9cologiques", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "138", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Baisser la TVA sur la tarification des transports en commun \u00e0 *5,5 %*", "SHORTCODE": "S24M139", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "24", "SECTION": "D\u00e9velopper les transports publics et \u00e9cologiques", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "139", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Mettre en place un plan rail et fret* : cr\u00e9er des services express r\u00e9gionaux, adopter un moratoire sur la fermeture des petites lignes et les rouvrir d\u00e8s que possible, revenir sur la privatisation de Fret SNCF", "SHORTCODE": "S24M140", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "25", "SECTION": "*Conserver la biodiversit\u00e9*", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "", "MESURE CLEF": "", "MESURE": "", "SHORTCODE": "C3S25", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "25", "SECTION": "Conserver la biodiversit\u00e9", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "140", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*D\u00e9fendre les zones agricoles, naturelles et les zones humides*, doubler et am\u00e9liorer la protection des aires maritimes prot\u00e9g\u00e9es", "SHORTCODE": "S25M141", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "25", "SECTION": "Conserver la biodiversit\u00e9", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "141", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Prot\u00e9ger la for\u00eat en garantissant la diversit\u00e9 des essences*, avec une fili\u00e8re sylvicole respectueuse de la biodiversit\u00e9 et des sols, garantissant les qualifications et les emplois des forestiers", "SHORTCODE": "S25M142", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "25", "SECTION": "Conserver la biodiversit\u00e9", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "142", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*R\u00e9tablir les milliers de postes supprim\u00e9s dans le service public de suivi et de protection de la nature* : \u00e0 l\u2019Office national des for\u00eats, \u00e0 l\u2019Office fran\u00e7ais de la biodiversit\u00e9, \u00e0 M\u00e9t\u00e9o France, au Cerema", "SHORTCODE": "S25M143", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "26", "SECTION": "*L'eau*, notre bien commun", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "", "MESURE CLEF": "", "MESURE": "", "SHORTCODE": "C3S26", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "26", "SECTION": "L\u2019eau, notre bien commun", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "143", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Aller vers la *gestion 100% publique de l\u2019eau en r\u00e9gies locales*: pour la *gratuit\u00e9 des premiers m\u00e8tres-cubes* indispensables \u00e0 la vie et la tarification progressive et diff\u00e9rentielle selon les usages", "SHORTCODE": "S26M144", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "26", "SECTION": "L\u2019eau, notre bien commun", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "144", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Atteindre durant le mandat le *tr\u00e8s bon \u00e9tat \u00e9cologique et chimique* de tous les cours d\u2019eau (fleuves, rivi\u00e8res, ruisseaux) et r\u00e9serves souterraines et faire contribuer les industriels \u00e0 la *d\u00e9pollution des nappes et des sols*", "SHORTCODE": "S26M145", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "26", "SECTION": "L\u2019eau, notre bien commun", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "145", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Mailler le *territoire de fontaines \u00e0 eau, de douches et de sanitaires publics et gratuits*", "SHORTCODE": "S26M146", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "27", "SECTION": "Pour une *agriculture \u00e9cologique et paysanne*", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "", "MESURE CLEF": "", "MESURE": "", "SHORTCODE": "C3S27", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "27", "SECTION": "Pour une agriculture \u00e9cologique et paysanne ", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "146", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Annuler l\u2019accord \u00e9conomique et commercial global *entre le Canada et l\u2019Union europ\u00e9enne* (CETA)", "SHORTCODE": "S27M147", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "27", "SECTION": "Pour une agriculture \u00e9cologique et paysanne ", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "147", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Renoncer \u00e0 l\u2019*accord du Mercosur*", "SHORTCODE": "S27M148", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "27", "SECTION": "Pour une agriculture \u00e9cologique et paysanne ", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "148", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Prot\u00e9ger nos agriculteurs* de la concurrence d\u00e9loyale", "SHORTCODE": "S27M149", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "27", "SECTION": "Pour une agriculture \u00e9cologique et paysanne ", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "149", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Interdire l\u2019importation de toute production agricole *ne respectant pas nos normes sociales et environnementales*", "SHORTCODE": "S27M150", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "27", "SECTION": "Pour une agriculture \u00e9cologique et paysanne ", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "150", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Lutter contre l\u2019accaparement des terres* et permettre \u00e0 chaque agriculteur qui souhaite s\u2019installer d\u2019acc\u00e9der \u00e0 une exploitation pour pr\u00e9server le mod\u00e8le agricole familial", "SHORTCODE": "S27M151", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "27", "SECTION": "Pour une agriculture \u00e9cologique et paysanne ", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "151", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Soutenir la fili\u00e8re du bio et l\u2019agro\u00e9cologie*", "SHORTCODE": "S27M152", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "27", "SECTION": "Pour une agriculture \u00e9cologique et paysanne ", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "152", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "* Encourager la conversion en bio des exploitations en reprenant leur dette dans une caisse nationale", "SHORTCODE": "S27M153", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "27", "SECTION": "Pour une agriculture \u00e9cologique et paysanne ", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "153", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Garantir un d\u00e9bouch\u00e9 aux *produits bio dans la restauration collective*", "SHORTCODE": "S27M154", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "27", "SECTION": "Pour une agriculture \u00e9cologique et paysanne ", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "154", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "R\u00e9tablir le *plan Ecophyto*", "SHORTCODE": "S27M155", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "27", "SECTION": "Pour une agriculture \u00e9cologique et paysanne ", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "155", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Interdire le glyphosate et les n\u00e9onicotino\u00efdes* avec accompagnement financier des paysans concern\u00e9s", "SHORTCODE": "S27M156", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "28", "SECTION": "Pour l\u2019*\u00e9mancipation de la jeunesse*", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "", "MESURE CLEF": "", "MESURE": "", "SHORTCODE": "C3S28", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "28", "SECTION": "Pour l\u2019\u00e9mancipation de la jeunesse ", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "156", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Arr\u00eater le Service National Universel (SNU)* pour soutenir \u00e0 nouveau les associations de jeunesse et d\u2019\u00e9ducation populaire", "SHORTCODE": "S28M157", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "28", "SECTION": "Pour l\u2019\u00e9mancipation de la jeunesse ", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "157", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Cr\u00e9er un dispositif de billet unique ouvert aux jeunes* permettant d\u2019acc\u00e9der \u00e0 l\u2019ensemble des trains, transports en commun ainsi qu\u2019aux v\u00e9los et voitures en libre service du territoire fran\u00e7ais", "SHORTCODE": "S28M158", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "29", "SECTION": "\u00c9tendre les *droits des femmes et des personnes LGBTQI*", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "", "MESURE CLEF": "", "MESURE": "", "SHORTCODE": "C3S29", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "29", "SECTION": "\u00c9tendre les droits des femmes et des personnes LGBTQI", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "158", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Adopter une *loi int\u00e9grale pour lutter contre les violences sexistes et sexuelles* en portant le budget \u00e0 2,6 milliards d\u2019euros comme demand\u00e9 par les associations", "SHORTCODE": "S29M159", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "29", "SECTION": "\u00c9tendre les droits des femmes et des personnes LGBTQI", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "159", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Instaurer *l\u2019\u00e9galit\u00e9 salariale* et *cr\u00e9er un cong\u00e9 menstruel* dans les entreprises et administrations", "SHORTCODE": "S29M160", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "29", "SECTION": "\u00c9tendre les droits des femmes et des personnes LGBTQI", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "160", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Prendre en charge par la S\u00e9curit\u00e9 sociale les *protections menstruelles* et *sanctionner les fabricants* qui ne respectent pas le contr\u00f4le sanitaire et la r\u00e9gulation des prix", "SHORTCODE": "S29M161", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "29", "SECTION": "\u00c9tendre les droits des femmes et des personnes LGBTQI", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "161", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*\u00c9tablir la filiation par reconnaissance* comme principe par d\u00e9faut", "SHORTCODE": "S29M162", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "29", "SECTION": "\u00c9tendre les droits des femmes et des personnes LGBTQI", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "162", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Rembourser la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e* (PMA) et la rendre accessible aux personnes trans", "SHORTCODE": "S29M163", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "29", "SECTION": "\u00c9tendre les droits des femmes et des personnes LGBTQI", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "163", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Mettre en \u0153uvre un *plan d\u2019\u00e9radication des violences \u00e0 l\u2019encontre des personnes LGBTQI*", "SHORTCODE": "S29M164", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "29", "SECTION": "\u00c9tendre les droits des femmes et des personnes LGBTQI", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "164", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Autoriser le *changement d\u2019\u00e9tat-civil libre et gratuit* devant un officier d\u2019\u00e9tat civil", "SHORTCODE": "S29M165", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "29", "SECTION": "\u00c9tendre les droits des femmes et des personnes LGBTQI", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "165", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Faire face \u00e0 l\u2019offensive transphobe : *lutter contre la transphobie et augmenter les moyens dans la sant\u00e9* pour les transitions", "SHORTCODE": "S29M166", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "30", "SECTION": "*Rompre avec la maltraitance animale*", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "", "MESURE CLEF": "", "MESURE": "", "SHORTCODE": "C3S30", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "30", "SECTION": "Rompre avec la maltraitance animale", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "166", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Sortir des fermes-usines*", "SHORTCODE": "S30M167", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "30", "SECTION": "Rompre avec la maltraitance animale", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "167", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Am\u00e9liorer le bien-\u00eatre animal*", "SHORTCODE": "S30M168", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "30", "SECTION": "Rompre avec la maltraitance animale", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "168", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Interdire l\u2019\u00e9levage en cages* d\u2019ici la fin de mandature", "SHORTCODE": "S30M169", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "31", "SECTION": "Un *service public des arts et de la culture et des m\u00e9dias* au service de l\u2019\u00e9mancipation ", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "", "MESURE CLEF": "", "MESURE": "", "SHORTCODE": "C3S31", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "31", "SECTION": "Un service public des arts et de la culture et des m\u00e9dias au service de l\u2019\u00e9mancipation ", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "169", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Renforcer le budget public consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019art, la culture et la cr\u00e9ation pour le porter \u00e0 *1% du PIB par an*", "SHORTCODE": "S31M170", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "31", "SECTION": "Un service public des arts et de la culture et des m\u00e9dias au service de l\u2019\u00e9mancipation ", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "170", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Limiter strictement la concentration dans les industries culturelles et les m\u00e9dias* dans les mains de quelques propri\u00e9taires", "SHORTCODE": "S31M171", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "31", "SECTION": "Un service public des arts et de la culture et des m\u00e9dias au service de l\u2019\u00e9mancipation ", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "171", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Exclure des aides publiques *les m\u00e9dias condamn\u00e9s pour incitation \u00e0 la haine ou atteinte \u00e0 la dignit\u00e9 des personnes*", "SHORTCODE": "S31M172", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "31", "SECTION": "Un service public des arts et de la culture et des m\u00e9dias au service de l\u2019\u00e9mancipation ", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "172", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*D\u00e9fendre l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9dactions* face \u00e0 leurs propri\u00e9taires", "SHORTCODE": "S31M173", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "31", "SECTION": "Un service public des arts et de la culture et des m\u00e9dias au service de l\u2019\u00e9mancipation ", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "173", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Garantir la p\u00e9rennit\u00e9 d\u2019un service public de l\u2019audiovisuel* en instaurant un financement durable, lisible, socialement juste et en garantissant son ind\u00e9pendance", "SHORTCODE": "S31M174", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "31", "SECTION": "Un service public des arts et de la culture et des m\u00e9dias au service de l\u2019\u00e9mancipation ", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "174", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*\u00c9tendre la gratuit\u00e9 dans tous les mus\u00e9es nationaux, garantir une tarification abordable dans les institutions publiques et encadrer les tarifs abusifs des lieux priv\u00e9s", "SHORTCODE": "S31M175", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "31", "SECTION": "Un service public des arts et de la culture et des m\u00e9dias au service de l\u2019\u00e9mancipation ", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "175", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "D\u00e9fendre et am\u00e9liorer le *r\u00e9gime des intermittents* et aller vers la *cr\u00e9ation d\u2019un nouveau r\u00e9gime pour les artistes-auteurs*", "SHORTCODE": "S31M176", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "32", "SECTION": "Une R\u00e9publique *la\u00efque*", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "", "MESURE CLEF": "", "MESURE": "", "SHORTCODE": "C3S32", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "32", "SECTION": "Une R\u00e9publique la\u00efque", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "176", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Engager un *vaste plan de formation des fonctionnaires \u00e0 la la\u00efcit\u00e9*, aux principes juridiques de la loi de 1905, renforcer la p\u00e9dagogie de la la\u00efcit\u00e9 dans l\u2019\u00c9ducation nationale pour accompagner les professeurs", "SHORTCODE": "S32M177", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "32", "SECTION": "Une R\u00e9publique la\u00efque", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "177", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Augmenter les *moyens de la Mission interminist\u00e9rielle de vigilance et de lutte contre les d\u00e9rives sectaires* (Miviludes) et \u00e9largir son domaine d\u2019intervention au domaine de la formation professionnelle et de la sant\u00e9 publique", "SHORTCODE": "S32M178", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "32", "SECTION": "Une R\u00e9publique la\u00efque", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "178", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Refuser les financements publics pour la construction de nouveaux \u00e9difices religieux*, d\u00e9di\u00e9s aux activit\u00e9s cultuelles ou d\u2019\u00e9tablissements confessionnels", "SHORTCODE": "S32M179", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "33", "SECTION": "Pour un *sport populaire*", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "", "MESURE CLEF": "", "MESURE": "", "SHORTCODE": "C3S33", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "33", "SECTION": "Pour un sport populaire", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "179", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Fixer la pratique de l\u2019EPS \u00e0 *quatre heures hebdomadaires* tout au long de la scolarit\u00e9", "SHORTCODE": "S33M180", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "33", "SECTION": "Pour un sport populaire", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "180", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Cr\u00e9er une *association sportive* dans tous les \u00e9tablissements scolaires du premier degr\u00e9", "SHORTCODE": "S33M181", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "33", "SECTION": "Pour un sport populaire", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "181", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Porter un plan de *10 000 \u00e9quipements sportifs suppl\u00e9mentaires*, pens\u00e9 pour favoriser la pratique du sport f\u00e9minin et du parasport", "SHORTCODE": "S33M182", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "33", "SECTION": "Pour un sport populaire", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "182", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*R\u00e9nover les \u00e9quipements sportifs existants*, notamment dans les universit\u00e9s", "SHORTCODE": "S33M183", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "33", "SECTION": "Pour un sport populaire", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "183", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Porter les moyens du minist\u00e8re des sports \u00e0 *1 % du budget de l\u2019\u00c9tat*", "SHORTCODE": "S33M184", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "33", "SECTION": "Pour un sport populaire", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "184", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "D\u00e9velopper des *maisons de Sport-Sant\u00e9* dans tout le pays et *rembourser le sport* sur ordonnance", "SHORTCODE": "S33M185", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "34", "SECTION": "Les *Outre-mer*, avant-postes de la planification \u00e9cologique", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "", "MESURE CLEF": "", "MESURE": "", "SHORTCODE": "C3S34", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "34", "SECTION": "Les Outre-mer, avant-postes de la planification \u00e9cologique", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "185", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "R\u00e9glementer les *tarifs de desserte a\u00e9rienne*", "SHORTCODE": "S34M186", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "34", "SECTION": "Les Outre-mer, avant-postes de la planification \u00e9cologique", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "186", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Mettre en place un *taux maximal de sucre* dans les aliments transform\u00e9s", "SHORTCODE": "S34M187", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "34", "SECTION": "Les Outre-mer, avant-postes de la planification \u00e9cologique", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "187", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Organiser un *congr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ral des territoires \u00e9loign\u00e9s et insulaires* pour \u00e9tablir un plan d\u2019action partag\u00e9 *pour l\u2019\u00e9galit\u00e9 et l\u2019autonomie dans les Outre-mer* sur la base des cahiers de revendications et des \u00ab plans pays \u00bb et la mise en place d\u2019un plan quinquennal d\u2019investissement", "SHORTCODE": "S34M188", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "34", "SECTION": "Les Outre-mer, avant-postes de la planification \u00e9cologique", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "188", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Organiser la *distribution de bouteilles d\u2019eau* et *plafonner le prix de l\u2019eau* partout o\u00f9 le service d\u2019eau potable est d\u00e9faillant via modification du plan ORSEC-eau", "SHORTCODE": "S34M189", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "34", "SECTION": "Les Outre-mer, avant-postes de la planification \u00e9cologique", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "189", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Mettre en place de grands travaux de *r\u00e9novation des canalisations*", "SHORTCODE": "S34M190", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "34", "SECTION": "Les Outre-mer, avant-postes de la planification \u00e9cologique", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "190", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Cr\u00e9er un *fonds d\u2019indemnisation et de pr\u00e9vention contre les pollutions* pour indemniser et assurer la prise en charge m\u00e9dicale des victimes du chlord\u00e9cone et des sargasses", "SHORTCODE": "S34M191", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "34", "SECTION": "Les Outre-mer, avant-postes de la planification \u00e9cologique", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "191", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Investir dans la *d\u00e9pollution et la d\u00e9contamination des sols et des eaux* (chlord\u00e9cone et glyphosate aux Antilles, mercure en Guyane, essais nucl\u00e9aires en Polyn\u00e9sie\u2026)", "SHORTCODE": "S34M192", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "34", "SECTION": "Les Outre-mer, avant-postes de la planification \u00e9cologique", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "192", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Cesser de faire de Mayotte un territoire de seconde zone de la R\u00e9publique* : \u00e9tendre l\u2019aide m\u00e9dicale d\u2019\u00c9tat, aligner les niveaux du RSA et du SMIC sur le reste du pays et scolariser syst\u00e9matiquement tous les enfants", "SHORTCODE": "S34M193", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "34", "SECTION": "Les Outre-mer, avant-postes de la planification \u00e9cologique", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "193", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Prendre syst\u00e9matiquement en compte les Outre-mers *dans chaque texte l\u00e9gislatif*", "SHORTCODE": "S34M194", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "34", "SECTION": "Les Outre-mer, avant-postes de la planification \u00e9cologique", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "194", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Lutter *contre les situations de monopole* dans les Outre-mer", "SHORTCODE": "S34M195", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "34", "SECTION": "Les Outre-mer, avant-postes de la planification \u00e9cologique", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "195", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Proposer un *principe de faveur des ultra-marins* sur les postes \u00e0 responsabilit\u00e9 et favoriser le retour des fonctionnaires d\u2019\u00c9tat", "SHORTCODE": "S34M196", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "34", "SECTION": "Les Outre-mer, avant-postes de la planification \u00e9cologique", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "196", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Favoriser *l\u2019enseignement des langues r\u00e9gionales* en outre-mer", "SHORTCODE": "S34M197", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "34", "SECTION": "Les Outre-mer, avant-postes de la planification \u00e9cologique", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "197", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Lancer un plan sp\u00e9cifique de rattrapage en mati\u00e8re de *d\u00e9senclavement routier et ferroviaire en Guyane*", "SHORTCODE": "S34M198", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "35", "SECTION": "Garantir un *accueil digne*", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "", "MESURE CLEF": "", "MESURE": "", "SHORTCODE": "C3S35", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "35", "SECTION": "Garantir un accueil digne", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "198", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Abroger les lois asile et immigration* de Macron", "SHORTCODE": "S35M199", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "35", "SECTION": "Garantir un accueil digne", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "199", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Mettre en place une *agence de sauvetage en mer et sur terre*, dans l\u2019attente de sa cr\u00e9ation au niveau europ\u00e9en et en appui de l\u2019agence de l\u2019Union europ\u00e9enne pour l\u2019asile", "SHORTCODE": "S35M200", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "35", "SECTION": "Garantir un accueil digne", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "200", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Assurer un *accompagnement social et une autorisation de travailler pour les demandeurs d\u2019asile*", "SHORTCODE": "S35M201", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "35", "SECTION": "Garantir un accueil digne", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "201", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Faciliter l\u2019acc\u00e8s aux visas*, *r\u00e9gulariser les travailleurs*, *\u00e9tudiants*, parents d\u2019enfants scolaris\u00e9s et *instituer la carte de s\u00e9jour de dix ans* comme titre de s\u00e9jour de r\u00e9f\u00e9rence", "SHORTCODE": "S35M202", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "35", "SECTION": "Garantir un accueil digne", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "202", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Cr\u00e9er un *statut de d\u00e9plac\u00e9 climatique*", "SHORTCODE": "S35M203", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "35", "SECTION": "Garantir un accueil digne", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "203", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Am\u00e9liorer les *conditions d\u2019accueil des exil\u00e9s \u00e0 Mayotte* et supprimer les conditions emp\u00eachant le d\u00e9placement *entre Mayotte et le reste du territoire*", "SHORTCODE": "S35M204", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "35", "SECTION": "Garantir un accueil digne", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "204", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Cr\u00e9er des *voies l\u00e9gales et s\u00e9curis\u00e9es* d\u2019immigration", "SHORTCODE": "S35M205", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "35", "SECTION": "Garantir un accueil digne", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "205", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "R\u00e9viser le pacte asile immigration europ\u00e9en pour un *accueil digne des migrants*", "SHORTCODE": "S35M206", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "35", "SECTION": "Garantir un accueil digne", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "206", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Mettre fin aux mesures d\u00e9rogatoires sur *l\u2019\u00e9tude de la demande d\u2019asile*", "SHORTCODE": "S35M207", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "35", "SECTION": "Garantir un accueil digne", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "207", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Renforcer les *politiques de co-d\u00e9veloppement* aux services des populations", "SHORTCODE": "S35M208", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "35", "SECTION": "Garantir un accueil digne", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "208", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Garantir l\u2019acc\u00e8s \u00e0 *l\u2019aide m\u00e9dicale d\u2019\u00c9tat*", "SHORTCODE": "S35M209", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "35", "SECTION": "Garantir un accueil digne", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "209", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Garantir le *droit du sol int\u00e9gral* pour les enfants n\u00e9s en France et faciliter l\u2019obtention de la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise", "SHORTCODE": "S35M210", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "36", "SECTION": "D\u00e9fendre les *libert\u00e9s publiques*", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "", "MESURE CLEF": "", "MESURE": "", "SHORTCODE": "C3S36", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "36", "SECTION": "D\u00e9fendre les libert\u00e9s publiques", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "210", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Abroger le contrat d\u2019engagement r\u00e9publicain* liberticide pour les associations", "SHORTCODE": "S36M211", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "36", "SECTION": "D\u00e9fendre les libert\u00e9s publiques", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "211", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Organiser des *\u00c9tats g\u00e9n\u00e9raux sur les libert\u00e9s publiques*", "SHORTCODE": "S36M212", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "36", "SECTION": "D\u00e9fendre les libert\u00e9s publiques", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "212", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Abroger les *dispositions liberticides* des lois s\u00e9curit\u00e9 globale, s\u00e9paratisme, et les lois qui instaurent un *\u00e9tat d\u2019urgence permanent* et portent atteinte \u00e0 nos libert\u00e9s individuelles et collectives", "SHORTCODE": "S36M213", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "36", "SECTION": "D\u00e9fendre les libert\u00e9s publiques", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "213", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "R\u00e9viser la loi et la doctrine sur l\u2019ouverture du feu pour que *cessent les morts pour refus d\u2019obtemp\u00e9rer*", "SHORTCODE": "S36M214", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "36", "SECTION": "D\u00e9fendre les libert\u00e9s publiques", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "214", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Interdire la reconnaissance faciale* et \u00e9valuer de mani\u00e8re ind\u00e9pendante les dispositifs de vid\u00e9osurveillance en lien avec le D\u00e9fenseur des droits", "SHORTCODE": "S36M215", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "36", "SECTION": "D\u00e9fendre les libert\u00e9s publiques", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "215", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Prot\u00e9ger les lanceurs d\u2019alerte*", "SHORTCODE": "S36M216", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "36", "SECTION": "D\u00e9fendre les libert\u00e9s publiques", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "216", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*D\u00e9fendre et renforcer les libert\u00e9s syndicales et associatives* et en finir avec leur r\u00e9pression", "SHORTCODE": "S36M217", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "37", "SECTION": "*Europe*", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "", "MESURE CLEF": "", "MESURE": "", "SHORTCODE": "C3S37", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "37", "SECTION": "Europe", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "217", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Refuser le *pacte de stabilit\u00e9 budg\u00e9taire*", "SHORTCODE": "S37M218", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "37", "SECTION": "Europe", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "218", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Proposer un *pacte europ\u00e9en pour le climat et l\u2019urgence sociale*", "SHORTCODE": "S37M219", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "37", "SECTION": "Europe", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "219", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Proposer une *r\u00e9forme de la Politique agricole commune* (PAC)", "SHORTCODE": "S37M220", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "37", "SECTION": "Europe", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "220", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Mettre fin aux trait\u00e9s de libre-\u00e9change*", "SHORTCODE": "S37M221", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "37", "SECTION": "Europe", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "221", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Instaurer un protectionnisme \u00e9cologique et social* aux fronti\u00e8res de l\u2019Europe", "SHORTCODE": "S37M222", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "37", "SECTION": "Europe", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "222", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "Adopter un m\u00e9canisme d\u2019harmonisation sociale par le haut entre les \u00c9tats pour *mettre fin aux politiques de dumping social et fiscal*", "SHORTCODE": "S37M223", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "37", "SECTION": "Europe", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "223", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*R\u00e9industrialiser l\u2019Europe* : num\u00e9rique, industrie du m\u00e9dicament, \u00e9nergie, etc.", "SHORTCODE": "S37M224", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}, {"HEX": "", "PARTIE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "CHAPITRE": "Les mois suivants : les TRANSFORMATIONS", "SECTION N\u00b0": "37", "SECTION": "Europe", "PAGE": "", "MESURE N\u00b0": "224", "MESURE CLEF": "NON", "MESURE": "*Instaurer une r\u00e8gle verte* pour prioriser des investissements verts", "SHORTCODE": "S37M225", "title (50)": "", "description (124)": "", "image:alt (420)": "", "title (80)": "", "description (150)": "", "image:alt (300)": "", "image": ""}]