[{"id": 1000, "markdown": "", "entity": "externalpage", "title": "Planification \u00e9cologique", "doctype": "Livret", "url": "https://melenchon2022.fr/livrets-thematiques/planification-ecologique/", "image": "livret_planification-ecologique.png", "content": "\n\n\u00ab\u00a0Une croissance ind\u00e9finie est impossible, nous n\u2019avons qu\u2019une seule Terre, mais une civilisation du bonheur est possible.\u00a0\u00bb\nRen\u00e9 Dumont\n\n\nNotre constat\u00a0: le productivisme d\u00e9truit l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me compatible avec la vie humaine\n\n\nNotre \u00e9cosyst\u00e8me global est d\u00e9sormais en \u00e9tat d\u2019urgence \u00e9cologique. La vie sur la seule plan\u00e8te \u00e0 notre disposition est en danger.\n\n\nLes \nbouleversements climatiques\n, cons\u00e9quence majeure des trop nombreuses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre provoqu\u00e9es par les activit\u00e9s humaines, ont atteint un niveau tel qu\u2019ils menacent la survie des esp\u00e8ces, dont la n\u00f4tre.\n\n\nLa limite imp\u00e9rative d\u2019\u00e9l\u00e9vation des temp\u00e9ratures \u00e0 un maximum de 1,5\u00a0degr\u00e9 par rapport \u00e0 l\u2019\u00e9poque pr\u00e9industrielle risque d\u2019\u00eatre atteinte avant 2030. Le seuil symbolique de 400 parties par million (ppm) de CO\n2\n, jamais franchi depuis 23\u00a0millions d\u2019ann\u00e9es, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9. De plus, les engagements pris par les \u00c9tats dans le cadre de l\u2019accord de Paris sur le climat (COP21) puis lors de la COP26 de Glasgow ne permettront pas de respecter cette limite et nous conduisent tout droit vers un r\u00e9chauffement de 2,7 degr\u00e9s \u00e0 la fin du si\u00e8cle.\n\n\nLe changement climatique est commenc\u00e9 et une partie de ses effets est d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 irr\u00e9versibles. Le cycle de l\u2019eau est d\u00e9j\u00e0 grandement perturb\u00e9. Ainsi, cela se traduit entre autres par l\u2019\nacidification des oc\u00e9ans\n, ph\u00e9nom\u00e8ne responsable de l\u2019extinction d\u2019\u00e9cosyst\u00e8mes marins entiers tels les r\u00e9cifs coralliens, la submersion d\u2019\u00eeles et de zones c\u00f4ti\u00e8res, y compris en France, l\u2019augmentation de la fr\u00e9quence et de l\u2019intensit\u00e9 d\u2019\u00e9pisodes climatiques extr\u00eames (s\u00e9cheresses, canicules, incendies, pluies diluviennes, inondations, ouragans, tornades, etc.) Ces fl\u00e9aux frappent toujours plus les populations, \u00e0 commencer par celles des pays les plus pauvres. \u00c0 br\u00e8ve \u00e9ch\u00e9ance, certaines r\u00e9gions vont devenir inhabitables.\u00a0\n\n\nCes ph\u00e9nom\u00e8nes s\u2019accompagnent d\u2019une \nr\u00e9gression massive de la biodiversit\u00e9 \net d\u2019une \nsixi\u00e8me extinction de masse des esp\u00e8ces \n\u00e0 un rythme jamais constat\u00e9 depuis la disparition des dinosaures. Un million d\u2019esp\u00e8ces animales et v\u00e9g\u00e9tales, soit 1 sur 8, sont menac\u00e9es d\u2019extinction \u00e0 court terme. La biodiversit\u00e9 n\u2019a pas de prix et sa perte signifie la destruction de biens communs aux d\u00e9pens des g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir. Au-del\u00e0 de la trag\u00e9die naturelle, scientifique et biologique, cette extinction a aussi des impacts \u00e9conomiques.\u00a0\n\n\nLe changement climatique n\u2019est pas seul en cause\n. La\n d\u00e9gradation de la qualit\u00e9 des sols\n et leur artificialisation, ainsi que la \npollution\n par les pesticides et par les rejets industriels, participent de la disparition d\u2019habitats naturels tout en fragilisant l\u2019agriculture. Les \u00e9volutions climatiques et plus largement la d\u00e9gradation de l\u2019environnement dont la \nmultiplication des mol\u00e9cules chimiques \nont des r\u00e9percussions graves et nombreuses sur la sant\u00e9 humaine (cancers, maladies cardiovasculaires, asthme, atteintes neurod\u00e9g\u00e9n\u00e9ratives, baisse de la fertilit\u00e9, etc.). Le fl\u00e9au plastique se r\u00e9pand au fil du cycle de l\u2019eau. Des \u00e9tudes d\u00e9montrent plus g\u00e9n\u00e9ralement la pr\u00e9sence syst\u00e9matique de perturbateurs endocriniens, canc\u00e9rig\u00e8nes av\u00e9r\u00e9s ou suspect\u00e9s dans l\u2019organisme de tou\u00b7tes les Fran\u00e7ais\u00b7es. La pollution de l\u2019air serait responsable chaque ann\u00e9e de dizaines de milliers de d\u00e9c\u00e8s.\u00a0\n\n\nNous assistons en outre \u00e0 une mont\u00e9e des conflits g\u00e9opolitiques li\u00e9s \u00e0 l\u2019acc\u00e8s aux ressources (terre, eau, \u00e9nergies fossiles, m\u00e9taux les plus utilis\u00e9s) et \u00e0 l\u2019augmentation du nombre de r\u00e9fugi\u00e9\u00b7es climatiques qui pourraient \u00eatre plus de 200 millions d\u2019ici 2050.\n\n\nNotre mod\u00e8le \u00e9conomique est devenu insoutenable pour la plan\u00e8te\n, avec l\u2019extraction de plus en plus effr\u00e9n\u00e9e des mati\u00e8res premi\u00e8res non renouvelables comme les m\u00e9taux, et parce que nous consommons en un an davantage que la capacit\u00e9 de r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration des ressources renouvelables par les \u00e9cosyst\u00e8mes.\u00a0\n\n\nLe jour du d\u00e9passement correspond \u00e0 la date \u00e0 laquelle les ressources renouvelables de la plan\u00e8te pour cette ann\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 consomm\u00e9es. Il est effectif d\u00e8s le 29 juillet en 2021 au lieu du 1\ner\n\u00a0octobre en l\u2019an 2000. Nous consommons l\u2019\u00e9quivalent des ressources de 1,7\u00a0plan\u00e8te par an. De fa\u00e7on in\u00e9galitaire : 5 avec le mode de vie \u00e9tasunien, 2,9 pour un\u00b7e Fran\u00e7ais\u00b7e, et seulement\u00a0 0,7 pour un\u00b7e Indien\u00b7ne.\n\n\nLe productivisme d\u00e9truit l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me compatible avec la vie humaine. Selon une formule parfois attribu\u00e9e \u00e0 Antoine de Saint-Exup\u00e9ry, \u00ab\u00a0Nous n\u2019h\u00e9ritons pas de la terre de nos parents, nous l\u2019empruntons \u00e0 nos enfants.\u00a0\u00bb Or, nous avons d\u00e9j\u00e0 \nune dette \u00e9cologique vis-\u00e0-vis des g\u00e9n\u00e9rations futures\n. Elle se double d\u2019\nune dette des pays du Nord \u00e0 l\u2019\u00e9gard des pays du Sud\n pour avoir pill\u00e9 et exploit\u00e9 leurs ressources. Ce pillage se poursuit avec le brevetage du vivant, la d\u00e9forestation import\u00e9e au profit des pays du Nord et les accaparements de terres.\n\n\nLa mont\u00e9e des eaux\n\n\n\u00ab\u00a0\nAvant la fin du si\u00e8cle, 75\u00a0% de la population mondiale vivra \u00e0 moins de 100 kilom\u00e8tres d\u2019un rivage. De son c\u00f4t\u00e9, la mer monte. Pourtant, son niveau est rest\u00e9 quasi stable pendant plus de trois\u00a0mille ans\u00a0: elle montait de 0,1\u00a0millim\u00e8tre par an. Depuis 1900, \u00e7a va nettement plus vite\u00a0: 17\u00a0centim\u00e8tres de plus au cours du XX\ne\n si\u00e8cle\u00a0! L\u2019eau devrait encore monter de 50\u00a0centim\u00e8tres d\u2019ici \u00e0 2050 et de 1,40\u00a0m\u00e8tre d\u2019ici \u00e0 2100\u00a0! Une fois de plus, l\u2019\u00e9v\u00e9nement, c\u2019est la rapidit\u00e9 du changement. Cons\u00e9quence\u00a0: plus de 200\u00a0millions de personnes \u00e0 d\u00e9placer. Soit trois fois la population de la France\u00a0! Il va falloir quand m\u00eame s\u2019y int\u00e9resser. Huit des dix plus grandes villes du monde sont situ\u00e9es sur les littoraux. C\u2019est d\u00e9j\u00e0 un risque majeur. L\u2019ampleur de la catastrophe de Fukushima ne provient pas du tremblement de terre sous-marin. Il y en a toujours eu. Et des tsunamis aussi. Mais avant, ils d\u00e9truisaient des cabanes de p\u00eacheurs. Dor\u00e9navant, ils d\u00e9vastent des centrales nucl\u00e9aires qui les ont remplac\u00e9es sur le rivage. En France, la temp\u00eate de 1999 a d\u00e9j\u00e0 failli noyer la centrale nucl\u00e9aire du Blayais, install\u00e9e \u00e0 50\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 peine du centre-ville de Bordeaux, sur l\u2019estuaire de la Gironde. En 2010, en Vend\u00e9e, on a vu aussi la mer recouvrir une zone habit\u00e9e.\n\u00a0\u00bb\u00a0\nJean-Luc M\u00e9lenchon, \nL\u2019\u00c8re du Peuple\n, 2016.\u00a0\n\n\nNotre projet\u00a0: la r\u00e8gle verte pour mettre en \u0153uvre la bifurcation \u00e9cologique\n\n\nNotre d\u00e9fi est d\u2019inscrire l\u2019activit\u00e9 humaine dans le cadre des limites plan\u00e9taires. Pour y r\u00e9pondre avec responsabilit\u00e9 et d\u00e9termination, nous devons proc\u00e9der \u00e0 une bifurcation \u00e9cologique de notre \u00e9conomie. Il s\u2019agit de changer la fa\u00e7on dont nous produisons, consommons et \u00e9changeons pour nous mettre en harmonie avec la nature tout en garantissant des conditions de vie dignes pour chacun\u00b7e. Cela doit donc \u00eatre planifi\u00e9. La planification est d\u2019abord une m\u00e9thode. La r\u00e8gle directrice et le principe qui en oriente le contenu, nous l\u2019appelons \u201cr\u00e8gle verte\u201d. Concr\u00e8tement, cela signifie l\u2019obligation, \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de la France, de ne pas pr\u00e9lever sur la nature plus de ressources renouvelables que ce qu\u2019elle peut reconstituer, ni de produire plus de pollutions et de d\u00e9chets que ce qu\u2019elle peut supporter.\u00a0\n\n\nCela inclut notamment l\u2019atteinte de la neutralit\u00e9 carbone d\u2019ici 2050, tant sur les \u00e9missions domestiques que les \u00e9missions import\u00e9es (empreinte climatique nationale) avec une production d\u2019\u00e9nergie 100% renouvelable, la pr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9, un usage sobre des mati\u00e8res premi\u00e8res non renouvelables et l\u2019objectif du z\u00e9ro d\u00e9chet.\n\n\nLa r\u00e8gle verte doit \u00eatre inscrite dans la Constitution. Elle permettra d\u2019emp\u00eacher le droit de propri\u00e9t\u00e9 de pr\u00e9valoir sur la protection de l\u2019eau, de l\u2019air, de l\u2019alimentation, du vivant, de la sant\u00e9 et de l\u2019\u00e9nergie. La Charte de l\u2019environnement, int\u00e9gr\u00e9e en 2005 dans le bloc de constitutionnalit\u00e9, a affirm\u00e9 trois principes\u00a0: pr\u00e9vention, pr\u00e9caution et pollueur-payeur. Ces principes ayant \u00e9t\u00e9 affaiblis ces derni\u00e8res ann\u00e9es (avec, par exemple, le syst\u00e8me de compensation introduit par la loi\n \nBiodiversit\u00e9 en 2016), la r\u00e8gle verte permettra au contraire d\u2019imposer par sa concr\u00e9tisation dans la loi \u00a0:\n\n\nUne strat\u00e9gie nationale bas carbone \u00e0 la hauteur des d\u00e9fis climatiques, avec notamment la r\u00e9duction de nos \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre de 65% en 2030 par rapport \u00e0 2020\nL\u2019\u00e9valuation de la pertinence \u00e9cologique et sociale de chaque loi ou projet d\u2019infrastructure d\u2019ampleur\nL\u2019obligation d\u2019un bilan \u00e9cologique global pour tout projet industriel ou d\u2019am\u00e9nagement, comprenant ses cons\u00e9quences en mati\u00e8re d\u2019empreinte \u00e9cologique et d\u2019impacts sur la sant\u00e9\nLa collectivisation des biens communs et services essentiels\nL\u2019\u00e9limination progressive des produits n\u00e9fastes pour la sant\u00e9 et dommageables pour l\u2019environnement par la fixation de normes et d\u2019interdictions\nDes obligations d\u2019ind\u00e9pendance des recherches sur l\u2019impact des produits phytosanitaires sur la biosph\u00e8re et la sant\u00e9 humaine, et leur interdiction \u00e0 la vente pour les plus dangereux (glyphosate, n\u00e9onicotino\u00efdes)\nEngager un plan d\u2019urgence pour la d\u00e9pollution et la d\u00e9contamination rapide des r\u00e9gions durablement pollu\u00e9es\nL\u2019obligation, pour les branches industrielles, de fabriquer des produits \u00e9co-con\u00e7us\u00a0: utilisation minimum de mati\u00e8re premi\u00e8re non renouvelable, priorit\u00e9 aux mono-mat\u00e9riaux plut\u00f4t qu\u2019aux multi-mat\u00e9riaux et composites plus difficiles \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer. Un allongement des dur\u00e9es de garantie obligatoire permettra de lutter contre l\u2019obsolescence programm\u00e9e. La r\u00e9paration, le d\u00e9montage, la r\u00e9utilisation et le recyclage devront \u00eatre pr\u00e9vus d\u00e8s la conception\nUne impulsion donn\u00e9e \u00e0 la diversification des technologies, en tenant compte de leur robustesse et de leur accessibilit\u00e9\u00a0\nLa limitation drastique de l\u2019activit\u00e9 publicitaire \u00e0 objet commercial et la suppression des panneaux num\u00e9riques publicitaires\n\n\nCette bifurcation \u00e9cologique ne peut se concevoir sans repenser le calcul de la richesse et sa r\u00e9partition. Celle-ci doit \u00eatre juste. Les 10% les plus riches du pays ont \u00e9mis autant de CO\n2\n que la moiti\u00e9 la plus pauvre entre 1990 et 2015. Les in\u00e9galit\u00e9s sont extr\u00eames : les 10% de Fran\u00e7ais\u00b7es les plus pauvres polluent 8 fois moins que les 10% les plus riches. Pourtant, ce sont les classes populaires qui subissent en premier les cons\u00e9quences. Le Covid-19 a par exemple frapp\u00e9 plus durement les plus pauvres rendu\u00b7es vuln\u00e9rables par les maladies li\u00e9es \u00e0 la pollution de l\u2019air et la malbouffe ou encore une contagion accentu\u00e9e par le mal-logement.\u00a0\n\n\nLe produit int\u00e9rieur brut (PIB) ne mesure pas le niveau de bien-\u00eatre, ni ne rend compte des services rendus par les activit\u00e9s sociales ou culturelles, ni ne comptabilise le co\u00fbt des d\u00e9g\u00e2ts \u00e9cologiques, tandis qu\u2019il int\u00e8gre leur r\u00e9paration. La r\u00e8gle verte n\u00e9cessite donc de\n nouveaux indicateurs de progr\u00e8s humain\n.\n\n\nElle suppose aussi la mise en place d\u2019un\n protectionnisme \u00e9cologique et solidaire\n pour \u00e9viter que des produits fabriqu\u00e9s dans des pays \u00e0 faible protection environnementale et sociale ne soient import\u00e9s en France, en contournant ainsi les obligations d\u00e9finies.\n\n\n\u00ab\u00a0De deux choses l\u2019une\u00a0: soit la solution du probl\u00e8me du changement climatique sera planifi\u00e9e par une autorit\u00e9 publique agissant avec la puissance publique, soit on d\u00e9l\u00e9guera sa planification \u00e0 des entreprises priv\u00e9es dont la grande priorit\u00e9 est de vendre du charbon, du p\u00e9trole et des voitures qui consomment de l\u2019essence. Si c\u2019est la seconde voie qui est suivie, dans un si\u00e8cle ou deux, le monde industriel d\u00e9velopp\u00e9 tel que nous le connaissons n\u2019existera peut-\u00eatre plus.\u00a0\u00bb\nJames K. Galbraith, \u00e9conomiste\n\n\nNos propositions\u00a0: sortir du productivisme et du consum\u00e9risme\n\n\nLa planification \u00e9cologique ne pourra pas \u00eatre mise en \u0153uvre si les march\u00e9s financiers continuent d\u2019agir \u00e0 leur guise. Il y a donc urgence \u00e0 engager une transformation au service des citoyen\u00b7nes qui sorte de la logique du capital et de ses circuits financiers. Elle n\u00e9cessite des objectifs et un calendrier de r\u00e9alisation conformes aux dispositions d\u2019une loi de planification vot\u00e9e par le Parlement.\n\n\nNotre soci\u00e9t\u00e9 est domin\u00e9e par le \u00ab\u00a0toujours plus\u00a0\u00bb\u00a0: plus de croissance, de comp\u00e9titivit\u00e9, de vitesse, de consommation, de stress.\n La planification r\u00e9tablit la gestion du temps long\n plut\u00f4t que la dictature du temps court, le qualitatif plut\u00f4t que le quantitatif, et le refus de la concurrence et de l\u2019accumulation. Moins d\u2019incitations permanentes \u00e0 des consommations superflues et ostentatoires, plus de soins et de liens.\n\n\nLa planification d\u00e9finit les priorit\u00e9s dans le domaine de la production et de la consommation des biens et services \u00e0 partir des besoins de la population et en les mettant en ad\u00e9quation avec le respect de la r\u00e8gle verte. Elle d\u00e9termine ainsi les choix strat\u00e9giques et les objectifs \u00e0 moyen et long termes dans les domaines de l\u2019\u00e9conomie, de l\u2019environnement et de l\u2019am\u00e9nagement du territoire, ainsi que les moyens n\u00e9cessaires pour les atteindre.\u00a0\n\n\nConcr\u00e8tement, de grands chantiers doivent \u00eatre mis en \u0153uvre dans tous les domaines : \u00e9nergie, b\u00e2timent, agriculture, industrie, r\u00e9seaux d\u2019eau, etc. Des centaines de milliers d\u2019emplois sont \u00e0 la cl\u00e9. Par exemple, selon l\u2019Agence de l\u2019environnement et de la ma\u00eetrise de l\u2019\u00e9nergie (ADEME), la bifurcation de notre mod\u00e8le \u00e9nerg\u00e9tique pourrait cr\u00e9er pr\u00e8s d\u2019un million d\u2019emplois.\u00a0\n\n\nComme le signale \nCarbone 4, \nla somme des bonnes volont\u00e9s individuelles permettrait de r\u00e9aliser au mieux un quart du chemin \u00e0 parcourir pour limiter le r\u00e9chauffement \u00e0 2 degr\u00e9s. En clair, les trois quarts de l\u2019effort \u00e0 fournir rel\u00e8vent d\u2019une transformation syst\u00e9mique o\u00f9 il \u201c\nrevient \u00e0 l\u2019\u00c9tat d\u2019assumer pleinement son r\u00f4le de r\u00e9gulateur, d\u2019investisseur et de catalyseur\n. Cette planification sera \u00e9labor\u00e9e de fa\u00e7on participative, sur la base d\u2019arbitrages citoyens entre les divers int\u00e9r\u00eats. Planifier permet d\u2019identifier les \nbiens communs \net de d\u00e9velopper les services publics n\u00e9cessaires \u00e0 leur protection. Elle explore les voies de la collectivisation et de la r\u00e9appropriation citoyenne des biens communs.\n\n\nLe processus de la planification\n\n\nLa planification correspond \u00e0 une tradition bien implant\u00e9e en France, sous les IVe et Ve R\u00e9publiques. Le premier Plan fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9 au sortir de la guerre. M\u00eame la Commission europ\u00e9enne, dans ses premi\u00e8res ann\u00e9es, se livrait \u00e0 des exercices de programmation \u00e0 moyen terme et fixait des objectifs g\u00e9n\u00e9raux pour la production industrielle ou scientifique. \u00c0 l\u2019heure actuelle, il existe une multitude de plans \u00e9labor\u00e9s par les administrations fran\u00e7aises, de la planification des sols aux plans climat-air-\u00e9nergie territoriaux. Les grandes entreprises elles-m\u00eames planifient au quotidien leurs activit\u00e9s \u00e9conomiques, leurs investissements, leur production, leur gestion des stocks. Planifier signifie se r\u00e9approprier le temps long et donc les d\u00e9cisions de grande port\u00e9e. Mais les planifications actuelles ont un trait commun : elles se font du haut vers le bas, sans la participation populaire. Pourtant, l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral impose de mettre en place la planification citoyenne.\u00a0\n\n\nOrganiser le d\u00e9bat d\u00e9mocratique et le processus de planification \u00e0 l\u2019\u00e9chelle du pays\n\n\nPour parvenir \u00e0 un plan \u00e9cologique et d\u00e9mocratique qui articule l\u2019ensemble des th\u00e9matiques concern\u00e9es et combine l\u2019intervention des diff\u00e9rents niveaux de territoires, nous mettrons en \u0153uvre\u00a0:\n\n\nLa participation de tou\u00b7tes les citoyen\u00b7nes d\u00e8s l\u2019\u00e9laboration du plan par l\u2019organisation de d\u00e9bats publics pouvant d\u00e9boucher sur des R\u00e9f\u00e9rendums d\u2019initiative citoyenne (RIC), afin d\u2019aboutir \u00e0 un projet consid\u00e9r\u00e9 comme r\u00e9aliste et l\u00e9gitime par la population\nLe recueil et le partage des exp\u00e9riences locales de participation citoyenne porteuses de bifurcation \u00e9cologique\nDe nouveaux droits aux travailleur\u00b7ses au travers des institutions repr\u00e9sentatives du personnel incluant le r\u00e9tablissement des Comit\u00e9s d\u2019hygi\u00e8ne, de s\u00e9curit\u00e9 et des conditions de travail (CHSCT), pour leur permettre de d\u00e9finir les modalit\u00e9s de transformation des outils de production et les besoins de formation et d\u2019investissements correspondants\nLa mobilisation des collectivit\u00e9s, notamment des communes, \u00e9chelon central pour l\u2019implication populaire dans la r\u00e9alisation de la planification \u00e9cologique\nL\u2019expression de l\u2019ensemble des partis politiques, organisations syndicales et professionnelles, associations et organisations non gouvernementales\n\n\nLa pr\u00e9paration et la mise en \u0153uvre de la planification \u00e9cologique n\u00e9cessitent d\u2019\nimpliquer tous les niveaux territoriaux\n, en recherchant syst\u00e9matiquement\u00a0:\n\n\nLe niveau pertinent d\u2019articulation entre le national et le local, par territoire ou entre secteurs et fili\u00e8res\nLes mises en coh\u00e9rence locales (communes, intercommunalit\u00e9s, bassins de vie ou d\u2019emploi), d\u00e9partementales, r\u00e9gionales et nationales\nLes mises en coh\u00e9rence avec nos partenaires europ\u00e9ens, notamment au niveau du r\u00e9seau de distribution d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\n\n\nUne articulation avec la promotion d\u2019une nouvelle diplomatie \u00e9cologique \u00e0 l\u2019\u00e9chelle internationale\u00a0\n\n\nDans les instances multinationales et bilat\u00e9rales, la France d\u00e9fendra la n\u00e9cessit\u00e9 de lutter contre le r\u00e9chauffement climatique en modifiant nos fa\u00e7ons d\u2019\u00e9changer, de produire et de consommer. Elle portera les principes de la planification \u00e9cologique et de la r\u00e8gle verte \u00e0 l\u2019\u00e9chelle internationale, ainsi que le principe de non-r\u00e9gression et la reconnaissance de la notion de crime contre la nature (\u00e9cocide). La France doit montrer l\u2019exemple : elle arr\u00eatera d\u2019importer des produits li\u00e9s \u00e0 la d\u00e9forestation et s\u2019interdira d\u2019exploiter les fonds marins et de forer en M\u00e9diterran\u00e9e.\n\n\nElle sera le fer de lance d\u2019une nouvelle diplomatie climatique et \u00e9cologique dans le cadre de l\u2019Organisation des Nations unies. De nombreuses propositions doivent \u00eatre activement soutenues : celle d\u2019un Trait\u00e9 de non-prolif\u00e9ration des \u00e9nergies carbon\u00e9es, d\u2019un Trait\u00e9 de protection des grands fonds marins, la cr\u00e9ation d\u2019un tribunal international de justice climatique tel que propos\u00e9 par la Bolivie depuis 2009 ou encore celle d\u2019un trait\u00e9 pour contraindre les multinationales \u00e0 respecter les droits humains et l\u2019environnement propos\u00e9 par l\u2019\u00c9quateur en 2014. Il sera \u00e9galement proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un audit des conventions, textes, directives et autres trait\u00e9s auxquels la France est partie prenante, au regard de leur compatibilit\u00e9 avec des objectifs de planification \u00e9cologique.\u00a0\n\n\nDe par son inscription dans la Constitution, la r\u00e8gle verte implique la ren\u00e9gociation ou le refus de tout trait\u00e9 commercial international qui contribue \u00e0 l\u2019accroissement de la catastrophe \u00e9cologique (tels les CETA, TAFTA, TISA, accord UE-Mercosur). Le principe de souverainet\u00e9 nationale implique \u00e9galement de refuser le recours aux tribunaux d\u2019arbitrage qui permettent aux multinationales de poursuivre les \u00c9tats lorsqu\u2019elles estiment que leurs profits ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9duits par la primaut\u00e9 donn\u00e9e \u00e0 la sant\u00e9 humaine et environnementale.\u00a0\n\n\nLes outils de la planification\n\n\nLes lois de planification \u00e9cologique impliquent des \u00e9volutions normatives, juridiques et fiscales. Elles s\u2019appuient pour cela sur la cr\u00e9ation de structures qui permettront la mise en \u0153uvre concr\u00e8te de la r\u00e8gle verte.\u00a0\n\n\nDes structures adapt\u00e9es\n\n\nCr\u00e9er un \nConseil \u00e0 la planification \u00e9cologique,\n charg\u00e9 d\u2019\u00e9laborer la synth\u00e8se nationale des consultations d\u00e9centralis\u00e9es pour aboutir \u00e0 une loi de planification \u00e9cologique qui inclura, secteur par secteur, la programmation budg\u00e9taire pluriannuelle des investissements n\u00e9cessaires et les financements qui y correspondent. Ce Conseil sera aussi responsable du rapport annuel de suivi des objectifs, pr\u00e9sent\u00e9 au Parlement et devant les citoyen\u00b7nes\nEntourer le Conseil \u00e0 la planification \u00e9cologique de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9\u00b7es \u00e0 l\u2019\u00e9chelle locale et par branche d\u2019activit\u00e9\n\n\n\u00a0Renforcer les moyens humains et financiers du Haut Conseil pour le climat\n\n\nCr\u00e9er une Agence pour les relocalisations (d\u00e9pendant du Conseil \u00e0 la planification \u00e9cologique), charg\u00e9e de recenser les secteurs industriels indispensables \u00e0 la souverainet\u00e9 nationale et \u00e0 la bifurcation \u00e9cologique et d\u2019\u00e9tablir un plan de relocalisation et de reconqu\u00eate industrielle pour chaque fili\u00e8re ou production strat\u00e9gique identifi\u00e9e\n\n\nCr\u00e9er un p\u00f4le public de l\u2019\u00e9nergie et un p\u00f4le public des transports\n\n\nDonner les moyens humains et financiers \u00e0 l\u2019\u00c9tat et ses op\u00e9rateurs publics (comme le Cerema, l\u2019Office national des for\u00eats, l\u2019Office fran\u00e7ais de la biodiversit\u00e9 ou M\u00e9t\u00e9o France) pour mener \u00e0 bien leur r\u00f4le de planification\n\n\nCr\u00e9er un\u00b7e d\u00e9fenseur\u00b7e des biens communs charg\u00e9\u00b7e de produire et publier un rapport annuel\n\n\nMettre en place des d\u00e9fenseur\u00b7es de la nature charg\u00e9\u00b7es de l\u2019eau, de l\u2019air, de la for\u00eat, de la v\u00e9g\u00e9talisation et de la perm\u00e9abilit\u00e9 des sols au niveau communal\n\n\nDes obligations et incitations\n\n\nUn \ncaract\u00e8re contraignant\n pour les services publics et entreprises nationales dont les moyens budg\u00e9taires devront \u00eatre fix\u00e9s et organis\u00e9s en fonction\u00a0de crit\u00e8res environnementaux\n\n\nUn \ncaract\u00e8re indicatif\n accompagn\u00e9 d\u2019un processus contractuel avec des aides d\u2019\u00c9tat en \u00e9change d\u2019un engagement \u00e0 r\u00e9aliser les objectifs d\u00e9finis\u00a0:\u00a0\n\n\nPour le secteur de l\u2019\u00e9conomie sociale et solidaire\u00a0\nPour les collectivit\u00e9s territoriales, avec une obligation de coh\u00e9rence entre les diff\u00e9rents sch\u00e9mas th\u00e9matiques (eau, air, \u00e9nergie\u2026) et entre territoires voisins, par le biais de contrats \u00c9tat-R\u00e9gion\u00a0\n\n\nUn \ncaract\u00e8re fortement incitatif\n pour les entreprises priv\u00e9es du secteur marchand par\u00a0:\n\n\nLa modulation de l\u2019acc\u00e8s aux moyens publics (aides et subventions, acc\u00e8s au cr\u00e9dit) en fonction du respect de crit\u00e8res de responsabilit\u00e9 sociale et environnementale\u00a0\nL\u2019obligation pour les entreprises de mettre en \u0153uvre une comptabilit\u00e9 carbone pour les \u00e9missions directes et indirectes certifi\u00e9e par un organisme public agr\u00e9\u00e9 en commen\u00e7ant par les secteurs les plus \u00e9metteurs de gaz \u00e0 effet de serre (GES) \u2013 \u00e9nergie, transport, b\u00e2timent, industrie lourde \u2013 puis selon la taille des entreprises, accompagn\u00e9e d\u2019une trajectoire de baisse de leurs \u00e9missions\nL\u2019\u00e9largissement et la protection des droits d\u2019intervention des institutions repr\u00e9sentatives du personnel au sein des entreprises (r\u00e9tablissement des CHSCT et des comit\u00e9s d\u2019entreprise) et des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9\u00b7es syndicaux\u00b7les\nDes r\u00e9quisitions d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral contre toute tentative de d\u00e9localisation d\u2019entreprises strat\u00e9giques contraire aux int\u00e9r\u00eats fondamentaux de la Nation\u00a0\n\n\nCr\u00e9dit, fiscalit\u00e9 et normes au service de la transition\n\n\nMettre en place des mesures de protectionnisme \u00e9cologique : \ninterdiction d\u2019entr\u00e9e sur le territoire de produits \u00e0 bas co\u00fbt social et environnemental, interdiction imm\u00e9diate de mise sur le march\u00e9 de produits particuli\u00e8rement nocifs (dont glyphosate, n\u00e9onicotino\u00efdes), taxe kilom\u00e9trique aux fronti\u00e8res de la France\nSupprimer les exemptions et niches fiscales nocives\n pour les enjeux climatiques et plus largement environnementaux\u00a0(notamment celles concernant les \u00e9nergies fossiles et le transport a\u00e9rien et maritime)\nD\u00e9polluer les flux financiers\n, aujourd\u2019hui largement tourn\u00e9s vers les investissements en direction des fossiles\u00a0\nRendre progressive la tarification des biens essentiels \n(eau, \u00e9nergies, etc.) afin d\u2019inciter aux bons usages et d\u00e9courager les m\u00e9susages, et instaurer des premi\u00e8res tranches gratuites\nIntroduire une fiscalit\u00e9 de transition\n le temps de faire dispara\u00eetre des produits nocifs pour la sant\u00e9 environnementale ou pour l\u2019environnement\u00a0\nR\u00e9viser les r\u00e9glementations\n afin de renforcer les normes existantes quant aux crit\u00e8res \u00e9cologiques et de sant\u00e9 environnementale, et en cr\u00e9er de nouvelles si n\u00e9cessaire\n\n\nChanger de mod\u00e8le \u00e9conomique\u00a0\n\n\nLes outils de traduction de la r\u00e8gle verte par secteur\n\n\nL\u2019organisation de la production, des \u00e9changes et de la consommation doit \u00eatre r\u00e9orient\u00e9e en profondeur dans chaque secteur pour se conformer aux objectifs de la r\u00e8gle verte. Outre les bilans de gaz \u00e0 effet de serre par secteurs, de nouveaux indicateurs et outils devront \u00eatre \u00e9tablis par le Conseil \u00e0 la planification \u00e9cologique comme outils d\u2019application sectorielle et d\u2019\u00e9valuation du respect de la r\u00e8gle verte. Certains outils sont d\u00e9j\u00e0 disponibles, d\u2019autres devront \u00eatre cr\u00e9\u00e9s. Voici une illustration non exhaustive :\n\n\nEau : appliquer une r\u00e8gle bleue poursuivant l\u2019objectif \u201cz\u00e9ro pollution\u201d et un partage des usages garantissant le non-\u00e9puisement de la ressource\nIndustrie et b\u00e2timent : appliquer un indice de durabilit\u00e9 (\u00e9nergie, mat\u00e9riaux, etc.) et respecter une trajectoire de baisse des \u00e9missions sur la base d\u2019un bilan carbone annuel\nTransports : prioriser les modes de transport en fonction de la quantit\u00e9 de CO\n2 \n\u00e9mise par kilom\u00e8tre et par personnes transport\u00e9es ; interdire les vols a\u00e9riens int\u00e9rieurs quand le trajet est possible en moins de 4 heures en train\nAm\u00e9nagement du territoire : garantir l\u2019acc\u00e8s de tou\u00b7tes aux services publics indispensables en moins de 15 \u00e0 30 minutes (\u00e9cole, gare, h\u00f4pital, bureau de poste)\nAgriculture : permettre l\u2019approvisionnement en circuits courts ; atteindre l\u2019objectif z\u00e9ro artificialisation des sols ; engager une trajectoire de r\u00e9duction de l\u2019usage des pesticides ; respecter les normes de l\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 concernant les taux de sucre et de sel\n\n\n\u00a0Les principes associ\u00e9s \u00e0 la r\u00e8gle verte\n\n\n\n\nLa sobri\u00e9t\u00e9 : gouverner par les besoins\n\n\nLa sobri\u00e9t\u00e9 du camp humaniste n\u2019est pas individuelle, elle consiste \u00e0 satisfaire les besoins n\u00e9cessaires de tou\u00b7tes dans les limites \u00e9cologiques, et non pas \u00e0 enrichir ceux qui contr\u00f4lent les fili\u00e8res productives. Elle vise \u00e0 remettre en cause les organisations territoriales qui rendent la voiture indispensable, l\u2019obsolescence programm\u00e9e, la publicit\u00e9 qui cr\u00e9e des faux besoins. Elle combat fortement les consommations superflues, excessives et polluantes par les politiques structurelles, la r\u00e9glementation et la taxe. Elle assure que la satisfaction des besoins fondamentaux (logement, alimentation, transports, \u00e9ducation, sant\u00e9, loisirs) est garantie pour toutes et tous. La sobri\u00e9t\u00e9 conduit \u00e0 penser l\u2019entraide, la mutualisation des ressources, la simplification industrielle (\nlow-tech\n), la relocalisation. Elle est profond\u00e9ment redistributive, porteuse d\u2019autonomie et \u00e9mancipatrice pour les populations.\n\n\n\n\nDeux grands principes sont consubstantiels \u00e0 l\u2019application de la r\u00e8gle verte : la sobri\u00e9t\u00e9 et l\u2019entraide.\n\n\nLa sobri\u00e9t\u00e9 :\u00a0\n\n\nPar la diminution de notre empreinte mati\u00e8re apr\u00e8s avoir interrog\u00e9 collectivement l\u2019utilit\u00e9 sociale des produits. Cela implique la syst\u00e9matisation de leur \u00e9coconception et le d\u00e9veloppement de la r\u00e9paration\nPar le d\u00e9veloppement de fili\u00e8res d\u2019\u00e9comat\u00e9riaux dont le bois, la paille et la terre crue adapt\u00e9s \u00e0 chaque territoire et situation en accordant un r\u00f4le moteur \u00e0 la commande publique (par exemple dans la construction de logements sociaux et la r\u00e9novation thermique des b\u00e2timents)\n\n\nL\u2019entraide au lieu de la comp\u00e9tition :\u00a0\n\n\nSoutien \u00e0 des initiatives et des projets alternatifs citoyens dans tous les territoires par des contrats de d\u00e9veloppement social et \u00e9cologique\u00a0: circuits courts, associations pour le maintien de l\u2019agriculture paysanne, coop\u00e9ratives citoyennes dans le secteur de l\u2019agro\u00e9cologie, du logement \u00e9cologique et de la production locale\u00a0\nPar l\u2019anticipation des besoins de formation aux m\u00e9tiers \u00e9cologiquement et socialement utiles et le m\u00e9canisme de garantie d\u2019emploi\n\n\nIl est possible de rompre avec le vieux monde, de vivre mieux et de vivre bien. La planification \u00e9cologique est le chemin pour atteindre l\u2019harmonie des \u00eatres humains entre eux et avec la nature. La r\u00e8gle verte en est l\u2019outil. Ce sont les cl\u00e9s d\u2019un avenir en commun.\u00a0\n\n"}, {"id": 1001, "markdown": "", "entity": "externalpage", "title": "Jeunesse", "doctype": "Livret", "url": "https://melenchon2022.fr/livrets-thematiques/jeunesse/", "image": "livret_jeunesse.png", "content": "\n\n\u00ab\u00a0\nOui, la R\u00e9publique est un grand acte de confiance et un grand acte d\u2019audace\n.\u00a0\u00bb\nJean Jaur\u00e8s, Discours \u00e0 la jeunesse au lyc\u00e9e d\u2019Albi, 1903\n\n\nNotre constat\u00a0: une jeunesse oubli\u00e9e\u00a0\n\n\nAu 1\ner\n janvier 2022, la France compte 20 millions de jeunes de moins de 25 ans, soit 30\u202f% de la population. Un peu plus de la moiti\u00e9 est scolaris\u00e9e. En moins de cinquante ans, le nombre de jeunes effectuant une formation qualifiante a ainsi \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par sept.\n Ce temps de formation vers un haut niveau de qualification n\u2019est plus simplement le privil\u00e8ge de quelques un\u00b7es mais une \u00e9tape essentielle dans le parcours d\u2019un\u00b7e citoyen\u00b7ne.\u00a0\n\n\nMais cette n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019un haut niveau de qualification, condition essentielle pour placer la France au service de l\u2019\u00e9mancipation et de la bifurcation \u00e9cologique, se heurte \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 que vivent les jeunes\u00a0:\n la gal\u00e8re incessante pour que leurs \u00e9tudes puissent se concilier avec un mode de vie digne et choisi.\u00a0\n\n\nEn 2018, plus de 23\u202f% des 18-24 ans vivaient sous le seuil de pauvret\u00e9, contre 17,6\u202f% en 2002. En 2021, 22\u202f% des 18-25 ans sont au ch\u00f4mage, soit 619 000 personnes. Cela repr\u00e9sente une hausse de 16\u202f% en un an.\n\n\nLa part de jeunes vivant chez leurs parents a doubl\u00e9 entre 2016 et 2019, atteignant 61\u202f% chez les 18-24 ans. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne a encore \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9 par la crise sanitaire, avec un record de 73\u202f% lors du premier confinement en 2020. Si les jeunes travailleur\u00b7ses de 18 \u00e0 24 ans ont une ind\u00e9pendance plus \u00e9lev\u00e9e que les \u00e9tudiant\u00b7es, ils et elles sont plus de 50\u202f% \u00e0 vivre chez leurs parents, avec un salaire moyen de 7830 euros par an, soit \u00e0 peine plus de 650 euros par mois.\n\n\nPauvret\u00e9, ch\u00f4mage, d\u00e9pression, pr\u00e9carit\u00e9\u2026 La mani\u00e8re dont notre pays traite sa jeunesse n\u2019est pas \u00e0 la hauteur de ce qu\u2019un pays aussi riche que le n\u00f4tre devrait lui proposer.\n Quelle que soit la diversit\u00e9 de leurs parcours et de leurs situations, les jeunes subissent de plein fouet les cons\u00e9quences d\u00e9sastreuses des politiques uniquement guid\u00e9es par la logique du profit imm\u00e9diat, exacerb\u00e9es par la crise sanitaire.\u00a0\n\n\nOn exige d\u2019elles et eux de se former le plus vite possible \u2013 si possible dans des fili\u00e8res lucratives \u00e0 court terme \u2013 en leur faisant miroiter de grandes carri\u00e8res sans leur donner v\u00e9ritablement les moyens d\u2019y arriver. Dans le m\u00eame temps, la mise en place de Parcoursup et les r\u00e9formes de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur condamnent une partie de la jeunesse, laiss\u00e9e sur le banc des sans facs ou des sans Master, tandis que les autres sont soumis\u00b7es \u00e0 une s\u00e9lection qui accro\u00eet les in\u00e9galit\u00e9s. Restant vivre sous le toit de leurs parents de plus en plus longtemps,\n beaucoup sont forc\u00e9\u00b7es de travailler dans des domaines tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9s de leurs \u00e9tudes ou de leurs aspirations,\n d\u2019encha\u00eener les \u00ab\u00a0petits boulots\u00a0\u00bb, de vivre dans la pauvret\u00e9 et de se restreindre au quotidien.\n\n\nLes jeunes qui d\u00e9crochent de leurs \u00e9tudes par d\u00e9sillusion, par lassitude, ou simplement parce qu\u2019elles et ils ne peuvent pas envisager financi\u00e8rement des \u00e9tudes longues, le vivent comme un \u00e9chec personnel. Et m\u00eame pour celles et ceux qui arrivent au bout de leurs \u00e9tudes, ce parcours du combattant peut engendrer des frustrations, le ressentiment d\u2019une jeunesse \u00e0 qui n\u2019est propos\u00e9e aucune perspective d\u2019avenir.\u00a0\n\n\nLa jeunesse m\u00e9rite mieux que d\u2019\u00eatre tenue \u00e0 l\u2019\u00e9cart pendant qu\u2019on prend des d\u00e9cisions politiques en son nom.\u00a0\n\n\nCritiqu\u00e9\u00b7es pour leur suppos\u00e9e indiff\u00e9rence \u00e0 la politique, les jeunes ont affirm\u00e9 ces cinq derni\u00e8res ann\u00e9es un engagement sans rel\u00e2che pour la justice sociale et climatique. Des marches historiques pour le climat aux manifestations f\u00e9ministes et antiracistes en passant par les mobilisations contre Parcoursup et une pr\u00e9sence massive dans toutes les grandes mobilisations sociales du pays, c\u2019est une g\u00e9n\u00e9ration engag\u00e9e qui s\u2019est exprim\u00e9e.\u00a0\n\n\nFace \u00e0 cela, le gouvernement a fait preuve d\u2019un aveuglement politique et d\u2019un refus du dialogue manifeste. En r\u00e9ponse \u00e0 ses mesures antisociales, il aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u201cune classe qui se tient sage\u201d ; l\u2019image des lyc\u00e9en\u00b7nes de Mantes-la-Jolie, agenouill\u00e9\u00b7es, les mains derri\u00e8re la t\u00eate, ou des militant\u00b7es \u00e9cologistes pacifiques r\u00e9prim\u00e9\u00b7es \u00e0 coup de gaz lacrymog\u00e8nes sur un pont, en ont \u00e9t\u00e9 des symboles.\u00a0\n\n\nMais la jeunesse fran\u00e7aise n\u2019a pas accept\u00e9 cette violence sans r\u00e9agir. Elle s\u2019est mobilis\u00e9e dans la rue en soutien \u00e0 \u201cBlack Lives Matter\u201d, aux victimes de violences polici\u00e8res \u00e0 l\u2019appel du comit\u00e9 pour Adama, et face \u00e0 l\u2019arsenal judiciaire r\u00e9pressif de la loi S\u00e9curit\u00e9 Globale.\u00a0\n\n\nIl est grand temps d\u2019affirmer que tous les jeunes de notre pays ont le m\u00eame droit \u00e0 construire leur avenir sous les auspices de la maxime r\u00e9publicaine,\n Libert\u00e9, \u00c9galit\u00e9, Fraternit\u00e9\n.\n\n\nNotre projet\u00a0: la jeunesse en commun, citoyenne, autonome et qualifi\u00e9e\n\n\nLes jeunes doivent \u00eatre reconnu\u00b7es et respect\u00e9\u00b7es comme des citoyen\u00b7nes \u00e0 part enti\u00e8re, leur autonomie assur\u00e9e, leurs droits \u00e9tendus et renforc\u00e9s, de la cit\u00e9 \u00e0 l\u2019universit\u00e9. Notre projet pour les jeunes s\u2019organise autour de trois grands axes.\n\n\nInstaurer le droit de vote d\u00e8s 16 ans\u00a0\n\n\nBeaucoup d\u00e9crivent les jeunes comme des inconscient\u00b7es influen\u00e7ables. Cette image ne tient pas face \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. \nD\u00e8s 16 ans, les jeunes commencent \u00e0 faire leurs propres choix de vie\n et ont d\u00e9j\u00e0 beaucoup de droits et de devoirs\n.\n \u00c0 16 ans, on peut ainsi \u00eatre \u00e9mancip\u00e9 de la tutelle de ses parents. Certain\u00b7es travaillent d\u00e9j\u00e0, cotisent \u00e0 la S\u00e9curit\u00e9 sociale, participent aux \u00e9lections professionnelles et parfois payent m\u00eame des imp\u00f4ts. Lorsque les jeunes sont en formation, elles et ils \u00e9lisent des repr\u00e9sentant\u00b7es et militent dans des syndicats. Dans leur vie quotidienne, elles et ils sont \u00e9galement investi\u00b7es dans de nombreuses associations. Dans leurs diff\u00e9rents parcours de vie et d\u2019\u00e9tude, les jeunes sont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9guli\u00e8rement confront\u00e9\u00b7es aux responsabilit\u00e9s du vote. \nI\nls\n doivent donc avoir aussi le droit de participer aux d\u00e9cisions collectives qui engagent l\u2019ensemble de la soci\u00e9t\u00e9.\u00a0\n\n\n\u00ab\u00a0Je suis lyc\u00e9enne et favorable au droit de vote \u00e0 16 ans. Je m\u2019int\u00e9resse \u00e0 la politique depuis plusieurs ann\u00e9es, et j\u2019aurai aim\u00e9 exprimer mon avis lors de cette \u00e9lection. Il est totalement hypocrite de pr\u00e9tendre que les citoyens de 16 ans ne sont \u00ab pas assez matures pour voter\u00bb, alors qu\u2019on nous donne d\u00e9j\u00e0 la possibilit\u00e9 de vivre comme des adultes. On peut \u00eatre \u00e9mancip\u00e9, on peut travailler, avoir un compte en banque, on peut conduire, on est majeur p\u00e9nalement, et autonome sur le plan m\u00e9dical. \u00c0 16 o\u00f9 17 ans, certains sont m\u00eame devenus parents. On a sa propre carte vitale, sa propre carte bleue, sa propre fiche de paye\u2026 mais on ne peut pas voter. Pourtant, nous vivons sensiblement la m\u00eame exp\u00e9rience que les jeunes de plus de 18 ans. Nous sommes des citoyens \u00e0 part enti\u00e8re et nous sommes les premiers concern\u00e9s par la politique car c\u2019est nous qui allons vivre dans la soci\u00e9t\u00e9 qui est en train de se construire.\n\u00a0\u00bb\nNina, 16 ans\n\n\nEt si la plupart des jeunes ne se reconnaissent pas dans les choix politiques qu\u2019on leur propose, c\u2019est aussi parce que l\u2019organisation d\u00e9mocratique sous la V\ne\n R\u00e9publique ne permet pas d\u2019exprimer son d\u00e9saccord. \nL\u2019ouverture du droit de vote \u00e0 16 ans va de pair avec le vote obligatoire et la reconnaissance du vote blanc.\n C\u2019est ajouter environ 1,5 million d\u2019\u00e9lecteur\u00b7ices suppl\u00e9mentaires potentiel\u00b7les. Coupl\u00e9 au vote obligatoire que nous proposons \u00e0 partir de 18 ans, c\u2019est faire entrer des millions de bulletins de vote de jeunes dans les \u00e9lections\u00a0! Et c\u2019est donc imposer aux repr\u00e9sentant\u00b7es d\u2019en tenir compte.\n\n\nLe vote \u00e0 16 ans est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l\u2019\u0153uvre dans plusieurs pays\n. Par exemple au Br\u00e9sil, en \u00c9quateur ou en Argentine. Mais aussi, plus pr\u00e8s de nous g\u00e9ographiquement, en \u00c9cosse o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9 pour le r\u00e9f\u00e9rendum d\u2019ind\u00e9pendance de 2014. Il existe aussi en Allemagne et en Suisse, dans plusieurs L\u00e4nder/Cantons, pour les \u00e9lections locales et r\u00e9gionales. \nEnfin, en Autriche, il est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 \u00e0 toutes les \u00e9lections.\n\n\nCr\u00e9er la conscription citoyenne obligatoire\u00a0\n\n\n\u00ab\u00a0\u00c0 mes dix-huit ans, j\u2019ai fait le choix de m\u2019engager dans la Gendarmerie nationale en tant que r\u00e9serviste. Cet engagement est n\u00e9 d\u2019une volont\u00e9 de d\u00e9couvrir le monde militaire mais aussi et surtout du souhait de participer \u00e0 un projet collectif au service de la Nation. Avant de devenir r\u00e9serviste et de rejoindre les \u00e9quipes d\u2019active sur le terrain, j\u2019ai suivi une pr\u00e9paration militaire de Gendarmerie (PMG). Cette PMG occupe une place importante dans ma construction de citoyen. Tout d\u2019abord, parce qu\u2019elle m\u2019a offert un apprentissage du \u00ab collectif \u00bb et de la responsabilit\u00e9. Durant plusieurs semaines, au sein d\u2019un camp militaire, j\u2019ai fait partie d\u2019un peloton compos\u00e9 de personnes d\u2019origines sociales diverses que je n\u2019aurais peut-\u00eatre jamais rencontr\u00e9es ou c\u00f4toy\u00e9es autrement.\nM\u2019engager dans la r\u00e9serve de la Gendarmerie nationale m\u2019a, bien entendu, donn\u00e9 acc\u00e8s \u00e0 une formation militaire. Cependant, la formation ne s\u2019est pas arr\u00eat\u00e9e \u00e0 ce domaine et a aussi port\u00e9 sur l\u2019histoire de nos institutions ou encore sur les premiers secours. \u00catre r\u00e9serviste a \u00e9t\u00e9 pour moi une r\u00e9elle exp\u00e9rience civique mais aussi une sorte de premi\u00e8re exp\u00e9rience professionnelle.\nLa conscription citoyenne service propos\u00e9e par l\u2019Avenir en commun me rappelle mon engagement en accentuant la dimension collective autour de t\u00e2ches d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. La dimension formative reste aussi pr\u00e9sente avec la possibilit\u00e9 de mise \u00e0 niveau en lecture, \u00e9criture et calcul ainsi qu\u2019une formation gratuite au permis de conduire.\n\u00a0\u00bb\nSimon, 24 ans\n\n\n\nLa conscription citoyenne d\u2019une dur\u00e9e de neuf mois sera obligatoire entre 18 et 25 ans sur tout le territoire, y compris dans les d\u00e9partements d\u2019outre-mer, les zones rurales et les quartiers populaires.\n\n\nCette conscription citoyenne :\u00a0\n\n\nSera mixte et une vigilance particuli\u00e8re sera apport\u00e9e face au risque de pratiques sexistes\u00a0\nDurera neuf mois et sera r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e au SMIC\u00a0\nComprendra une formation militaire initiale (avec droit \u00e0 l\u2019objection de conscience) au maniement des armes et aux man\u0153uvres, et des formations ponctuelles dans d\u2019autres secteurs (aux c\u00f4t\u00e9s des effectifs professionnels de la police, gendarmerie, s\u00e9curit\u00e9 civile (pompiers, agents des eaux et for\u00eats), premiers secours). Elle pourra \u00eatre prolong\u00e9e sur la base du volontariat, dans la limite des besoins des arm\u00e9es et des autres secteurs accueillant les recrues\nSera proche du lieu de vie, en limitant le \u00ab\u202fcasernement\u202f\u00bb aux fonctions qui l\u2019exigent imp\u00e9rativement\u00a0\nComportera un volet d\u2019\u00e9ducation civique et de formation aux enjeux g\u00e9opolitiques\nNe pourra en aucun cas permettre l\u2019envoi de conscrit\u00b7es en op\u00e9ration militaire ext\u00e9rieure (OPEX)\n\n\nLes jeunes seront affect\u00e9\n\u00b7e\ns \u00e0 des t\u00e2ches d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\u00a0\n: secours \u00e0 la population, sapeurs-pompiers, s\u00e9curit\u00e9 publique, d\u00e9fense, s\u00e9curit\u00e9 civile, protection et r\u00e9paration de l\u2019environnement, appui \u00e0 des associations labellis\u00e9es d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. \nParticiper \u00e0 la conscription citoyenne, c\u2019est \u00eatre au service de soi et au service de tou\u00b7tes\n.\n\n\nLa conscription citoyenne est aussi un moment de remise \u00e0 niveau gratuite des jeunes qui ont pu d\u00e9crocher du syst\u00e8me scolaire ou qui sont en difficult\u00e9. Elle comprend en effet \nun bilan de sant\u00e9, une \u00e9valuation des capacit\u00e9s d\u2019\u00e9criture, de lecture et de calcul avec leur \u00e9ventuelle mise \u00e0 niveau\n, mais aussi\n la formation gratuite \u00e0 la conduite \net le passage de l\u2019examen du permis de conduire.\n\n\nElle garantira le droit \u00e0 changer de corps d\u2019affectation en cas de probl\u00e8mes manifestes. Les jeunes qui le souhaitent pourront aussi rejoindre la garde nationale, plac\u00e9e sous commandement civil.\u00a0\n\n\nAttribuer une garantie d\u2019autonomie\u00a0\u00a0\n\n\n\u00ab\u00a0Je fais partie de la premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration Parcoursup. De ce fait, j\u2019ai subi les absurdit\u00e9s de cette plateforme. Apr\u00e8s avoir fait une ann\u00e9e de pr\u00e9pa science politique \u00e0 Toulouse, j\u2019ai voulu m\u2019inscrire en licence 1 de science politique \u00e0 l\u2019Universit\u00e9. Cette formation n\u2019existe pas \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Toulouse. J\u2019ai demand\u00e9 plusieurs facult\u00e9s dont Montpellier, Lyon et Paris. La seule o\u00f9 j\u2019ai \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 est pourtant la plus loin de chez moi, Lille. \u00c9tudier est un droit, pas un privil\u00e8ge. Pourtant, cela co\u00fbte de plus en plus cher en raison de la hausse des prix des transports et des loyers. De ce fait, j\u2019ai \u00e9t\u00e9 contraint de contracter un pr\u00eat \u00e9tudiant \u00e0 ma banque. \u00catre endett\u00e9 \u00e0 18 ans, c\u2019est avoir une pression financi\u00e8re pour r\u00e9ussir ses \u00e9tudes. C\u2019est aussi \u00e9conomiser sur le long terme, en sorties, en repas. Puis c\u2019est surtout ne pas avoir le droit de se tromper dans le choix de sa formation car il faut vite rentrer dans le march\u00e9 du travail afin de pouvoir commencer \u00e0 rembourser son emprunt.\nMais au moins, j\u2019ai pu b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un pr\u00eat \u00e9tudiant. Beaucoup d\u2019\u00e9tudiants, la moiti\u00e9, n\u2019ont pas cette chance et doivent alors travailler en parall\u00e8le. Ils mettent directement en danger leur scolarit\u00e9. Cette rupture d\u2019\u00e9galit\u00e9 est insupportable. Quand on voit que Macron a baiss\u00e9 les APL de 5 euros, qu\u2019il envisage d\u2019augmenter les frais d\u2019inscriptions \u00e0 l\u2019universit\u00e9 et qu\u2019il souhaite g\u00e9n\u00e9raliser le syst\u00e8me de pr\u00eat \u00e9tudiant : on est vraiment inquiet. Chaque \u00e9tudiant devrait avoir un revenu lui garantissant un logement, une alimentation saine et du temps libre pour se consacrer pleinement \u00e0 ses \u00e9tudes.\n\u00a0\u00bb\nTomas, 21 ans\n\n\nDe plus en plus de jeunes ont recours \u00e0 des pr\u00eats bancaires pour payer leurs \u00e9tudes et les frais quotidiens, tandis que d\u2019autres survivent gr\u00e2ce \u00e0 des petits boulots qui nuisent \u00e0 leurs \u00e9tudes. Pour mettre un terme \u00e0 la pr\u00e9carisation grandissante de leurs conditions de vie et d\u2019\u00e9tude, nous proposons d\u2019instaurer une \ngarantie d\u2019autonomie d\u2019un montant de 1063 \u20ac par mois pour les jeunes de 18 \u00e0 25 ans \nd\u00e9tach\u00e9\u00b7es du foyer fiscal parental. Cette garantie d\u2019autonomie prot\u00e9gera les jeunes des difficult\u00e9s engendr\u00e9es par le cumul salariat-\u00e9tudes. Elle leur permettra de prendre directement en main leurs affaires quotidiennes et de ne pas avoir \u00e0 se reposer sur leurs familles, notamment pour les plus modestes.\u00a0\n\n\nCette garantie d\u2019autonomie sera vers\u00e9e toute l\u2019ann\u00e9e : fini le syst\u00e8me des bourses vers\u00e9es seulement pendant dix mois, comme s\u2019il n\u2019\u00e9tait plus n\u00e9cessaire de se nourrir et payer son loyer pendant l\u2019\u00e9t\u00e9 ! Fini aussi les CROUS qui demandent aux \u00e9tudiant\u00b7es de rembourser leur bourse en cas d\u2019absence en cours, souvent caus\u00e9e par la n\u00e9cessit\u00e9 financi\u00e8re de travailler pour payer ses \u00e9tudes.\n\n\nLa mise en place de la garantie d\u2019autonomie encouragera l\u2019ensemble des jeunes en formation \u00e0 remplir leur propre d\u00e9claration fiscale. C\u2019est \nune premi\u00e8re \u00e9tape essentielle vers l\u2019autonomie.\n Il sera n\u00e9cessaire de mettre en place, dans l\u2019ensemble des lieux de formation, via les r\u00e9seaux des \u0153uvres universitaires, des guichets pour aider et accompagner dans ces d\u00e9marches. Des services sociaux seront mis \u00e0 disposition pour les cursus plus longs.\n\n\nL\u2019ind\u00e9pendance financi\u00e8re des jeunes ainsi acquise sera aussi b\u00e9n\u00e9fique pour les familles, qui n\u2019auront plus \u00e0 d\u00e9penser des sommes importantes pour prendre en charge leurs ann\u00e9es d\u2019\u00e9tudes.\n\n\nNos propositions : pour l\u2019\u00e9galit\u00e9 et l\u2019\u00e9mancipation\n\n\nVivre et travailler dignement\u00a0\u00a0\n\n\nComme le reste de la population, aucun\u00b7e jeune ne doit vivre en dessous du seuil de pauvret\u00e9\n. C\u2019est la condition d\u2019une dignit\u00e9, n\u00e9cessaire pour tou\u00b7tes les jeunes. 865 000 jeunes de 15 \u00e0 24 ans ne sont ni en emploi ni en formation. Le syst\u00e8me \u00e9ducatif peut briser et laisser sur le c\u00f4t\u00e9 certain\u00b7es jeunes, qui arr\u00eateront leurs \u00e9tudes rapidement ou en sortiront sans dipl\u00f4me. \nIl faut pouvoir qualifier tout le monde quel que soit son parcours.\n\u00a0\n\n\nFace \u00e0 l\u2019explosion de la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9tudiante, il faudra :\u00a0\n\n\nCr\u00e9er 300 000 emplois sp\u00e9cifiques jeunes d\u2019une dur\u00e9e de cinq ans, dans le secteur non marchand et public\nAugmenter les indemnit\u00e9s de stage en concertation avec les organisations syndicales, et n\u00e9gocier avec les branches patronales les postes ouverts \u00e0 stages, pour en finir avec la pratique des CDD d\u00e9guis\u00e9s\nInt\u00e9grer les p\u00e9riodes de stages et d\u2019apprentissage dans la s\u00e9curit\u00e9 sociale professionnelle (anciennet\u00e9, cong\u00e9s, formation)\nCr\u00e9er une bourse publique des stages afin de lutter contre les discriminations\nEn concertation avec les organisations syndicales et les CROUS, mettre en place une aide cons\u00e9quente pour la recherche du premier emploi\n\n\nD\u00e9cider librement de son avenir\n\n\nPour \u00e9viter que les \u00e9tudes soient subies ou guid\u00e9es, notre responsabilit\u00e9 est de donner aux jeunes une hauteur de vue sur leur avenir\n pour choisir en conscience et librement leur parcours\n. Viser l\u2019\u00e9mancipation des jeunes, c\u2019est donner la possibilit\u00e9 \u00e0 tou\u00b7tes de faire des choix \u00e9clair\u00e9s. Pour cela il faut\u00a0:\n\n\nAbolir la s\u00e9lection \u00e0 l\u2019universit\u00e9 en licence, afin de la rendre accessible \u00e0 toute personne titulaire d\u2019un dipl\u00f4me de baccalaur\u00e9at, et en master, afin de permettre \u00e0 chaque \u00e9tudiant\u00b7e titulaire d\u2019une licence d\u2019atteindre le plus haut niveau d\u2019\u00e9tude possible\nAugmenter le nombre de places dans les formations \u00e0 hauteur des besoins, en donnant les moyens mat\u00e9riels, humains et financiers n\u00e9cessaires aux facult\u00e9s par la construction de b\u00e2timents suppl\u00e9mentaires, l\u2019embauche de personnel administratif et p\u00e9dagogique et la hausse des dotations allou\u00e9es aux structures d\u2019enseignement sup\u00e9rieur public\nInstaurer la gratuit\u00e9 de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, de la licence au doctorat, en abrogeant \u00e9galement l\u2019augmentation des frais d\u2019inscription d\u00e9cid\u00e9e par Emmanuel Macron pour les \u00e9tudiant\u00b7es \u00e9tranger\u00b7es extracommunautaires\nLutter contre la s\u00e9lection sociale \u00e0 l\u2019universit\u00e9 : droit \u00e0 l\u2019anonymat \u00e9tendu aux \u00e9preuves \u00e9crites de contr\u00f4le continu, remise en place du droit \u00e0 la compensation entre mati\u00e8res au sein d\u2019une m\u00eame unit\u00e9 d\u2019enseignement (UE), entre les UE et entre les semestres d\u2019une m\u00eame ann\u00e9e universitaire, remise en place d\u2019une semaine de r\u00e9vision obligatoire, fin des notes seuils sup\u00e9rieures \u00e0 10 parfois exig\u00e9es afin de valider les semestres et les ann\u00e9es universitaires, remise en place du droit aux rattrapages, remise en place du droit au redoublement dans toutes les formations\nAbroger l\u2019ordonnance qui permet la cr\u00e9ation d\u2019\u00e9tablissements publics exp\u00e9rimentaux, dont le statut permet de d\u00e9roger au Code de l\u2019\u00e9ducation (notamment d\u2019augmenter les frais d\u2019inscription) et mettre fin aux exp\u00e9rimentations en cours afin de faire appliquer la loi \u00e0 tous les \u00e9tablissements publics\nRendre au service public d\u2019orientation son caract\u00e8re national, et d\u00e9velopper le r\u00e9seau des centres d\u2019information et d\u2019orientation (CIO) en s\u2019appuyant sur l\u2019expertise des psychologues de l\u2019\u00c9ducation nationale\n\u00c9tendre l\u2019instruction obligatoire \u00e0 18 ans, en proposant une garantie d\u2019autonomie aux \u00e9l\u00e8ves de la voie professionnelle d\u00e8s 16 ans\nRevaloriser l\u2019ensemble des parcours techniques ou professionnels, construire des lyc\u00e9es professionnels dot\u00e9s d\u2019\u00e9quipements de qualit\u00e9, afin d\u2019augmenter les capacit\u00e9s d\u2019accueil, de garantir un maillage fin sur l\u2019ensemble du territoire et de permettre de v\u00e9ritables choix d\u2019orientation aux \u00e9l\u00e8ves\nRenforcer les moyens de l\u2019aide sociale \u00e0 l\u2019enfance (ASE) et de la protection judiciaire de la jeunesse (PJJ)\nRendre obligatoire la prise en charge par un contrat jeune majeur de tous les enfants issus de l\u2019Aide sociale \u00e0 l\u2019enfance (ASE)\nDans les Outre-mer, planifier, organiser et accompagner le retour post-\u00e9tudes des \u00e9tudiant\u00b7es parti\u00b7es \u00e9tudier ailleurs\nInt\u00e9grer aux Antilles un deuxi\u00e8me cycle d\u2019\u00e9tudes de m\u00e9decine afin de lutter contre les d\u00e9serts m\u00e9dicaux\n\n\nConstruire des logements \u00e9tudiants\n\n\n\u00ab\u00a0En 2016 j\u2019entame un DUT pour 2 ans au Havre. Je fais des demandes dans toutes les cit\u00e9s universitaires du coin et je suis contente d\u2019obtenir une chambre dans celle situ\u00e9e juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de mon universit\u00e9, pour seulement 150 euros par mois. Durant l\u2019\u00e9tat des lieux, le concierge part du principe que tout est en mauvais \u00e9tat, du sol au plafond. Malgr\u00e9 tout, je suis contente car je quitte le domicile familial pour la premi\u00e8re fois. On \u00e9tait une vingtaine de personnes pour 3 WC et 2 douches. Arrivant avec mes affaires, je me rends compte qu\u2019il n\u2019y a pas de pression et que l\u2019eau chaude se coupe au bout de 3 minutes.\nAu bout de quelques semaines, premi\u00e8re coupure d\u2019eau. Pas d\u2019eau pendant 3 jours, ni au robinet ni dans les salles de bain. Je me retrouve \u00e0 devoir prendre le bus pour aller me laver chez des amies, et j\u2019ach\u00e8te des packs d\u2019eau. Pas de chasse d\u2019eau non plus pendant 3 jours, et les toilettes tournent vite au cauchemar. Au bout de quelques mois, j\u2019ai pris mes rep\u00e8res : j\u2019arrive pour prendre ma douche avec mon spray javel pour nettoyer l\u2019espace que je vais utiliser. \nJe dois aussi cuisiner au quotidien, mais je me rends vite compte que les cuisines sont dans un \u00e9tat d\u00e9plorable, compl\u00e8tement inutilisables, et leur acc\u00e8s finit par \u00eatre ferm\u00e9. J\u2019investis \u00e0 mes frais dans une plaque \u00e9lectrique et un micro-onde. Cuisiner dans un 9 m\u00e8tres carr\u00e9s, \u00e7a veut aussi dire vivre dans l\u2019odeur permanente de la nourriture, et de celle des autres, surtout en hiver o\u00f9 ouvrir les fen\u00eatres n\u2019est pas une option. Parce que le manque d\u2019isolation fait que le chauffage tourne dans le vide. Ces mauvaises conditions font qu\u2019on cherche vite \u00e0 faire connaissance avec nos voisins, donc on se retrouve dans les parties communes. Malheureusement celles-ci sont peu accueillantes, il n\u2019est m\u00eame pas possible de s\u2019asseoir ou de se regrouper autour d\u2019une table, la pi\u00e8ce n\u2019est pas chauff\u00e9e non plus. Il n\u2019y a aucun espace pour travailler, et les \u00e9tudiants se retrouvent oblig\u00e9s de faire 20 minutes de transports en commun au minimum pour aller \u00e0 la biblioth\u00e8que universitaire.\u00a0\nLe personnel de l\u2019accueil est tellement d\u00e9bord\u00e9 par les plaintes de chacun qu\u2019il en devient d\u00e9sagr\u00e9able et plus personne n\u2019ose venir rapporter quoi que ce soit.\nCette situation durera 2 ans, au bout desquels je me retrouve oblig\u00e9e de travailler \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de mes \u00e9tudes pour esp\u00e9rer de meilleures conditions de logement. \u00a0\u00bb\nAm\u00e9lie, 23 ans\n\n\nL\u2019acc\u00e8s \u00e0 un logement d\u00e9cent est un parcours du combattant\n. \nVivre dans la dignit\u00e9, c\u2019est aussi renforcer les moyens de l\u2019ind\u00e9pendance mat\u00e9rielle des jeunes, en premier lieu le logement\n. C\u2019est la premi\u00e8re barri\u00e8re \u00e0 l\u2019autonomie des jeunes, qui sont contraint\u00b7es de cohabiter avec leurs parents ou de conna\u00eetre les difficult\u00e9s d\u2019acc\u00e8s au parc priv\u00e9. \nPouvoir vivre proche de son lieu d\u2019\u00e9tude et de fa\u00e7on digne n\u2019est pas un luxe, mais une condition indispensable de la r\u00e9ussite scolaire\n. Le plan d\u2019investissement de d\u00e9but de mandat d\u00e9gagera 2 milliards d\u2019euros pour r\u00e9nover les universit\u00e9s et construire des logements \u00e9tudiants. Ainsi, la construction de r\u00e9sidences universitaires occupera une grande place, avec pour objectif 15\u00a0000 mises en chantier de logements sociaux \u00e9tudiants par an (contre 6 600 par an entre 2012 et 2016, et seulement 4 000 par an entre 2019 et 2021)\n\n\nNous proposons donc les mesures suivantes\u00a0:\n\n\nMettre en \u0153uvre un\n plan d\u2019\u00e9radication du logement insalubre et construire 200\u00a0000 logements \npublics par an aux normes \u00e9cologiques les plus ambitieuses\nAugmenter le nombre de places en cit\u00e9 universitaire avec la cr\u00e9ation de\n 15\u00a0000 logements \u00e9tudiants \nr\u00e9gis par le CROUS par an\nMettre en \u0153uvre un plan de r\u00e9novation des r\u00e9sidences existantes, avec la mise aux normes \u00e9cologiques\nLancer un plan d\u2019urgence de pr\u00e9vention et d\u2019\u00e9radication des punaises de lits, des cafards et autres esp\u00e8ces qui rendent invivables les logements CROUS, avec la cr\u00e9ation de services publics locaux d\u00e9di\u00e9s\u00a0\n\n\n\u00c9radiquer la faim et garantir une alimentation de qualit\u00e9\n\n\nUne \u00e9pid\u00e9mie d\u2019ob\u00e9sit\u00e9 se r\u00e9pand dans le monde, et la France n\u2019y \u00e9chappe pas. Comme partout, ce sont les jeunes qui subissent cette crise alimentaire et sanitaire le plus fortement. Les risques de cancers pancr\u00e9atiques ou colorectaux, directement li\u00e9s \u00e0 la malbouffe, sont deux fois plus importants dans la jeunesse actuelle que la g\u00e9n\u00e9ration pr\u00e9c\u00e9dente. Les jeunes sont \u00e9galement dix fois plus touch\u00e9\u00b7es par l\u2019ob\u00e9sit\u00e9 que la g\u00e9n\u00e9ration pr\u00e9c\u00e9dente. La pauvret\u00e9 croissante et la d\u00e9gradation de la qualit\u00e9 de la nourriture provoquent un cercle vicieux dont il est urgent de sortir.\n\n\nLa majorit\u00e9 gouvernementale s\u2019est oppos\u00e9e \u00e0 toutes nos propositions \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale pour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 et l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019alimentation, laissant ainsi la situation empirer sans rien faire. En avril 2022, il faudra en urgence :\u00a0\n\n\nBaisser les prix des repas du restaurant universitaire et g\u00e9n\u00e9raliser la distribution des aides alimentaires d\u2019urgence par les CROUS\nPorter l\u2019alimentation dans la restauration collective \u00e0 100\u202f% biologique et locale, r\u00e9duire la part des prot\u00e9ines carn\u00e9es au profit des prot\u00e9ines v\u00e9g\u00e9tales et y imposer une option v\u00e9g\u00e9tarienne quotidienne\nInterdire les fermes-usines et garantir en permanence l\u2019acc\u00e8s \u00e0 cinq fruits et l\u00e9gumes de saison \u00e0 prix bloqu\u00e9s\n\n\nPour une jeunesse \u00e9panouie\n\n\nSi les d\u00e9pressions et les tentatives de suicide \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 en augmentation chez les jeunes adultes avant la crise sanitaire, celle-ci n\u2019a fait que renforcer cette dynamique. En 2021, pr\u00e8s de deux tiers des jeunes de 18 \u00e0 24 ans estiment que la crise sanitaire a eu des cons\u00e9quences n\u00e9gatives sur leur sant\u00e9 mentale. En 2021, ils et elles sont 40\u202f% \u00e0 rapporter des troubles anxieux g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s, et 21\u202f% des troubles d\u00e9pressifs moyennement s\u00e9v\u00e8res ou s\u00e9v\u00e8res. 32\u202f% des 18-24 ans ont un trouble de sant\u00e9 mentale, soit 11 points de plus que l\u2019ensemble de la population. Enfin, les addictions ont progress\u00e9 de plus de 30\u202f% depuis le premier confinement.\nFace \u00e0 ce constat terrible, il faut agir en urgence :\u00a0\n\n\nAugmenter massivement le nombre de psychologues au sein des universit\u00e9s\nMettre \u00e0 disposition une plateforme nationale d\u2019\u00e9coute et d\u2019accompagnement personnalis\u00e9 des \u00e9tudiant\u00b7es (assistance psychologique, orientation professionnelle)\n\n"}, {"id": 1002, "markdown": "", "entity": "externalpage", "title": "Sport", "doctype": "Livret", "url": "https://melenchon2022.fr/livrets-thematiques/sport/", "image": "livret_sport.png", "content": "\n\n\u00ab\u00a0\nDans le sport, nous devons choisir entre deux conceptions\u00a0:\n\u2013 la premi\u00e8re se r\u00e9sume dans le sport spectacle et la pratique restreinte \u00e0 un nombre relativement petit de privil\u00e9gi\u00e9s\u00a0;\n\u2013 selon la seconde conception, tout en ne n\u00e9gligeant pas le c\u00f4t\u00e9 spectacle et la cr\u00e9ation du champion, c\u2019est du c\u00f4t\u00e9 des grandes masses qu\u2019il faut porter le plus grand effort.\nNous voulons que l\u2019ouvrier, le paysan et le ch\u00f4meur trouvent dans le loisir la joie de vivre et le sens de leur dignit\u00e9\n\u00a0\u00bb.\nL\u00e9o Lagrange, discours du 10 juin 1936.\n\n\nNotre constat\u00a0: le sport malade de l\u2019argent\n\n\nClubs de football surendett\u00e9s, m\u00e9c\u00e8nes\u00a0milliardaires, marchandisation des sportives et sportifs, affaires de dopage, paris truqu\u00e9s, publicit\u00e9s aux montants mirobolants : le \u00ab\u00a0sport business\u00a0\u00bb est \u00e0 la fois le signe et le promoteur de l\u2019\u00e9volution n\u00e9olib\u00e9rale de notre soci\u00e9t\u00e9.\u00a0\n\n\nLa politique sportive est aujourd\u2019hui souvent r\u00e9duite \u00e0 une course aux m\u00e9dailles et \u00e0 l\u2019accueil des grandes comp\u00e9titions internationales. Paris s\u2019est engag\u00e9e pour organiser les Jeux olympiques de 2024. Mais pour quoi faire ? D\u00e9penser \u00e0 perte des\u00a0milliards d\u2019euros dans des infrastructures et offrir quinze jours de publicit\u00e9 aux multinationales sponsors\u00a0? Alors que pendant ce temps, tant d\u2019associations sportives populaires luttent pour leur survie ! \nPlus que jamais, la pratique des activit\u00e9s physiques et sportives pour toutes et tous est remise en cause par leur marchandisation et par l\u2019imposition du paradigme n\u00e9olib\u00e9ral\n.\n\n\nLa rigueur budg\u00e9taire encourage le m\u00e9lange de financements publics et priv\u00e9s dans l\u2019investissement ou le fonctionnement de certaines structures sportives. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne s\u2019effectue au d\u00e9triment des citoyen\u00b7nes et au b\u00e9n\u00e9fice des firmes sous la forme du \u00ab\u00a0nommage\u00a0\u00bb (\nnaming\n en anglais), nouvelle ing\u00e9rence de la finance consistant \u00e0 donner le nom d\u2019une marque ou d\u2019une entreprise \u00e0 un \u00e9quipement sportif en contrepartie d\u2019une redevance. \nLes multinationales profitent du sport pour faire des profits, imposer leurs r\u00e8gles et signer des contrats juteux,\n les risques \u00e9tant toujours assum\u00e9s par la puissance publique (\u00c9tat et collectivit\u00e9s)\u00a0: c\u2019est le mod\u00e8le inefficace du \u00ab\u00a0partenariat\u00a0\u00bb public-priv\u00e9, outil d\u2019expropriation masqu\u00e9e des citoyen\u00b7nes. Nous assistons bien \u00e0 une privatisation des b\u00e9n\u00e9fices et \u00e0 une socialisation des pertes, de tels montages conduisant en outre \u00e0 transformer les \u00e9quipements d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral en centres commerciaux rentables o\u00f9 le sport ne tient qu\u2019une place secondaire.\n\n\nCette dynamique ne concerne pas seulement quelques grands stades, mais le c\u0153ur m\u00eame du mouvement sportif. C\u2019est ce dont t\u00e9moigne l\u2019exemple de l\u2019Insep, l\u2019Institut national du sport, de l\u2019expertise et de la performance, dont la r\u00e9novation et une partie de la gestion ont \u00e9t\u00e9 confi\u00e9es aux groupes Vinci, Accor et Casino, et dont les missions ont \u00e9t\u00e9 recentr\u00e9es sur le seul tr\u00e8s haut niveau. Le mouvement sportif est en voie d\u2019\u00eatre d\u00e9poss\u00e9d\u00e9 de ses meilleurs outils de formation et d\u00e9connect\u00e9 de ses missions \u00e9ducatives et sociales.\n\n\nL\u2019in\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes est un autre fait marquant dans le monde du sport. 82\u00a0% de la couverture m\u00e9diatique t\u00e9l\u00e9visuelle est d\u00e9di\u00e9e aux sports masculins et les femmes sont sous-repr\u00e9sent\u00e9es dans les instances dirigeantes du sport\u00a0: 16 d\u2019entre elles seulement sont \u00e0 la t\u00eate d\u2019une f\u00e9d\u00e9ration sportive, elles repr\u00e9sentent moins d\u2019un conseiller\u00b7e technique sportif\u00b7ve sur cinq.\u00a0\n\n\nEn outre, l\u2019urgence \u00e9cologique s\u2019impose aujourd\u2019hui dans le sport. \nEmpreinte carbone, consommation d\u2019eau et d\u2019\u00e9nergie, production de d\u00e9chets, perturbations des \u00e9cosyst\u00e8mes, le sport doit s\u2019adapter aux bouleversements climatiques et prendre sa part dans l\u2019att\u00e9nuation du changement climatique.\u00a0\n\n\nDans le m\u00eame temps, le sport pour toutes et tous est \u00e0 bout de souffle :\u00a0\n\n\nLes \u00e9quipements sportifs de proximit\u00e9, lorsqu\u2019ils existent, sont v\u00e9tustes, inadapt\u00e9s, et en fin de vie pour la moiti\u00e9 d\u2019entre eux\nL\u2019engagement b\u00e9n\u00e9vole n\u2019est pas reconnu et le manque de moyens emp\u00eache les embauches n\u00e9cessaires \u00e0 la p\u00e9rennit\u00e9 des associations\nLes besoins des populations en situation de handicap sont insuffisamment pris en compte\n\n\nPourtant, le mouvement sportif est la seconde plus grande force associative fran\u00e7aise avec ses 16 millions de licenci\u00e9\u00b7es sportif\u00b7ves, son r\u00e9seau de clubs, ses salari\u00e9\u00b7es, ses 3,5 millions de b\u00e9n\u00e9voles dans 180 000 associations affili\u00e9es \u00e0 des f\u00e9d\u00e9rations membres du Comit\u00e9 national olympique et sportif fran\u00e7ais (CNOSF). Il repr\u00e9sente 286 000 emplois, 317 000 associations, soit 24 % des associations fran\u00e7aises. 66% des Fran\u00e7ais\u00b7es de plus de 15 ans d\u00e9clarent avoir pratiqu\u00e9 au moins une activit\u00e9 physique durant l\u2019ann\u00e9e.\n\n\nCependant, de plus en plus de personnes sont \u00e9cart\u00e9es de la pratique sportive. 11% des personnes \u00e2g\u00e9es de 15 ans indiquent n\u2019avoir pratiqu\u00e9 aucune activit\u00e9 physique lors des douze derniers mois (hors confinement) et 14% sont peu pratiquantes avec une activit\u00e9 par semaine au plus. Elles sont plus \u00e2g\u00e9es que la moyenne, et il s\u2019agit le plus souvent de femmes. Ces personnes sont plus fr\u00e9quemment issues des groupes socioprofessionnels plus pr\u00e9caires et disposent d\u2019un capital scolaire plus modeste. Enfin, elles connaissent davantage de difficult\u00e9s financi\u00e8res et jugent plus souvent que leur \u00e9tat de sant\u00e9 est mauvais ou tr\u00e8s mauvais.\n\n\nLes cons\u00e9quences sur la sant\u00e9 sont importantes : 54% des hommes et 44% des femmes de 18 \u00e0 74 ans, 17% des enfants de 6 \u00e0 17 ans sont en surpoids ou ob\u00e8ses. Depuis 50 ans, les jeunes de 9 \u00e0 16 ans ont perdu 25% de leur capacit\u00e9 physique, 66% des 11-17 ans pr\u00e9sentent un risque sanitaire pr\u00e9occupant avec plus de 2 heures d\u2019\u00e9cran et moins de 60 minutes d\u2019activit\u00e9 par jour, 49% pr\u00e9sentent un risque sanitaire tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 avec plus de 4 heures 30 d\u2019\u00e9cran et/ou moins de 20 minutes d\u2019activit\u00e9 physique par jour.\n\n\nOr, remplacer 30 minutes de s\u00e9dentarit\u00e9 quotidienne par 30 minutes d\u2019activit\u00e9 physique d\u2019intensit\u00e9 mod\u00e9r\u00e9e r\u00e9duit de 17% la mortalit\u00e9 pr\u00e9matur\u00e9e (35% avec une activit\u00e9 physique d\u2019intensit\u00e9 \u00e9lev\u00e9e) et r\u00e9duit le risque d\u2019accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral (AVC) de 30% en moyenne.\n\n\nCette mise \u00e0 l\u2019\u00e9cart de la pratique sportive et les cons\u00e9quences qu\u2019elle engendre sont une cons\u00e9quence directe de la politique sportive dans le pays.\n\n\nLa red\u00e9finition progressive des missions des Creps (Centres de ressources, d\u2019expertise et de performance sportives, anciens centres d\u2019\u00e9ducation populaire et de sport), cr\u00e9\u00e9s pour \u00eatre \u00e0 la fois des lieux de formation des cadres de l\u2019\u00e9ducation populaire, d\u2019entra\u00eenement des sportifs de haut niveau, de recherche et de d\u00e9veloppement, devenus simples campus de l\u2019excellence olympique, est le symbole d\u2019une telle \u00e9volution, dont la cons\u00e9quence ne pourra \u00eatre que de couper l\u2019\u00e9lite de haut niveau de la masse des pratiquant\u00b7es, c\u2019est-\u00e0-dire de sa base et de son vivier.\n\n\nLe minist\u00e8re des Sports est d\u2019ailleurs lui-m\u00eame de plus en plus soumis aux int\u00e9r\u00eats du priv\u00e9 depuis la cr\u00e9ation de l\u2019Agence nationale du sport (ANS) en 2019. En effet, ce groupement d\u2019int\u00e9r\u00eat public, dont la gouvernance est partag\u00e9e entre l\u2019\u00c9tat, les collectivit\u00e9s territoriales, le mouvement sportif et le monde \u00e9conomique \u2013 repr\u00e9sent\u00e9 notamment par le Mouvement des entreprises de France (MEDEF) \u2013 est charg\u00e9 de d\u00e9finir et de mettre en \u0153uvre la politique sportive nationale pour le haut niveau et pour le d\u00e9veloppement des pratiques. L\u2019\u00c9tat, pourtant seul financeur de ce groupement, abandonne ainsi une partie de son pouvoir \u00e0 une agence qui m\u00e8ne une politique ultra-\u00e9litiste visant \u00e0 obtenir des r\u00e9sultats \u00e0 court terme, au d\u00e9triment de la structuration d\u2019un ensemble diversifi\u00e9 de disciplines sportives, v\u00e9ritable ADN du sport en France.\u00a0Cette agence symbolise le d\u00e9sengagement de l\u2019\u00c9tat dans la politique sportive nationale et rend le financement du sport pour tou\u00b7tes en partie d\u00e9pendant de trois taxes : une premi\u00e8re sur la cession de droits de retransmission d\u2019\u00e9v\u00e9nements sportifs se d\u00e9roulant en France (taxe Buffet), une seconde sur les paris sportifs et jeux exploit\u00e9s par la Fran\u00e7aise des Jeux et une troisi\u00e8me sur les montants encaiss\u00e9s par les op\u00e9rateurs de paris sportifs en ligne.\u00a0\n\n\nOr, comme nous l\u2019avons vu avec le fiasco Ligue de Football Professionel-Mediapro, lorsque le groupe audiovisuel espagnol s\u2019est vu en incapacit\u00e9 de payer les droits de diffusion mirobolants du championnat de France, mettant en p\u00e9ril l\u2019ensemble du football fran\u00e7ais, ces ressources ne sont pas garanties. En outre, il s\u2019agit d\u2019un cercle vicieux qui exige que la politique sportive de l\u2019ANS soit financ\u00e9e en partie par une taxe sur les paris sportifs, alors que le d\u00e9veloppement exponentiel de ces derniers depuis leur l\u00e9galisation, notamment en ligne, fait des ravages aupr\u00e8s des jeunes et des personnes d\u00e9j\u00e0 en difficult\u00e9 \u00e9conomiquement.\n\n\n\u00a0Notre projet\u00a0: la pratique sportive populaire et \u00e9mancipatrice\n\n\nLa pratique sportive est au c\u0153ur du projet \u00e9ducatif d\u2019\u00e9mancipation individuelle et collective que nous portons pour la mise en \u0153uvre d\u2019un avenir en commun. La grande popularit\u00e9 du sport et sa m\u00e9diatisation, ainsi que les enjeux de politique \u00e9ducative, diplomatique et \u00e9conomique dont il est porteur, lui conf\u00e8rent une place centrale dans notre projet de bifurcation de la soci\u00e9t\u00e9.\n\n\nLe sport et les activit\u00e9s physiques donnent vie aux principes de solidarit\u00e9 et d\u2019\u00e9mancipation collective. \nFid\u00e8les \u00e0 cela, nous voulons construire une politique sportive ambitieuse pour tous et toutes, quelles que soient nos origines sociales ou culturelles.\n\n\nLe sport jouera un r\u00f4le positif dans la soci\u00e9t\u00e9 de l\u2019entraide que nous voulons b\u00e2tir s\u2019il est r\u00e9investi par le peuple\n. Ce changement profond n\u00e9cessite un \u00c9tat r\u00e9solument engag\u00e9 dans l\u2019ensemble du milieu sportif avec des objectifs d\u2019\u00e9ducation, de sant\u00e9, d\u2019accessibilit\u00e9, de proximit\u00e9, d\u2019\u00e9galit\u00e9 femmes-hommes, d\u2019ouverture interg\u00e9n\u00e9rationnelle et de fraternit\u00e9. Il n\u00e9cessite de mettre \u00e0 contribution tou\u00b7tes les acteurs et actrices du sport sur les territoires, dans le respect de la voix de tou\u00b7tes les usager\u00b7es, adh\u00e9rent\u00b7es et licenci\u00e9\u00b7es.\n\n\n\u00c0 rebours de la logique lib\u00e9rale, qui sanctifie la comp\u00e9tition et f\u00e9tichise le r\u00e9sultat, nous consid\u00e9rons le sport comme relevant d\u2019une mission de service public. La France est d\u2019ailleurs la seule grande nation europ\u00e9enne \u00e0 avoir construit le sport comme un service public, l\u2019\u00c9tat se donnant pour mission de contr\u00f4ler et de mettre les activit\u00e9s des f\u00e9d\u00e9rations au service de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.\n\n\n\u00c0 ce titre, nous voulons d\u00e9finitivement sortir le sport des logiques de march\u00e9, de concurrence et de marchandisation extr\u00eame\n, afin de permettre \u00e0 chacun\u00b7e de d\u00e9velopper ses capacit\u00e9s cr\u00e9atrices et son estime de soi dans le respect des autres. Cette ambition n\u2019est d\u2019ailleurs aucunement incompatible avec un enthousiasme authentique pour les joies et beaut\u00e9s du spectacle sportif\u00a0; mais nous sommes convaincu\u00b7es que la r\u00e9ussite de champion\u00b7nes ne peut s\u2019enraciner que dans une pratique populaire et massive.\n\n\nL\u2019acc\u00e8s au sport et \u00e0 l\u2019activit\u00e9 physique de son choix doit \u00eatre garanti \u00e0 chacun\u00b7e\n, et ce, tout au long de la vie, quels que soit ses revenus, son sexe, son \u00e2ge, sa couleur de peau, sa religion. Sans rel\u00e2che, nous agirons contre le sexisme, les discriminations \u00e0 l\u2019\u00e9gard des personnes LGBTI, le racisme et la x\u00e9nophobie, qui n\u2019ont pas leur place dans notre soci\u00e9t\u00e9. Le sport doit \u00eatre reconnu par la R\u00e9publique comme un droit pour toutes et tous, de la m\u00eame fa\u00e7on que les droits \u00e0 la culture, \u00e0 la sant\u00e9, au travail ou au logement. L\u2019acc\u00e8s aux services publics dans d\u2019\u00e9gales conditions, un des fondements de l\u2019\u00c9tat r\u00e9publicain, doit aussi concerner les \u00e9quipements sportifs.\n\n\nNotre projet sera de faire du \u00ab\u00a0sport sant\u00e9\u00a0\u00bb un \u00e9l\u00e9ment essentiel du bien-\u00eatre de l\u2019humain\n. Ainsi, nous promouvrons le sport sur ordonnance et soutiendrons le d\u00e9veloppement des pratiques sportives faisant l\u2019objet d\u2019une prescription m\u00e9dicale. La construction et la r\u00e9novation publiques d\u2019\u00e9quipements sportifs devront en outre d\u00e9sormais r\u00e9pondre \u00e0 des contraintes environnementales fortes, en termes de consommation d\u2019\u00e9nergies renouvelables notamment.\n\n\nNotre projet est en rupture avec les politiques d\u2019aust\u00e9rit\u00e9 des gouvernements successifs, qui ont mis \u00e0 genoux les collectivit\u00e9s locales\n, la baisse sans pr\u00e9c\u00e9dent des dotations qui ne permettent plus aux communes d\u2019assurer l\u2019effectivit\u00e9 de ce droit fondamental. \nNous garantirons l\u2019acc\u00e8s \u00e9gal aux activit\u00e9s sportives, en concentrant l\u2019effort d\u2019\u00e9quipement aux abords des \u00e9tablissements scolaires\n. L\u2019acc\u00e8s au sport et aux activit\u00e9s physiques ne doit pas \u00eatre une question de chance\u00a0mais doit \u00eatre un droit v\u00e9ritable.\n\n\nLes spectateur\u00b7ices et les supporter\u00b7ices sont les vecteurs incontournables d\u2019un sport populaire\n. La vitalit\u00e9 du sport fran\u00e7ais passe aussi par ses tribunes\u00a0! Loin des caricatures et \u00e0 rebours des mesures liberticides qui les visent, nous entendons nous appuyer sur les associations de supporter\u00b7ices en leur donnant un vrai statut et une capacit\u00e9 d\u2019action dans les institutions sportives, tout en r\u00e9primant les propos racistes et LGBTIphobes.\u00a0\n\n\n\n\nPour des Jeux olympiques au service de l\u2019humain et de l\u2019\u00e9ducation populaire\n\n\nParis accueillera les Jeux olympiques et paralympiques en 2024. Nous regrettons que cette d\u00e9cision ait \u00e9t\u00e9 prise de mani\u00e8re non-d\u00e9mocratique, sans consultation des citoyen\u00b7nes, qui seront pourtant les seul\u00b7es \u00e0 subir les effets n\u00e9fastes de l\u2019organisation d\u2019un tel \u00e9v\u00e9nement. En outre, \u00e0 deux ans et demi de l\u2019\u00e9v\u00e9nement, le constat est implacable : malgr\u00e9 l\u2019utilisation majoritaire d\u2019\u00e9quipements existants, les co\u00fbts financiers (plusieurs milliards d\u2019euros d\u2019argent public) mais aussi sociaux et \u00e9cologiques sont importants et nuisent aux territoires concern\u00e9s, en premier lieu le d\u00e9partement de la Seine-Saint-Denis.\n\n\nConsid\u00e9rant l\u2019enjeu diplomatique que repr\u00e9sente l\u2019organisation de ces Jeux olympiques et paralympiques ainsi que les investissements d\u00e9j\u00e0 effectu\u00e9s, il para\u00eet aujourd\u2019hui impossible de remettre en cause leur tenue m\u00eame si nos critiques restent d\u2019actualit\u00e9. Mais nous les soumettrons \u00e0 un cadre \u00e9cologique et social bien plus exigeant qu\u2019il ne l\u2019est actuellement. Ainsi, nous abrogerons la loi d\u2019exception dite \u00ab loi olympique \u00bb qui permet au Comit\u00e9 d\u2019organisation de b\u00e9n\u00e9ficier de nombreuses d\u00e9rogations au droit commun, notamment au droit environnemental et de l\u2019urbanisme. Elle permet ainsi la construction d\u2019infrastructures anti-\u00e9cologiques (destruction des Jardins d\u2019Aubervilliers, \u00e9changeur autoroutier Pleyel, etc.), et d\u00e9roule le tapis rouge aux multinationales qui pourront s\u2019afficher sur les b\u00e2timents de Paris, monuments class\u00e9s, b\u00e2timents historiques, etc. pendant plusieurs mois. De m\u00eame, nous veillerons \u00e0 ce que les habitations et infrastructures pr\u00e9vues dans le cadre de l\u2019h\u00e9ritage des JO servent bien les populations actuelles des territoires concern\u00e9s et ne soient pas mises au service de leur gentrification au moyen de l\u2019augmentation des prix du logement.\n\n\nEnfin, alors que ces Jeux sont actuellement le pr\u00e9texte \u00e0 la mise en place d\u2019une politique sportive nationale tourn\u00e9e vers l\u2019\u00e9litisme et qui abandonne le sport pour toutes et tous, ils seront pour nous au service de la politique sportive \u00e9mancipatrice que nous porterons, qui d\u00e9fendra l\u2019humain et l\u2019\u00e9ducation populaire.\u00a0\n\n\n\n\nNos propositions\u00a0: vive le sport populaire\u00a0!\n\n\nRemettre l\u2019humain au centre des institutions sportives\n\n\nFavoriser la gratuit\u00e9 pour les populations modestes et promouvoir la fixation des co\u00fbts d\u2019acc\u00e8s aux activit\u00e9s sportives en fonction des revenus et de la taille des familles\nGarantir l\u2019accessibilit\u00e9 de la pratique sportive, le r\u00e9\u00e9quilibrage de la pratique sportive sur les territoires, la structuration p\u00e9renne des associations, le d\u00e9ploiement des politiques de haut niveau du minist\u00e8re et des f\u00e9d\u00e9rations sportives et la parit\u00e9 en recrutant des Conseiller\u00b7es techniques sportif\u00b7ves (CTS) et en les red\u00e9ployant sur tout le territoire\u00a0\nD\u00e9mocratiser les choix sportifs et la gestion des f\u00e9d\u00e9rations en consacrant la place des licenci\u00e9\u00b7es. La r\u00e9duction significative du temps de travail permettra l\u2019engagement associatif de celles et ceux qui en sont priv\u00e9\u00b7es aujourd\u2019hui par manque de temps\nInstituer un organisme national repr\u00e9sentatif des supporter\u00b7ices qui traitera notamment des questions relatives aux conditions d\u2019accueil du public, \u00e0 l\u2019accessibilit\u00e9 des \u00e9quipements, \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 et \u00e0 la mobilit\u00e9 des supporter\u00b7ices\nOrganiser des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux sur le traitement m\u00e9diatique du sport afin de construire collectivement un cadre qui promeut le traitement \u00e9thique et \u00e9ducatif du fait sportif\nAugmenter la \u00ab taxe Buffet \u00bb sur les droits de diffusion des manifestations sportives et d\u00e9plafonner le montant affect\u00e9 au financement du sport pour toutes et tous\nRenforcer les ressources du mouvement sportif gr\u00e2ce \u00e0 une taxation sur la vente des \u00e9quipements sportifs\nPermettre au minist\u00e8re des Sports d\u2019accomplir ses missions de promotion, de pilotage et de d\u00e9veloppement du service public du sport en renfor\u00e7ant ses moyens humains et financiers et en supprimant l\u2019Agence nationale du sport (ANS)\nDonner au minist\u00e8re des Sports les moyens d\u2019accompagner les f\u00e9d\u00e9rations et de veiller au respect des diff\u00e9rentes conventions d\u2019objectifs\nRenforcer le mod\u00e8le sportif fran\u00e7ais, qui consiste en la conduite d\u2019une politique publique du sport \u00e0 partir d\u2019un partenariat entre l\u2019\u00c9tat, les associations, le mouvement sportif repr\u00e9sent\u00e9 par le Comit\u00e9 national olympique et sportif fran\u00e7ais (CNOSF) et les collectivit\u00e9s territoriales, en r\u00e9investissant l\u2019\u00c9tat dans le financement du sport et en clarifiant les comp\u00e9tences des acteurs qui contribuent \u00e0 l\u2019animation du service public du sport\n\n\nR\u00e9affirmer le r\u00f4le des sciences et techniques des activit\u00e9s physiques et sportives (STAPS) dans la construction d\u2019une politique sportive ambitieuse, en donnant aux \u00e9tudiant\u00b7es les moyens d\u2019apprendre dans des conditions d\u00e9centes, avec des infrastructures de qualit\u00e9 et un nombre d\u2019enseignant\u00b7es suffisant\nRevitaliser le sport scolaire et universitaire et int\u00e9grer les \u00e9tudiant\u00b7es dans le gestion des services universitaires des activit\u00e9s physiques et sportives (SUAPS)\n\n\nG\u00e9n\u00e9raliser la pratique sportive\n\n\nR\u00e9affirmer le r\u00f4le des professeur\u00b7es d\u2019\u00e9ducation physique et sportive (EPS) dans la transmission d\u2019une \u00e9ducation physique obligatoire pour toutes et tous et augmenter leur nombre pour valoriser et renforcer la pratique sportive dans les programmes scolaires et les activit\u00e9s p\u00e9riscolaires\nFavoriser le recrutement d\u2019\u00e9ducateur\u00b7ices physiques ou sportif\u00b7ves en nombre suffisant pour faire du sport un vecteur d\u2019insertion professionnelle des jeunes, et notamment du public f\u00e9minin ainsi que des personnes en situation de handicap\nInstituer un statut de dirigeant\u00b7e b\u00e9n\u00e9vole permettant l\u2019acc\u00e8s aux droits sociaux (trimestres comptabilis\u00e9s dans le calcul des annuit\u00e9s pour la retraite, davantage de droits \u00e0 la formation, etc.) et \u00e0 la validation des qualifications acquises dans le cadre de leur engagement\nCr\u00e9er une association sportive dans tous les \u00e9tablissements scolaires du premier degr\u00e9 pour rendre gratuite et accessible la pratique d\u2019une activit\u00e9 physique encadr\u00e9e par des professionnel\u00b7les\nAssurer \u00e0 l\u2019Union sportive de l\u2019enseignement du premier degr\u00e9 (USEP) les moyens humains et fonctionnels de faire vivre les associations sportives scolaires\nRenforcer la formation pratique et th\u00e9orique des professeur\u00b7es des \u00e9coles en mati\u00e8re d\u2019EPS\nFavoriser les pratiques collaboratives en EPS et faire des associations sportives scolaires des lieux de d\u00e9couverte d\u2019activit\u00e9s rarement propos\u00e9es et peu m\u00e9diatis\u00e9es\n\u00c9laborer un plan national d\u2019urgence pour la construction et la r\u00e9novation des \u00e9quipements sportifs (stades, piscines et gymnases), en partenariat avec les collectivit\u00e9s territoriales et dans le respect de normes environnementales fortes, pour r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s et stopper la concurrence entre les territoires\nSoutenir financi\u00e8rement la cr\u00e9ation d\u2019espaces et \u00e9quipements de qualit\u00e9 de proximit\u00e9 r\u00e9pondant aux normes \u00e9cologiques et favorables aux pratiques libres (pistes de course, de skate, sentiers de randonn\u00e9e, etc.) au niveau des communes\nRembourser le sport sant\u00e9, ou sport sur ordonnance, gr\u00e2ce \u00e0 la S\u00e9curit\u00e9 sociale pour l\u2019ensemble des affections de longue dur\u00e9e pour lesquelles le sport peut \u00eatre utilis\u00e9 comme traitement non-m\u00e9dicamenteux, ainsi que pour certaines maladies chroniques comme l\u2019hypertension art\u00e9rielle ou l\u2019ob\u00e9sit\u00e9\nRenforcer le d\u00e9veloppement de la pratique sportive sur les lieux de travail, notamment en favorisant les collaborations avec les associations sportives locales\nD\u00e9velopper le sport en famille avec une pratique interg\u00e9n\u00e9rationnelle simultan\u00e9e, qui favorisera notamment la pratique des familles mono-parentales. D\u00e9velopper l\u2019offre de pratique sportive \u00e0 destination des seniors\nPromouvoir une v\u00e9ritable alternative biologique et durable aux piscines traditionnelles, en d\u00e9veloppant la recherche sur les dangers potentiels du chlore et les alternatives possibles\nRendre le certificat m\u00e9dical annuel obligatoire pour la pratique sportive des mineur\u00b7es, afin de renforcer le lien avec les services de sant\u00e9 et d\u00e9tecter ainsi au plus t\u00f4t certaines pathologies\nSoutenir l\u2019acquisition de v\u00e9hicules collectifs de transport \u00e9cologiques par les associations sportives et les inciter financi\u00e8rement \u00e0 utiliser les transports en commun\nAccompagner la transition des associations sportives vers une meilleure prise en compte des enjeux \u00e9cologiques en proposant des formations d\u00e9di\u00e9es aux dirigeant\u00b7es et b\u00e9n\u00e9voles et soutenant financi\u00e8rement la cr\u00e9ation de postes d\u00e9di\u00e9s \u00e0 ces d\u00e9fis\n\n\nConstruire l\u2019\u00e9galit\u00e9 dans le sport\n\n\nD\u00e9terminer une liste d\u2019\u00e9v\u00e9nements sportifs majeurs retransmis en clair et notamment sur les cha\u00eenes publiques qui respecte la parit\u00e9 et offre une meilleure visibilit\u00e9 aux sports non professionnels et aux parasports\nAllez vers la parit\u00e9 dans toutes les organisations du monde du sport et \u00e0 toutes les \u00e9chelles en faisant \u00e9voluer les dispositions du code du sport \u00e0 ce sujet\nOrganiser la mise en place r\u00e9elle, \u00e0 la fois contr\u00f4l\u00e9e et \u00e9valu\u00e9e, d\u2019un plan d\u2019action, de formation et de sensibilisation sur les LGBT-phobies dans le sport\nReconna\u00eetre la sp\u00e9cificit\u00e9 des sourd\u00b7es et malentendant\u00b7es dans les comp\u00e9titions sportives olympiques, favoriser la m\u00e9diatisation du parasport et soutenir les structures qui d\u00e9veloppent les parasports et sports adapt\u00e9s\nInstituer une journ\u00e9e nationale de lutte contre toutes les formes de discriminations, notamment le racisme, les violences sexuelles et sexistes et \u00e0 l\u2019\u00e9gard des personnes LGBTI dans le sport, et former les \u00e9ducateur\u00b7ices sportif\u00b7ves et les dirigeant\u00b7es sur ces sujets\nFavoriser la mixit\u00e9 sociale dans les associations sportives\nInstaurer au sein de chaque f\u00e9d\u00e9ration l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les salaires et primes vers\u00e9s aux sportif\u00b7ves lorsque ces dernier\u00b7es repr\u00e9sentent la France au cours de comp\u00e9titions internationales dans des disciplines reconnues de haut niveau\nConsacrer l\u2019apprentissage de la natation dans le cadre scolaire en rendant obligatoire un module d\u2019au moins douze s\u00e9ances chaque ann\u00e9e comme composante du programme d\u2019enseignement de l\u2019\u00e9cole primaire et en rem\u00e9diant au manque d\u2019infrastructures n\u00e9cessaires, avec l\u2019objectif que tous les enfants, \u00e0 l\u2019entr\u00e9e en sixi\u00e8me, sachent nager\nPermettre l\u2019accessibilit\u00e9 \u00e0 tous les \u00e9quipements sportifs aux personnes en situation de handicap conform\u00e9ment \u00e0 la loi pour l\u2019\u00e9galit\u00e9 des droits et des chances de 2005 et d\u00e9velopper l\u2019offre de pratiques sportives pour les personnes porteuses de handicap quel que soit le type notamment physique, sensoriel, cognitif, mental ou psychique\nIntroduire dans la formation initiale et continue des \u00e9ducateur\u00b7ices sportif\u00b7ves une r\u00e9flexion sur les enjeux d\u2019\u00e9ducation populaire dans le sport dans une perspective d\u2019\u00e9mancipation individuelle et collective\nRendre accessible \u00e0 toutes et tous la retransmission en direct d\u2019au moins un match par journ\u00e9e de chaque comp\u00e9tition organis\u00e9e par une ligue professionnelle afin que les grands \u00e9v\u00e8nements sportifs ne soient pas r\u00e9serv\u00e9s au public ayant les revenus suffisants pour souscrire des abonnements payants\n\n\nEn finir avec le dopage et les d\u00e9rives\n\n\nAugmenter les moyens de l\u2019Agence fran\u00e7aise de lutte contre le dopage (AFLD), notamment en termes de pr\u00e9vention et de financement d\u2019\u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques\nInterdire d\u2019exercice tout\u00b7e \u00e9ducateur\u00b7ice, entra\u00eeneur\u00b7e, agent\u00b7e sportif\u00b7ve ou dirigeant\u00b7e professionnel\u00b7le ou b\u00e9n\u00e9vole condamn\u00e9\u00b7e pour compromission dans un syst\u00e8me de dopage\nEmp\u00eacher le trafic mondial des jeunes athl\u00e8tes en renfor\u00e7ant la coop\u00e9ration internationale entre les \u00c9tats\nCombattre la tricherie, les violences, la corruption, les manipulations sportives \u00e0 l\u2019\u00e9chelle nationale, en renfor\u00e7ant les sanctions et les moyens d\u2019investigation et en agissant aux niveaux europ\u00e9en et international\nLancer une \u00e9tude sur la place des adjuvants de synth\u00e8se (compl\u00e9ments alimentaires, boissons \u00e9nergisantes, etc.) afin d\u2019en appr\u00e9cier les enjeux et les risques, et le cas \u00e9ch\u00e9ant, de les r\u00e9guler, voire les interdire\nInterdire la publicit\u00e9 pour les paris sportifs et retirer son agr\u00e9ment \u00e0 tout op\u00e9rateur qui ne respecterait pas cette interdiction\nRenforcer les financements du sport pour tou\u00b7tes avec l\u2019augmentation de la taxe sur les mises de la Fran\u00e7aise des Jeux, en vue d\u2019atteindre 2,25 % de pr\u00e9l\u00e8vement sans plafonnement de la recette fiscale, et l\u2019appliquer aux op\u00e9rateurs priv\u00e9s de paris en ligne qui devront contribuer dans la m\u00eame proportion\nTaxer les transferts et les commissions des agent\u00b7es et des interm\u00e9diaires financier\u00b7es afin de renforcer le soutien aux clubs amateurs, le d\u00e9veloppement des \u00e9coles du sport et des \u00e9quipements sportifs de proximit\u00e9\u00a0; encadrer le r\u00f4le et la r\u00e9mun\u00e9ration des agent\u00b7es sportif\u00b7ves\nMener le combat, au niveau international, pour r\u00e9guler le march\u00e9 des transferts qui ont transform\u00e9 les sportif\u00b7ves professionnel\u00b7les en v\u00e9ritables marchandises\nInterdire \u00e0 tout\u00b7e sportif\u00b7ve qui ne respecte pas le syst\u00e8me fiscal fran\u00e7ais et/ou les dispositions d\u2019imposition des Fran\u00e7ais\u00b7es de l\u2019\u00e9tranger de participer \u00e0 l\u2019\u00e9quipe nationale, refuser toute forme de d\u00e9fiscalisation et de r\u00e9duction de cotisations sociales sur les revenus des sportif\u00b7ves professionnel\u00b7les\n\n\nLib\u00e9rer le sport de l\u2019argent\n\n\nAttribuer un salaire aux athl\u00e8tes ayant le statut de haut niveau, sous condition de ressources, afin de s\u00e9curiser leur situation \u00e9conomique\nGarantir \u00e0 tous les athl\u00e8tes ayant eu le statut de haut niveau une insertion professionnelle en rapport avec le niveau de qualification acquis\nInterdire le nommage (\nnaming\n en anglais) d\u2019\u00e9quipements sportifs financ\u00e9s partiellement ou totalement par des acteurs publics\nS\u2019opposer \u00e0 de nouvelles collaborations entre le public et le priv\u00e9 lucratif en mettant fin au principe de privatisation des b\u00e9n\u00e9fices et de socialisation des pertes et \u00e0 l\u2019appropriation commerciale des \u00e9quipements et comp\u00e9titions\nInterdire la d\u00e9l\u00e9gation aux structures marchandes des infrastructures sportives et privil\u00e9gier les gestions en r\u00e9gie publique pour \u00e9viter des prix d\u2019entr\u00e9e exorbitants\u00a0\nFavoriser le statut de soci\u00e9t\u00e9 coop\u00e9rative d\u2019int\u00e9r\u00eat collectif (SCIC) pour les associations sportives souhaitant ou devant passer en soci\u00e9t\u00e9, afin de penser et faire fonctionner le club comme un bien commun et impliquer ainsi l\u2019ensemble des parties prenantes (dirigeant\u00b7es, salari\u00e9\u00b7es, supporter\u00b7ices, b\u00e9n\u00e9voles, partenaires, etc.)\nObliger les clubs professionnels \u00e0 lib\u00e9rer leurs joueurs\u00b7ses s\u00e9lectionn\u00e9\u00b7es par leur f\u00e9d\u00e9ration pour participer \u00e0 des comp\u00e9titions internationales. Dans le cadre des grands \u00e9v\u00e9nements, cr\u00e9er un comit\u00e9 de vigilance et de suivi regroupant des repr\u00e9sentant\u00b7es de l\u2019\u00c9tat et des collectivit\u00e9s territoriales concern\u00e9es, des expert\u00b7es et acteur\u00b7ices du sport associ\u00e9\u00b7es \u00e0 des citoyen\u00b7nes, des supporter\u00b7ices et des spectateur\u00b7ices tir\u00e9\u00b7es au sort sur une base volontaire pour comparer les annonces aux r\u00e9alisations effectives et donner des orientations\nOuvrir un large d\u00e9bat sur la place des sports \u00e9lectroniques, afin d\u2019en appr\u00e9cier les enjeux et les risques, le cas \u00e9ch\u00e9ant, de les r\u00e9guler\nAbroger la loi d\u2019exception dite \u00ab loi olympique \u00bb qui permet au Comit\u00e9 d\u2019organisation de b\u00e9n\u00e9ficier de nombreuses d\u00e9rogations au droit commun, notamment au droit environnemental et de l\u2019urbanisme applicable normalement en France\n\n"}, {"id": 1003, "markdown": "", "entity": "externalpage", "title": "Sant\u00e9", "doctype": "Livret", "url": "https://melenchon2022.fr/livrets-thematiques/sante/", "image": "livret_sante.png", "content": "\n\nNotre constat\u00a0: la lib\u00e9ralisation contre la sant\u00e9\n\n\nNotre syst\u00e8me de soins subit depuis trente ans les cons\u00e9quences des politiques\n lib\u00e9rales et aust\u00e9ritaires\n.\n\n\nLes soignant\u00b7es, en ville comme \u00e0 l\u2019h\u00f4pital, ne cessent d\u2019alerter sur la d\u00e9gradation de leurs conditions d\u2019exercice, la casse de nos h\u00f4pitaux publics et les dangers ainsi encourus pour les patient\u00b7es. Des mouvements sociaux in\u00e9dits dans le secteur de la sant\u00e9 ont \u00e9merg\u00e9 dans tout le pays sans jamais \u00eatre entendus des gouvernements successifs. La pand\u00e9mie de coronavirus a fait \u00e9clater au grand jour la crise annonc\u00e9e de notre syst\u00e8me de soin.\n\n\nLa France est caract\u00e9ris\u00e9e par des in\u00e9galit\u00e9s sociales de sant\u00e9 parmi les plus hautes en Europe (13 ann\u00e9es d\u2019\u00e9cart d\u2019esp\u00e9rance de vie entre les plus riches et les plus pauvres). Notre taux de mortalit\u00e9 pr\u00e9matur\u00e9e est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9. Les causes environnementales de cancers se multiplient et le taux de renoncement aux soins pour raisons financi\u00e8res ou \u00e9loignement g\u00e9ographique est en augmentation constante.\n\n\nLa France n\u2019a plus de politique de sant\u00e9, car elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duite \u00e0 sa seule dimension budg\u00e9taire.\n On ne parle de la S\u00e9curit\u00e9 sociale que pour dramatiser un soi-disant \u00ab\u00a0trou de la S\u00e9cu\u00a0\u00bb. Celui-ci sert \u00e0 justifier une \nprivatisation croissante de notre syst\u00e8me de protection sociale\u00a0\n: la prise en charge par la branche maladie de la S\u00e9curit\u00e9 sociale n\u2019a\n cess\u00e9 de reculer pour passer sous les 70\u202f% pour nombre de soins courants \n(hors affections de longue dur\u00e9e et hospitalisations). Dans ces conditions, il est souvent impossible d\u2019acc\u00e9der aux soins sans disposer d\u2019une \u00ab\u00a0compl\u00e9mentaire sant\u00e9\u00a0\u00bb, de plus en plus co\u00fbteuse et fonci\u00e8rement in\u00e9galitaire.\n\n\nCette privatisation rampante\n est plus co\u00fbteuse \npar son double financement des m\u00eames soins\n \net g\u00e9n\u00e9rant des frais de gestion parmi les plus \u00e9lev\u00e9s des pays de l\u2019Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques (OCDE).\n\n\nElle est aussi inefficace. \nL\u2019exemple des \u00c9tats-Unis d\u2019Am\u00e9rique, dont le syst\u00e8me de sant\u00e9 est majoritairement priv\u00e9, le d\u00e9montre. En 2018, les d\u00e9penses de sant\u00e9 y atteignent 17,8\u202f% du PIB (11,3\u202f% en France). Pour autant, l\u2019esp\u00e9rance de vie y est moins grande, les in\u00e9galit\u00e9s de sant\u00e9 plus \u00e9lev\u00e9es, et des millions de gens se ruinent et hypoth\u00e8quent leur domicile pour se soigner. \nPrivatiser la sant\u00e9 est donc plus cher, in\u00e9galitaire et improductif\n\u00a0!\u00a0\n\n\nSans r\u00e9flexion strat\u00e9gique ni vue de long terme, le seul objectif des lib\u00e9raux \u00e0 \u00e9t\u00e9 de faire des \u00e9conomies, notamment via l\u2019Objectif national de d\u00e9penses d\u2019assurance maladie (ONDAM) qui constitue une enveloppe ferm\u00e9e annuelle fix\u00e9e \u00e0 l\u2019avance. Celui-ci est depuis sa cr\u00e9ation inf\u00e9rieur aux besoins r\u00e9els de d\u00e9penses de sant\u00e9, \u00e9tranglant chaque ann\u00e9e un peu plus les \u00e9tablissements.\n\n\nL\u2019ensemble de ces politiques a entra\u00een\u00e9 des effets d\u00e9sastreux :\u00a0\n\n\nDes difficult\u00e9s d\u2019acc\u00e8s aux soins croissantes\nD\u00e9lais de rendez-vous allong\u00e9s, p\u00e9nuries de sp\u00e9cialistes, d\u00e9serts m\u00e9dicaux\n. Le nombre de m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes a diminu\u00e9 de 9\u202f% entre 2010 et 2020 tandis que la demande de soins augmentait.\u00a0\nFermetures d\u2019\u00e9tablissements hospitaliers, suppression de lits. Manque de soignant\u00b7es et agent\u00b7es techniques et administratif\u00b7ves \nconduisant \u00e0 l\u2019\u00e9puisement du personnel restant et entra\u00eenant la multiplication des arr\u00eats maladies et des d\u00e9missions. Aucun changement de politique n\u2019a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9 durant la pand\u00e9mie de Covid-19. L\u2019h\u00e9morragie est telle qu\u2019\u00e0 ce jour 20\u202f% des lits d\u2019h\u00f4pitaux sont ferm\u00e9s faute de personnel et pr\u00e8s de 180 000 infirmier\u00b7es ont chang\u00e9 de m\u00e9tier.\n\n\nPlus d\u2019une personne sur trois a d\u00e9j\u00e0 renonc\u00e9 \u00e0 des soins par manque d\u2019argent.\n Le d\u00e9remboursement de m\u00e9dicaments, l\u2019augmentation des prix des compl\u00e9mentaires sant\u00e9, l\u2019absence de r\u00e9gulation des prix de certains produits de sant\u00e9, le ticket mod\u00e9rateur et les d\u00e9passements d\u2019honoraires de certain\u00b7es praticien\u00b7nes rendent la sant\u00e9 inabordable pour nombre de concitoyen\u00b7nes.\n\n\nLa d\u00e9gradation des organismes de pr\u00e9vention et d\u2019acc\u00e8s aux soins primaires rench\u00e9rit les frais de traitements, lorsqu\u2019il est trop tard. \nTous ces secteurs de soins : protection maternelle et infantile (PMI), m\u00e9decine scolaire, m\u00e9decine du travail, centres de pr\u00e9vention et de sant\u00e9 publique (CPSP) et permanences d\u2019acc\u00e8s aux soins de sant\u00e9 (PASS) ne peuvent plus assurer leurs missions.\nLes firmes pharmaceutiques continuent, elles, de s\u2019enrichir \n! Les cinq principales industries du secteur ont d\u00e9pass\u00e9 les 241 milliards d\u2019euros de revenus en 2019. Les dividendes annuels vers\u00e9s aux actionnaires se comptent en dizaines de milliards. Avec la production de vaccins contre le Covid-19, les industriels en lice r\u00e9alisent plus de 1 000 dollars de b\u00e9n\u00e9fice par seconde tandis que 70\u202f% de la population des pays pauvres n\u2019y ont toujours pas acc\u00e8s.\n\n\nLe capitalisme et le productivisme nous ont fait entrer dans l\u2019\u00e8re des zoonoses dont la pand\u00e9mie de Covid-19 n\u2019est qu\u2019un d\u00e9but. \nLes enjeux sanitaires sont immenses et les menaces se multiplient.\n 47 000 d\u00e9c\u00e8s par an sont associ\u00e9s \u00e0 la pollution de l\u2019air. L\u2019usage g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 des pesticides et l\u2019absence de restriction des perturbateurs endocriniens sont le prix du productivisme le plus aveugle.\u00a0\n\n\nDans les prochaines d\u00e9cennies, nous serons \u00e9galement confront\u00e9s \u00e0 \nl\u2019augmentation des maladies chroniques \ndue au vieillissement de la population d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9\n. Notre syst\u00e8me de sant\u00e9 n\u2019y est pas pr\u00e9par\u00e9. Les personnes \u00e2g\u00e9es isol\u00e9es, abandonn\u00e9es sur des brancards aux urgences ou dont les aidant\u00b7es sont \u00e9puis\u00e9\u00b7es en t\u00e9moignent d\u00e9j\u00e0.\n\n\nDans ces conditions, deux faiblesses majeures de notre syst\u00e8me doivent \u00eatre r\u00e9sorb\u00e9es\u00a0:\u00a0\n\n\nLe cloisonnement des politiques publiques, qui r\u00e9duit la sant\u00e9 \u00e0 la question de l\u2019offre de soins et emp\u00eache toute coh\u00e9rence entre politiques environnementales, sociales et sanitaires.\u00a0\nLes carences historiques en mati\u00e8re de coordination, aggrav\u00e9es ces derni\u00e8res ann\u00e9es par la mise en concurrence d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e des diff\u00e9rents acteurs de l\u2019offre de soins (ville/h\u00f4pital/clinique, m\u00e9dical/m\u00e9dico-social/social), emp\u00eachent une prise en charge globale et coh\u00e9rente de la population.\n\n\nEnfin, notre syst\u00e8me de sant\u00e9 souffre de son caract\u00e8re bien peu d\u00e9mocratique\n. Pourtant, les citoyen\u00b7nes et les professionnel\u00b7les du soin ne demandent qu\u2019\u00e0 s\u2019impliquer\n\u00a0\n: les Fran\u00e7ais\u00b7es sont profond\u00e9ment attach\u00e9\u00b7es \u00e0 leur syst\u00e8me de sant\u00e9 et \u00e0 l\u2019h\u00f4pital public qui sont des symboles de l\u2019excellence fran\u00e7aise.\n\n\n\n\nLes m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes et les urgences dans la tourmente\n\n\nLa m\u00e9decine de ville souffre d\u2019une surcharge d\u2019activit\u00e9 dans un contexte de diminution constante de la densit\u00e9 m\u00e9dicale. \nLa fausse suppression du \nnumerus clausus\n en 2019, sans anticipation des capacit\u00e9s d\u2019accueil et de formation des facult\u00e9s et h\u00f4pitaux universitaires, n\u2019est qu\u2019un plan de communication. Les g\u00e9n\u00e9ralistes croulent sous le nombre de demandes, dont une part croissante est plus administrative que m\u00e9dicale. Les d\u00e9lais de consultation du m\u00e9decin traitant ne cessent de s\u2019allonger malgr\u00e9 l\u2019\u00e9nergie d\u00e9ploy\u00e9e par ceux-ci. Le paiement \u00e0 l\u2019acte incite les m\u00e9decins \u00e0 conduire des consultations plus courtes et prescriptrices, au d\u00e9triment de l\u2019\u00e9ducation \u00e0 la sant\u00e9 et de la pr\u00e9vention.\u00a0\n\n\nCes barri\u00e8res, en sus du manque de structures d\u2019accueil m\u00e9dico-sociales, conduisent de \nnombreux\u00b7ses patient\u00b7es \u00e0 recourir aux urgences \nou aux structures de soins non programm\u00e9s. Or, les urgences des h\u00f4pitaux publics sont sous pression budg\u00e9taire et se voient somm\u00e9es, du fait de la mise en place de la tarification \u00e0 l\u2019activit\u00e9 et de l\u2019application des techniques de gestion du secteur priv\u00e9, de devenir des entreprises et de \u00ab\u202ffaire du chiffre\u202f\u00bb, aux d\u00e9pens des conditions de travail des soignant\u00b7es et de la qualit\u00e9 des soins d\u00e9livr\u00e9s aux patient\u00b7es\n.\u00a0\n\n\nTout ce qui ne rel\u00e8ve pas de la technique (pr\u00e9vention, \u00e9ducation th\u00e9rapeutique, m\u00e9dico-social) y est marginalis\u00e9 et fragilis\u00e9. C\u2019est la mission sociale et de sant\u00e9 publique de l\u2019h\u00f4pital qui est atteinte. \nEn aval, il n\u2019existe pas assez de lits d\u2019hospitalisation g\u00e9n\u00e9rale, de soins de suite et de r\u00e9adaptation, de psychiatrie, d\u2019EHPAD \n(\u00c9tablissement d\u2019h\u00e9bergement pour personnes \u00e2g\u00e9es d\u00e9pendantes) entra\u00eenant le fameux encombrement des services d\u2019urgences.\n\u00a0\n\n\nR\u00e9sultat des r\u00e9formes\n\u00a0: tous les acteurs du syst\u00e8me de soins souffrent \net\n chaque compartiment cherche \u00e0 transf\u00e9rer ses co\u00fbts sur les autres afin de ne pas voir sa propre enveloppe budg\u00e9taire diminu\u00e9e. \nLes plus jeunes professionnel\u00b7les ne veulent plus de l\u2019exercice lib\u00e9ral individuel en ville, devenu quasi sacrificiel. L\u2019\u00e9puisement des \u00e9tudiant\u00b7es et du personnel soignant entra\u00eene un fl\u00e9chissement de l\u2019attractivit\u00e9. La solidarit\u00e9 des \u00e9quipes de soins est mise \u00e0 mal par les modes de management inspir\u00e9s du priv\u00e9. Les patient\u00b7es voient, au final, l\u2019acc\u00e8s et la qualit\u00e9 des soins se d\u00e9grader.\u00a0\n\n\n\n\nNotre projet\u00a0: rendre au peuple son syst\u00e8me de sant\u00e9\u00a0\n\n\nLa refonte progressiste et d\u00e9mocratique de notre syst\u00e8me de sant\u00e9 est une urgence. L\u2019h\u00e9ritage du Conseil national de la R\u00e9sistance (CNR) a \u00e9t\u00e9 l\u2019objet d\u2019attaques pernicieuses mais r\u00e9solues depuis trente ans.\u00a0\n\n\nIl est imp\u00e9ratif de r\u00e9affirmer les principes d\u2019\u00e9galit\u00e9 et de solidarit\u00e9. Nous entendons donc proc\u00e9der \u00e0 \nune r\u00e9volution citoyenne de notre syst\u00e8me de sant\u00e9\n qui s\u2019appuiera sur \nquatre piliers\u00a0:\n\n\nArticuler autour de la sant\u00e9 les politiques \u00e9conomiques et sociales, environnementales\n avec un r\u00f4le fondamental accord\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9vention\nStructurer un syst\u00e8me de sant\u00e9 \u00e9galitaire et accessible \u00e0 tou\u00b7tes\n, qui suppose une \u00e9galit\u00e9 de l\u2019offre de soins sur le territoire qui passe par un grand service public de sant\u00e9 et une prise en charge \nint\u00e9grale\n par l\u2019assurance maladie des d\u00e9penses de sant\u00e9 prescrites\nD\u00e9mocratiser les politiques de sant\u00e9\n afin de permettre une r\u00e9appropriation de ces questions par les citoyen\u00b7nes et de veiller \u00e0 ce que ces politiques servent l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral plut\u00f4t que des int\u00e9r\u00eats particuliers\nMettre \u00e0 disposition des moyens financiers \u00e0 la hauteur de ces enjeux\n\n\nNos propositions\u00a0: une sant\u00e9 accessible, publique et gratuite\n\n\nPriorit\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9vention\u00a0\n\n\nIl faut adopter une approche int\u00e9gr\u00e9e des politiques publiques et r\u00e9orienter le syst\u00e8me de sant\u00e9 vers la pr\u00e9vention. \nLa sant\u00e9 n\u2019est pas r\u00e9ductible aux soins techniques mais doit prendre en compte les composantes physique, psychologique et sociale qui d\u00e9finissent un bon \u00e9tat de sant\u00e9\n. \nLes in\u00e9galit\u00e9s sociales, le taux de pauvret\u00e9, la pr\u00e9carit\u00e9, les conditions de travail, le syst\u00e8me \u00e9ducatif, les conditions d\u2019alimentation ou la qualit\u00e9 du lien social influent de fa\u00e7on d\u00e9terminante sur la sant\u00e9\n. Un programme de sant\u00e9 coh\u00e9rent doit \u00eatre articul\u00e9 avec des mesures sociales et environnementales qui contribuent \u00e0 l\u2019am\u00e9lioration de l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 de la population. C\u2019est ce que propose \nl\u2019Avenir en commun\u00a0\nvia notamment\n \nla promotion de l\u2019agriculture \u00e9cologique et paysanne, l\u2019\u00e9radication de la pauvret\u00e9, la s\u00e9curisation des postes de travail ou encore la r\u00e9duction des in\u00e9galit\u00e9s socio-\u00e9conomiques.\u00a0\n\n\nDans le cadre du plan de pr\u00e9vention nous d\u00e9fendons donc les propositions suivantes\u00a0:\n\n\nR\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s sociales de sant\u00e9. Identifier les causes de \u00ab\u00a0non-recours\u00a0\u00bb aux droits sociaux et y rem\u00e9dier.\n Nous mettrons en \u0153uvre une prise en charge \u00e0 100\u202f% des soins par l\u2019assurance maladie en limitant les labyrinthes bureaucratiques (superposition de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et des compl\u00e9mentaires) et en augmentant les capacit\u00e9s de permanence d\u2019accueil, le recours aux soins sera grandement facilit\u00e9. La protection maladie deviendra\n un droit universel \net non une prestation d\u2019assistance conditionn\u00e9e \u00e0 des seuils de revenus.\n\u00a0\n\u00c9largir la m\u00e9decine du travail\n aux ch\u00f4meur\u00b7ses et faire enfin appliquer \nla loi sur les visites m\u00e9dicales\n, obligatoires en entreprise tous les 5 ans (et plus fr\u00e9quemment pour les postes dangereux)\nFaire du plan national sant\u00e9 environnement (PNSE) un moyen\n d\u2019\u00e9radiquer les maladies chroniques li\u00e9es \u00e0 la malbouffe et \u00e0 l\u2019exposition aux pollutions, notamment dans le cadre professionnel (pesticides, radioactivit\u00e9, amiante, produits chimiques)\nR\u00e9\u00e9valuer l\u2019ensemble des substances chimiques utilis\u00e9es sur le territoire fran\u00e7ais. Nous refuserons les OGM et bannirons les pesticides nuisibles avec l\u2019interdiction imm\u00e9diate des plus dangereux (glyphosate, n\u00e9onicotino\u00efdes, etc.)\nR\u00e9glementer de mani\u00e8re bien plus stricte les pratiques de l\u2019industrie agroalimentaire et restreindre davantage les seuils maximums de sel, de graisses et de sucres\nDonner une place pr\u00e9pond\u00e9rante \u00e0 la sant\u00e9 environnementale dans les formations des \u00e9tudes de sant\u00e9\nIntensifier la lutte \ncontre la consommation de tabac et d\u2019alcool, premiers facteurs de mortalit\u00e9 pr\u00e9matur\u00e9e\nL\u00e9galiser et encadrer par un monopole d\u2019\u00c9tat la consommation, la production et la vente de cannabis \u00e0 des fins r\u00e9cr\u00e9atives dans des conditions permettant de lutter contre l\u2019addiction\nAffecter les recettes des taxes sur le cannabis \u00e0 des\n programmes de lutte contre les addictions, \nnotamment en milieu scolaire, et \u00e0 une politique de \npr\u00e9vention, de r\u00e9duction des risques et d\u2019aide \u00e0 la d\u00e9sintoxication\nMettre \nfin \u00e0 l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de VIH\n en France par un grand plan national de d\u00e9pistage et de traitement\nInt\u00e9grer un\n volet sant\u00e9 dans l\u2019\u00e9tude d\u2019impact pr\u00e9alable pour tout projet ou proposition de loi\nMieux prendre en charge les victimes de traumatismes et de violences dans l\u2019enfance, afin de pr\u00e9venir les nombreuses cons\u00e9quences du psychotraumatisme (souffrance psychique, addictions, maladies chroniques, etc.)\nEngager un milliard d\u2019euros contre\n les violences faites aux femmes\n et coordonner les actions de sant\u00e9 publique avec les acteurs de terrain\nFaire de la sant\u00e9 publique une discipline majeure\n du cursus des futurs professionnel\u00b7les de sant\u00e9 et densifier le r\u00e9seau de structures relais. Les PMI et les Centres de Pr\u00e9vention et de Sant\u00e9 Publique (CPSP) verront leurs moyens renforc\u00e9s tandis que les effectifs de m\u00e9decins et infirmier\u00b7es du travail et scolaires seront significativement augment\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 des recrutements ambitieux et \u00e0 la revalorisation des r\u00e9mun\u00e9rations\n\n\nUn syst\u00e8me de soins complet et de qualit\u00e9\n\n\nUne \nr\u00e9forme progressiste et globale de l\u2019offre de soins\n s\u2019impose. Il nous faut stopper la d\u00e9sertification m\u00e9dicale et relever le d\u00e9fi des maladies chroniques. L\na coop\u00e9ration doit remplacer la concurrence\n entre les diff\u00e9rents compartiments de l\u2019offre de soins.\n\n\nCeci suppose\u00a0de :\n\n\nConstituer\n un\n v\u00e9ritable service public de soins primaires organis\u00e9 autour de centres de sant\u00e9 avec des professionnel\u00b7les salari\u00e9\u00b7es\nEn finir avec la logique perverse de \u00ab\u00a0l\u2019h\u00f4pital-entreprise\u00a0\u00bb \net entreprendre une \nrefonte ambitieuse du service public hospitalier articul\u00e9 avec le service public de soins primaires au sein des territoires de vie et\n financ\u00e9 \u00e0 hauteur des besoins de la population et des n\u00e9cessit\u00e9s du personnel\nR\u00e9organiser le secteur m\u00e9dico-social et le secteur psychiatrique\n\n\nPour enrayer la d\u00e9sertification m\u00e9dicale, un plan national de court, moyen et long terme doit \u00eatre mis en place. Nous proposons de :\n\n\nMailler le territoire de centres de sant\u00e9 pluri-professionnels.\n Favoriser l\u2019exercice des soins primaires en \u00e9quipes (m\u00e9decins, infirmier\u00b7es, kin\u00e9sith\u00e9rapeutes, di\u00e9t\u00e9ticien\u00b7nes, m\u00e9diateur\u00b7ices de sant\u00e9, etc.) et leurs liens avec les h\u00f4pitaux publics de secteur. Ces centres seront aussi des lieux de formation privil\u00e9gi\u00e9s pour les \u00e9tudiant\u00b7es se destinant \u00e0 l\u2019exercice des soins primaires.\n\n\nOrganiser des \nassises participatives de la m\u00e9decine de proximit\u00e9\n dans \nchaque r\u00e9gion\n avec les \nacteur\u00b7ices concern\u00e9\u00b7es\n (repr\u00e9sentant\u00b7es des usager\u00b7es, m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes et sp\u00e9cialistes, r\u00e9gulation SAMU, infirmi\u00e8r\u00b7es lib\u00e9ral\u00b7es, internes de r\u00e9gions, service d\u2019urgence de secteur, syndicats repr\u00e9sentatifs, instances territoriales, etc.) afin de solutionner collectivement les probl\u00e9matiques de d\u00e9sertification m\u00e9dicale et d\u2019acc\u00e8s aux soins.\u00a0\n\n\nMettre en place une organisation qui permette que l\u2019ensemble du personnel m\u00e9dical et param\u00e9dical (\u00e9tudiant\u00b7es compris) puisse assurer l\u2019acc\u00e8s \u00e0 des soins courants de proximit\u00e9 p\u00e9rennes sur tout le territoire\nLutter contre le surmenage des m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes : Organiser une r\u00e9gulation en amont des consultations de m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale permettant une meilleure orientation des patient\u00b7es et une d\u00e9charge d\u2019activit\u00e9 administrative\nMettre en place une rotation de permanence de soins en centre de sant\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 la mise en place d\u2019un quota horaire mensuel \u00e0 effectuer en zone de d\u00e9sert m\u00e9dical r\u00e9gionale (g\u00e9n\u00e9raliste et sp\u00e9cialiste). Ces vacations permettront de venir en aide aux confr\u00e8res et consoeurs de ces localit\u00e9s et d\u2019assurer un acc\u00e8s aux soins \u00e0 tou\u00b7tes (quatre \u00e0 douze heures mensuelles \u00e0 d\u00e9finir selon les r\u00e9gions). L\u2019organisation de ces vacations seront assur\u00e9es collectivement au sein des assises r\u00e9gionales\nGarantir les temps hebdomadaires de travail, les r\u00e9mun\u00e9rations, les remplacements et repos compensateurs des astreintes et gardes\nCr\u00e9er des postes salari\u00e9s d\u2019infirmier\u00b7e de pratique avanc\u00e9e dans les centres de sant\u00e9 locaux en lien avec les m\u00e9decins vacataires\nInt\u00e9grer explicitement les sages-femmes en tant que professionnel\u00b7les de soins primaires et ouvrir la prescription au n\u00e9cessaire \u00e0 leur exercice\n\n\nR\u00e9ouvrir progressivement des lits\n en fonction des capacit\u00e9s avec l\u2019objectif de garder un taux de lits vacants disponibles de 20\u202f% pour pouvoir g\u00e9rer sans tension les variations d\u2019activit\u00e9\nR\u00e9ouvrir graduellement des services d\u2019urgences et maternit\u00e9s de proximit\u00e9 \nafin d\u2019assurer un service de sant\u00e9 public \u00e0 moins de 30 minutes de chaque Fran\u00e7ais\u00b7e\n\n\nEngager un plan de formation massif des professionnel\u00b7les de sant\u00e9. Augmenter les moyens allou\u00e9s aux facult\u00e9s de m\u00e9decine et r\u00e9former la formation pratique pour rendre effectif la fin du \nnumerus clausus\n. R\u00e9habiliter la possibilit\u00e9 de redoublement pour l\u2019entr\u00e9e en facult\u00e9 de m\u00e9decine\nG\u00e9n\u00e9raliser les contrats d\u2019\u00e9tudes dans toutes les formations param\u00e9dicales (infirmier\u00b7es, aides-soignant\u00b7es, ambulancier\u00b7es, etc.) avec une r\u00e9mun\u00e9ration au SMIC pendant la formation contre un engagement \u00e0 servir dans un \u00e9tablissement ou dans un territoire pendant un certain nombre d\u2019ann\u00e9es\nPermettre aux \u00e9tudiant\u00b7es en m\u00e9decine d\u2019\u00e9tudier dans des conditions correctes\n jusqu\u2019\u00e0 la fin de leur internat gr\u00e2ce \u00e0 une garantie d\u2019autonomie de 1063 euros et reconna\u00eetre leur travail de stage.\u00a0\nOrganiser la participation active des \u00e9tudiant\u00b7es tout au long de leur parcours aux diff\u00e9rents projets de sant\u00e9 publique dont les assises de la m\u00e9decine de proximit\u00e9, en relation avec leur cursus et choix de sp\u00e9cialit\u00e9 (pour les internes)\nAugmenter le recours au contrat d\u2019engagement de service public (CESP) \npour les \u00e9tudiant\u00b7es en m\u00e9decine avec un objectif de 10 000 contrats conclus \u00e0 la fin du quinquennat\n\n\nPour que l\u2019h\u00f4pital public redevienne humain et attractif, la priorit\u00e9 est l\u2019am\u00e9lioration des conditions de travail pour tous les corps de m\u00e9tiers. Nous proposons donc de :\n\n\nRevaloriser imm\u00e9diatement les salaires\n et les carri\u00e8res des soignant\u00b7es\nCoordonner avec les mairies un nombre suffisant de logements \u00e0 des loyers accessibles permettant au personnel hospitalier d\u2019habiter proche de son lieu de travail\nR\u00e9pondre imm\u00e9diatement aux besoins de base en mat\u00e9riels et \u00e9quipements du personnel soignant, administratif et technique\nMettre en place un \nplan de r\u00e9novation du parc hospitalier fran\u00e7ais\nEngager un plan de recrutement pluriannuel pour avoir 100 000 soignant\u00b7es et m\u00e9decins suppl\u00e9mentaires \u00e0 l\u2019h\u00f4pital, 300 000 dans le secteur m\u00e9dico-social et les EHPAD. Rendre obligatoire des ratios minimum de soignant\u00b7es par patient\u00b7es afin d\u2019en finir avec la maltraitance institutionnelle\nTitulariser l\u2019ensemble des contractuel\u00b7les\n \u00e0 l\u2019h\u00f4pital et encourager la formation du personnel. Organiser la polyvalence inter-services uniquement sur la base du volontariat\n\n\nVeiller \u00e0 la stabilit\u00e9 des horaires de travail, reconna\u00eetre la p\u00e9nibilit\u00e9 (travail de nuit et de weekend) et assurer le remplacement du personnel absent par un fonctionnement avec 120\u202f% de l\u2019effectif cible\nR\u00e9former la gouvernance des h\u00f4pitaux afin d\u2019assurer un fonctionnement coll\u00e9gial organis\u00e9 autour des soins et du projet m\u00e9dical\nAssurer une visite m\u00e9dicale annuelle (\u00e0 minima) de tout le personnel de sant\u00e9 afin de \npr\u00e9venir les risques psycho sociaux\nSortir du tout T2A (tarification \u00e0 l\u2019activit\u00e9) et de la politique du chiffre qui met les \u00e9tablissements hospitaliers en situation de conflits d\u2019int\u00e9r\u00eat avec la S\u00e9curit\u00e9 sociale. La T2A sera r\u00e9serv\u00e9e aux actes techniques, standardis\u00e9s et programm\u00e9s tandis que les sp\u00e9cialit\u00e9s ayant \u00e0 traiter des maladies g\u00e9n\u00e9rales seront financ\u00e9es par une dotation globale. Enfin, pour les soins palliatifs, nous reviendrons au prix de journ\u00e9e\nApr\u00e8s revalorisation des r\u00e9mun\u00e9rations, mettre fin aux d\u00e9passements d\u2019honoraires\n dans une r\u00e9forme plus profonde du financement\n\n\nReconna\u00eetre la sp\u00e9cificit\u00e9 des pratiques professionnelles du m\u00e9dico-social et \nrenforcer sa dotation en moyens humains et financiers.\n Le financement du m\u00e9dico-social sera r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 la dotation globale et non \u00e0 l\u2019activit\u00e9\n\n\n\n\nFaire de la sant\u00e9 mentale une des priorit\u00e9s du prochain quinquennat :\n\n\n20\u202f% de la population souffre de troubles psychiques dans sa vie. La psychiatrie repr\u00e9sente le premier poste de d\u00e9pense de l\u2019assurance maladie et la premi\u00e8re cause d\u2019attribution de l\u2019Allocation Adulte Handicap\u00e9 (AAH). Les dispositifs de confinements et de couvre-feux durant la pand\u00e9mie de Covid-19 ont fait exploser les troubles d\u2019ordre psychiques alors que notre syst\u00e8me de soins public a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s affaibli. La logique de la m\u00e9dicalisation \u00e0 outrance de la \u00ab sant\u00e9 mentale\u202f\u00bb est un \u00e9chec et la source de drames humains silencieux. Toutes les d\u00e9marches de certification d\u00e9shumanisent les processus de soins et doivent \u00eatre supprim\u00e9es. La psychiatrie de secteur doit avoir les moyens humains et financiers de fonctionner. Pour r\u00e9pondre \u00e0 ces enjeux, nous proposons un plan national de la psychiatrie et de la p\u00e9dopsychiatrie avec le renforcement de ses moyens financiers et humains dans les services hospitaliers et extra-hospitaliers, la simplification des parcours de soins en sant\u00e9 mentale et l\u2019augmentation du temps allou\u00e9 \u00e0 la psychiatrie dans les formations aux m\u00e9tiers du soin.\n\n\n\n\nDes m\u00e9dicaments et des produits de sant\u00e9 au service de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\u00a0\n\n\nLa France se distingue par une consommation de m\u00e9dicaments parmi les plus \u00e9lev\u00e9es au monde (anxiolytiques et antibiotiques notamment). Cela provient de la pr\u00e9\u00e9minence du soin sur la pr\u00e9vention et des strat\u00e9gies commerciales des laboratoires pharmaceutiques. De plus, notre souverainet\u00e9 pharmaceutique est mise \u00e0 mal. Nous importons 80\u202f% des m\u00e9dicaments rembours\u00e9s et des fili\u00e8res industrielles disparaissent malgr\u00e9 leur importance strat\u00e9gique, comme celles des bouteilles d\u2019oxyg\u00e8ne de Luxfer. Cette situation conduit fr\u00e9quemment \u00e0 des ruptures d\u2019approvisionnement sur des m\u00e9dicaments d\u2019int\u00e9r\u00eat th\u00e9rapeutique majeur.\n\n\nLa recherche pharmaceutique fran\u00e7aise a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 mal. \nLorsqu\u2019une d\u00e9couverte est accomplie gr\u00e2ce aux financements publics, les parties de production, commercialisation et profits sont privatis\u00e9es par la cr\u00e9ation de start-up et de brevets, souvent rachet\u00e9s en bout de cha\u00eene par des multinationales pharmaceutiques.\u00a0\n\n\nMalgr\u00e9 les dispositifs fiscaux dont il a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9, le groupe Sanofi a multipli\u00e9 les plans sociaux tandis qu\u2019il versait 48,4 milliards d\u2019euros de dividendes sur la p\u00e9riode 2009-2018. La privatisation de la recherche et la r\u00e9duction des cr\u00e9dits de budget aux structures publiques comme l\u2019institut Pasteur ont particip\u00e9 de l\u2019\u00e9chec de la France \u00e0 commercialiser un vaccin contre le Covid 19.\u00a0\n\n\nPour sortir de l\u2019influence des laboratoires pharmaceutiques, il faut changer le rapport de force en cr\u00e9ant un \np\u00f4le public du m\u00e9dicament, premi\u00e8re brique d\u2019un p\u00f4le public des industries de sant\u00e9,\n pour s\u2019assurer une ind\u00e9pendance et garantir la transparence \u00e0 toutes les \u00e9tapes du parcours du m\u00e9dicament et des produits de sant\u00e9.\n\n\nIl aura pour principales missions de :\u00a0\n\n\nAssurer une relocalisation de la production de m\u00e9dicaments, principes actifs, r\u00e9actifs, de dispositifs diagnostics et de mat\u00e9riels m\u00e9dicaux\nGarantir l\u2019approvisionnement d\u2019une r\u00e9serve strat\u00e9gique des m\u00e9dicaments dit \u00ab\u202fessentiels\u202f\u00bb\nPermettre la transparence sur les financements de la recherche et du d\u00e9veloppement\nAssurer le contr\u00f4le des prix de l\u2019ensemble des produits de sant\u00e9 et de communiquer sur leurs co\u00fbts r\u00e9els\nMettre en place des conditionnalit\u00e9s aux aides per\u00e7ues par les entreprises priv\u00e9es pour la recherche de vaccins et m\u00e9dicaments\nCr\u00e9er une unit\u00e9 de recherche (via des coop\u00e9rations les unit\u00e9s de recherche fondamentale pr\u00e9existantes) et favoriser la cr\u00e9ation d\u2019autres unit\u00e9s satellites au sein des \u00e9tablissements publics\n\n\nIl sera n\u00e9cessaire de r\u00e9organiser les entit\u00e9s charg\u00e9es de la r\u00e9gulation et de la fixation du prix des m\u00e9dicaments. Les conflits ou liens d\u2019int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s en seront exclus. En cas de n\u00e9cessit\u00e9 imp\u00e9rieuse, l\u2019utilisation de licences d\u2019office permettra \u00e0 ce p\u00f4le de nous fournir \u00e0 prix co\u00fbtant les m\u00e9dicaments et produits de sant\u00e9 essentiels.\n\n\nPour parvenir \u00e0 cette ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis des lobbys pharmaceutiques, la publicit\u00e9 sur les m\u00e9dicaments et les visiteurs m\u00e9dicaux (hospitaliers ou ambulatoires) seront interdits. Une reconversion dans le public leur sera propos\u00e9e.\n\n\nIl faudra aussi revoir le syst\u00e8me d\u2019autorisation de mise sur le march\u00e9 de dispositifs m\u00e9dicaux, afin d\u2019en finir avec la certification par des organismes priv\u00e9s au niveau europ\u00e9en, qui a prouv\u00e9 son inefficacit\u00e9.\n\n\nUn syst\u00e8me de sant\u00e9 100\u202f% solidaire\u00a0\n\n\nConsid\u00e9rer les d\u00e9penses de sant\u00e9 comme un co\u00fbt \u00e0 comprimer est un contresens.\u00a0\n\n\nL\u2019aust\u00e9rit\u00e9 budg\u00e9taire d\u00e9grade l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 de la population et co\u00fbte \nin fine\n plus cher \u00e0 la collectivit\u00e9. Il convient donc \nde sanctuariser les moyens, d\u2019assurer un financement solidaire de notre syst\u00e8me de sant\u00e9 tel qu\u2019\u00e9tait l\u2019objectif initial de la cr\u00e9ation de la S\u00e9curit\u00e9 sociale.\n\n\nIl faut garantir une prise en charge int\u00e9grale des prestations de soins et de pr\u00e9vention tout en veillant \u00e0 \u00e9viter les d\u00e9penses inutiles\n (les assur\u00e9\u00b7es sociaux ont financ\u00e9 pendant des ann\u00e9es un m\u00e9dicament toxique comme le Mediator).\u00a0\n\n\nInflexibles sur les principes de solidarit\u00e9 et d\u2019\u00e9galit\u00e9, nous le serons aussi concernant la bonne utilisation de la d\u00e9pense publique, en particulier pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9 et de qualit\u00e9 des soins\n.\u00a0\n\n\nUne telle approche passera par\u00a0:\n\n\nInstaurer le \u00ab100\u202f% S\u00e9cu\u00a0\u00bb en remboursant \u00e0 100\u202f% tous les soins de sant\u00e9 prescrits, dont les soins et appareils dentaires, optiques et auditifs et faire baisser les tarifs des lunettes et appareils auditifs\n\n\nSupprimer l\u2019Objectif national de d\u00e9penses de l\u2019assurance maladie (ONDAM).\n Affecter \u00e0 l\u2019Assurance maladie des ressources propres ind\u00e9pendantes du budget de l\u2019\u00c9tat\nLutter contre les d\u00e9penses inutiles\n en d\u00e9finissant d\u00e9mocratiquement un p\u00e9rim\u00e8tre de la solidarit\u00e9 de tous les biens et services m\u00e9dicaux dont l\u2019utilit\u00e9 m\u00e9dicale est reconnue en ren\u00e9gociant les prix exorbitants exig\u00e9s par certains laboratoires pharmaceutiques et certaines cat\u00e9gories de professionnel\u00b7les (optique, dentaire, audioproth\u00e8se, etc.)\n\n\n\n\nLe \u00ab\u00a0100\u202f% S\u00e9cu\u00a0\u00bb, une mesure solidaire, efficace et simple \u00e0 financer\n\n\nLe passage au 100\u202f% S\u00e9cu, c\u2019est la garantie d\u2019une prise en charge int\u00e9grale par l\u2019Assurance maladie des d\u00e9penses de sant\u00e9. Une telle mesure est\u00a0:\n\n\nSolidaire\u00a0\n: le financement et le niveau de couverture des compl\u00e9mentaires sont in\u00e9galitaires (cotisations qui peuvent d\u00e9pendre de l\u2019\u00e2ge, niveaux de prise en charge tr\u00e8s disparates selon les contrats, contrats tr\u00e8s co\u00fbteux pour les retrait\u00e9\u00b7es et les ind\u00e9pendant\u00b7es) alors que l\u2019Assurance maladie propose le m\u00eame niveau de couverture pour tou\u00b7tes et est financ\u00e9e par des cotisations sociales et la CSG, li\u00e9es aux revenus.\u00a0\n\u00c9conomique\u00a0\n: cette mesure permettra d\u2019\u00e9conomiser une grande partie des frais de gestion et d\u00e9penses marketing astronomiques des compl\u00e9mentaires, pour les diriger vers le remboursement des soins. C\u2019est une mesure qui rapporte de l\u2019argent \u00e0 l\u2019Assurance maladie.\nSimple \u00e0 financer\u00a0\n: la transformation des primes vers\u00e9es aux compl\u00e9mentaires en cotisations sociales, les \u00e9conomies r\u00e9alis\u00e9es sur les frais de gestion, la suppression des d\u00e9passements d\u2019honoraires et la r\u00e9gulation de prix aujourd\u2019hui excessifs, permettent de financer cette mesure.\n\n\nLe 100\u202f% S\u00e9cu ne se traduira par aucun licenciement\u00a0:\n\n\nLes salari\u00e9\u00b7es des compl\u00e9mentaires dont les activit\u00e9s sont concern\u00e9es par le \u00ab\u00a0100\u202f% S\u00e9cu\u00a0\u00bb se verront proposer une int\u00e9gration au sein de l\u2019Assurance maladie ou une reconversion professionnelle prise en charge financi\u00e8rement\nLes mutuelles pourront r\u00e9orienter leurs autres salari\u00e9\u00b7es et leurs r\u00e9serves financi\u00e8res vers les mutuelles dites du Livre III (les centres de sant\u00e9 mutualistes, par exemple).\n\n\n\n\nUn syst\u00e8me de sant\u00e9 d\u00e9mocratique\n\n\nLa d\u00e9mocratie sociale d\u2019apr\u00e8s-guerre a \u00e9t\u00e9 progressivement neutralis\u00e9e \u00e0 compter des ann\u00e9es 1970 avant d\u2019\u00eatre purement et simplement enterr\u00e9e. L\u2019entr\u00e9e dans l\u2019\u00e8re des pand\u00e9mies, le d\u00e9fi de la sant\u00e9 environnementale et le souhait des populations d\u2019\u00eatre davantage associ\u00e9es \u00e0 la d\u00e9cision publique supposent d\u2019\u00e9largir le tour de table. La cr\u00e9ation d\u2019une d\u00e9mocratie sanitaire r\u00e9elle permettra d\u2019amplifier la remobilisation citoyenne que nous appelons de nos v\u0153ux dans le cadre de la future 6\ne\n R\u00e9publique.\u00a0\n\n\nIl convient pour cela de revoir toute l\u2019organisation des diff\u00e9rentes instances de gouvernement de notre syst\u00e8me de sant\u00e9\u00a0:\n\n\nOp\u00e9rer la refonte des instances territoriales charg\u00e9es de traiter des politiques de sant\u00e9 avec la \ncr\u00e9ation d\u2019unit\u00e9s territoriales de sant\u00e9 (UTS) et d\u2019union d\u00e9partementales de sant\u00e9 (UDS)\n qui se substitueront aux Agences r\u00e9gionales de sant\u00e9 (ARS) ayant d\u00e9montr\u00e9 leur inefficacit\u00e9 au cours de la pand\u00e9mie. Ces diff\u00e9rentes instances auront en charge l\u2019ensemble des secteurs de l\u2019offre de soins\u00a0: ville, h\u00f4pital, m\u00e9dico-social, h\u00f4pital, pr\u00e9vention\n\u00c0 tous les maillons de cette cha\u00eene, organiser les prises des\n d\u00e9cisions par un coll\u00e8ge\n compos\u00e9 de citoyen\u00b7nes (dont une partie pourra \u00eatre tir\u00e9e au sort), de repr\u00e9sentant\u00b7es des professionnel\u00b7les de sant\u00e9 et des syndicats \u00e9lu\u00b7es par la population, d\u2019\u00e9lu\u00b7es locaux, de repr\u00e9sentant\u00b7es d\u2019associations et de repr\u00e9sentant\u00b7es de l\u2019\u00c9tat et de l\u2019Assurance maladie\nRevaloriser les corps administratifs de la sant\u00e9 publique\n, porteurs d\u2019une expertise et d\u2019un savoir-faire en mati\u00e8re de planification sanitaire et de mise en synergie des politiques sanitaires et sociales\nFaire voter par le Parlement une\n strat\u00e9gie nationale de sant\u00e9 quinquennale\n qui d\u00e9finira les grandes orientations de sant\u00e9 publique et \u00e9valuera les moyens financiers pour les r\u00e9aliser. Le vote de cette strat\u00e9gie nationale de sant\u00e9 sera ainsi l\u2019occasion, tous les cinq ans, de d\u00e9battre publiquement de la politique de sant\u00e9\n\n\nL\u2019\u00c9tat garant de l\u2019organisation face aux pand\u00e9mies\n\n\nD\u00e9but 2020, la pand\u00e9mie de Covid-19 a frapp\u00e9 de plein fouet la France comme le reste du monde. D\u2019autres r\u00e9pliques de m\u00eame nature que cette pand\u00e9mie sont \u00e0 pr\u00e9voir. Nous savons d\u00e9sormais combien il est vital d\u2019avoir un\n syst\u00e8me de soins et de protection sociale sans faille\n pour absorber les vagues \u00e9pid\u00e9miques sans mise en p\u00e9ril de celui-ci (\u00e9puisement du personnel, d\u00e9programmation de soins, souffrance psychique massive des usager\u00b7es, etc\u2026)\n\n\nLe gouvernement actuel g\u00e8re la pand\u00e9mie \u00e0 huis clos en conseil de d\u00e9fense de fa\u00e7on anti-d\u00e9mocratique et calamiteuse. Son impr\u00e9paration a conduit \u00e0 une s\u00e9rie de mensonges et de contradictions, instillant la d\u00e9fiance dans la population. La discipline n\u00e9cessaire \u00e0 une politique sanitaire efficace, n\u00e9cessite de retrouver la confiance de la population par la mise en place de solutions intelligibles et coh\u00e9rentes.\n\n\nAfin de pouvoir vivre au temps de la pand\u00e9mie permanente, nous proposons de :\n\n\n\u00c9tablir un fonctionnement par roulement pour l\u2019\u00e9ducation, le travail, et les transports en cas de p\u00e9riode \u00e9pid\u00e9mique dangereuse pour la sant\u00e9 publique\u00a0\nRendre gratuit l\u2019acc\u00e8s aux masques\u00a0\nDoter de purificateurs d\u2019air \u00e9quip\u00e9s de filtre \u00e0 tr\u00e8s haute efficacit\u00e9 (THE) et de capteurs de CO\n2\n tous les lieux recevant du public \u00ab\u202fferm\u00e9s\u202f\u00bb\nAppliquer des mesures sociales n\u00e9cessaires pour d\u00e9pister, tester et isoler : remboursement int\u00e9gral des tests, organisation de campagnes de d\u00e9pistage de masse, suppression du jour de carence lors d\u2019un arr\u00eat de travail et r\u00e9quisitionnement de chambres d\u2019h\u00f4tels pour isolement lorsque n\u00e9cessaire\nFormer des comit\u00e9s de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire sur les lieux de travail\nAbroger les lois sur l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sanitaire et le passe sanitaire ou vaccinal\nLever les brevets sur les m\u00e9dicaments, vaccins et les \u00e9quipements n\u00e9cessaires \u00e0 une r\u00e9ponse sanitaire urgente et mondiale\n\n\nPour des donn\u00e9es de sant\u00e9 prot\u00e9g\u00e9es\n\n\nLes utilisations du num\u00e9rique en sant\u00e9 sont d\u00e9sormais partout : applications de sant\u00e9 sur t\u00e9l\u00e9phone, sites de prises de rendez-vous, t\u00e9l\u00e9consultations et intelligence artificielle. La crise du Covid-19 a \u00e9t\u00e9 un important acc\u00e9l\u00e9rateur de cette num\u00e9risation aux d\u00e9pens de la s\u00e9curit\u00e9 de nos donn\u00e9es de sant\u00e9 et de notre souverainet\u00e9 num\u00e9rique.\u00a0\n\n\nPour emp\u00eacher la marchandisation de nos donn\u00e9es de sant\u00e9 et lutter contre l\u2019uberisation de la sant\u00e9, nous proposons de :\n\n\nSuspendre tout transfert de donn\u00e9es sur le \nHealth Data Hub\n, qui doit regrouper l\u2019ensemble des donn\u00e9es de sant\u00e9 de la population fran\u00e7aise et qui a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9 par le gouvernement Macron \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 Microsoft\nD\u00e9velopper un service public de prise de rendez-vous en ligne et d\u2019h\u00e9bergeur de donn\u00e9es de sant\u00e9\nSanctuariser les fichiers nationaux de l\u2019Assurance maladie afin de rendre impossible toute marchandisation des donn\u00e9es de sant\u00e9 ou d\u2019atteintes \u00e0 la vie priv\u00e9e\nInterdire la pratique d\u2019une activit\u00e9 unique de t\u00e9l\u00e9consultations ou de t\u00e9l\u00e9-expertise par certaines entreprises\nAffirmer l\u2019importance de l\u2019humain dans une relation de soin en fixant des r\u00e8gles claires sur la pratique de la t\u00e9l\u00e9consultation et la robotisation des \u00e9changes afin d\u2019en limiter au maximum leurs usages hors pand\u00e9mie\nMieux encadrer l\u2019utilisation future des technologies de l\u2019intelligence artificielle en sant\u00e9 : leurs algorithmes devront \u00eatre transparents, explicit\u00e9s et consultables par tou\u00b7tes avec des t\u00e2ches sp\u00e9cifi\u00e9es et limit\u00e9es\n\n"}, {"id": 1004, "markdown": "", "entity": "externalpage", "title": "\u00c9galit\u00e9 femmes-hommes", "doctype": "Livret", "url": "https://melenchon2022.fr/livrets-thematiques/egalite-femmes-hommes/", "image": "livret_egalite-femmes-hommes.png", "content": "\n\nNotre constat\u00a0: la domination masculine\n\n\nPartout dans le monde, les \nfemmes subissent l\u2019oppression et la domination masculines.\n\u00a0\n\n\nAu Canada et au Mexique, la pauvret\u00e9, crois\u00e9e avec des discriminations raciales, a donn\u00e9 lieu \u00e0 des crimes de masse envers les femmes, dans l\u2019indiff\u00e9rence des autorit\u00e9s. Les conflits arm\u00e9s, particuli\u00e8rement en Syrie, en Irak et en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, sont l\u2019occasion de viols syst\u00e9matiques, utilis\u00e9s comme armes de guerre, et suscitent la traite de femmes et d\u2019enfants pour la prostitution, la vente d\u2019organes ou les adoptions forc\u00e9es\u2026 Jamais ces march\u00e9s n\u2019ont \u00e9t\u00e9 aussi florissants et \u00e9tendus. Quant au droit \u00e0 l\u2019avortement, il est directement attaqu\u00e9 dans de nombreux pays comme la Pologne ou les \u00c9tats-Unis d\u2019Am\u00e9rique. \u00c0 la t\u00eate du Parlement europ\u00e9en, les sociaux-d\u00e9mocrates et les conservateurs se sont m\u00eame coalis\u00e9s pour \u00e9lire une militante maltaise anti-avortement. Quant \u00e0 la Russie, Vladimir Poutine a d\u00e9p\u00e9nalis\u00e9 les violences conjugales.\u00a0\n\n\nLa France n\u2019est pas en reste. \n94\u00a0000 femmes sont victimes chaque ann\u00e9e de viols ou tentatives de viols. Dans 91\u202f% des cas, ces agressions sont commises par une personne connue de la victime, la moiti\u00e9 par le conjoint ou l\u2019ex-conjoint. Plus g\u00e9n\u00e9ralement, 213\u00a0000 femmes subissent chaque ann\u00e9e des violences physiques ou sexuelles de la part de leur partenaire ou ex-conjoint. Selon un rapport du minist\u00e8re de la Justice, 41\u202f% des femmes ont d\u00e9j\u00e0 subi des violences de la part de leur compagnon. Lorsque les victimes d\u00e9posent plainte, le manque de formation des fonctionnaires de police les emp\u00eache d\u2019acc\u00e9der \u00e0 la justice et d\u2019\u00eatre psychologiquement soutenues. Les r\u00e9percussions psychologiques, physiques et sociales sur les victimes sont aggrav\u00e9es par l\u2019omerta ou la d\u00e9fiance de la soci\u00e9t\u00e9.\n\n\nLes r\u00e9ponses apport\u00e9es par le quinquennat Macron\n, qui pr\u00e9tendait faire de la lutte pour les droits des femmes la grande cause du quinquennat,\n ont \u00e9t\u00e9 des paroles sans acte\n. Alors que les associations demandent un milliard d\u2019euros pour lutter contre les violences sexistes et sexuelles, seulement 79 millions y ont \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9s. La lib\u00e9ration de la parole autour de #MeToo, #MeTooInceste, #MeTooTh\u00e9\u00e2tre, #MeTooPolitique ou encore le d\u00e9compte des f\u00e9minicides qui sont de grandes \u00e9tapes franchies dans la lib\u00e9ration de la parole n\u2019ont pas engendr\u00e9 un changement de cap du gouvernement.\n\n\n\n\nLes r\u00e9formes de sant\u00e9\n des pr\u00e9c\u00e9dents quinquennats, guid\u00e9es par l\u2019aust\u00e9rit\u00e9, \nont directement attaqu\u00e9 la sant\u00e9 des femmes.\n Des maternit\u00e9s ont ferm\u00e9, ce qui a provoqu\u00e9 des drames, notamment en milieu rural. Des coupures budg\u00e9taires drastiques aux centres IVG (interruption volontaire de grossesse) ont remis directement en cause le droit \u00e0 disposer de son corps. Les fermetures de plannings familiaux sont \u00e9galement une cons\u00e9quence du manque de moyens mis sur la table pour les droits des femmes. Ces espaces sont en effet parfois les seuls lieux d\u2019information sur la sexualit\u00e9 et la contraception pour nombre d\u2019entre elles.\n\n\nLa pr\u00e9carit\u00e9 avance \u00e0 grand pas\n, si bien qu\u2019aujourd\u2019hui nous comptabilisons pr\u00e8s de 10 millions de pauvres en France. La proportion de travailleuses pauvres est pass\u00e9e de 5,6\u202f% en 2006 \u00e0 7,3\u202f% en 2017. Les femmes sont celles qui subissent le plus la destruction du droit du travail. Le projet de loi sur la r\u00e9forme des retraites de 2019, fortement contest\u00e9 par une large part de la population et les syndicats, aurait entra\u00een\u00e9 une baisse des pensions des femmes, d\u00e9j\u00e0 inf\u00e9rieures de 40\u202f% \u00e0 celles des hommes.\n\n\nLa loi sur l\u2019\u00e9galit\u00e9 salariale, quant \u00e0 elle, n\u2019est que trop peu appliqu\u00e9e car elle entre directement en contradiction avec cette \u00ab\u00a0course \u00e0 la pr\u00e9carisation\u00a0\u00bb. Les femmes touchent en moyenne 23% de moins que les hommes. Cette pr\u00e9carit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e par la crise sanitaire. En premi\u00e8re ligne pendant la crise du Covid-19, notamment dans les m\u00e9tiers de la sant\u00e9, de l\u2019entretien, de l\u2019enfance, certaines ont d\u00fb g\u00e9rer continuit\u00e9 p\u00e9dagogique, t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res et charge mentale li\u00e9e \u00e0 la crainte de transmettre la maladie \u00e0 leurs proches.\n\n\nLa soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise est impr\u00e9gn\u00e9e de la culture patriarcale :\n \u00e0 l\u2019\u00e9cole, dans la production culturelle (litt\u00e9rature, cin\u00e9ma, jeux vid\u00e9o, t\u00e9l\u00e9vision, etc.), dans la publicit\u00e9, voire au sein m\u00eame de nos institutions r\u00e9publicaines. Dans la repr\u00e9sentation nationale, si la parit\u00e9 dans les assembl\u00e9es s\u2019am\u00e9liore, elle reste \u00e0 un niveau tr\u00e8s insuffisant et r\u00e9v\u00e8le une r\u00e9partition refl\u00e9tant les st\u00e9r\u00e9otypes de genre \u00e0 tous les niveaux.\n\n\nLa France doit tourner la page de la logique patriarcale autour de laquelle elle a construit ses institutions et combattre les sir\u00e8nes r\u00e9actionnaires. Des femmes de tous pays luttent pour leurs droits. En Argentine, en Espagne, les forces r\u00e9actionnaires ont d\u00fb c\u00e9der face \u00e0 la pression populaire.\n\n\n\n\nLes chiffres des in\u00e9galit\u00e9s femmes-hommes\u00a0\n\n\nSelon l\u2019ONU, les femmes repr\u00e9sentent 51\u00a0% de la population mondiale et elles\u00a0:\n\n\neffectuent 66\u00a0% du travail\u00a0\ntouchent 10\u00a0% des revenus\u00a0\nposs\u00e8dent 2\u00a0% de la propri\u00e9t\u00e9\n\n\nEn France, les femmes gagnent en moyenne 23\u00a0% de moins que les hommes et la retraite des femmes est inf\u00e9rieure de 40\u00a0% \u00e0 celle des hommes\n. En outre\u00a0:\n\n\nDeux-tiers des salari\u00e9\u00b7es au SMIC sont des femmes\n80\u00a0% des temps partiels sont occup\u00e9s par des femmes\u00a0\n13,7\u202f% des membres des comit\u00e9s de direction des grandes entreprises sont des femmes\n38,7\u202f% des d\u00e9put\u00e9\u00b7es sont des femmes\u00a0\n72\u00a0% des t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res sont r\u00e9alis\u00e9es par les femmes \u2013 alors que plus d\u2019heures sont pass\u00e9es chaque ann\u00e9e en travail m\u00e9nager qu\u2019en emploi !\n\n\nEn France, tous les deux jours, une femme meurt sous les coups de son conjoint ou ex-conjoint \n(146 f\u00e9minicides conjugaux en 2019). \u00c0 ce constat effrayant, il faut ajouter que\u00a0:\n\n\nUne femme sur trois sera victime de violences au cours de sa vie\u00a0\n94 000 femmes sont viol\u00e9es par an\u00a0\nSeulement 10\u00a0% des victimes de viol portent plainte et seulement 1% des plaintes aboutissent \u00e0 une condamnation\n65\u202f% des victimes de f\u00e9minicides avaient saisi la police ou la justice\u00a0\n100\u00a0% des femmes d\u00e9clarent avoir subi du harc\u00e8lement dans les transports\n\n\n\n\nNotre projet\u00a0: l\u2019\u00e9galit\u00e9 r\u00e9elle, ici et maintenant\u00a0!\n\n\nNotre d\u00e9sir d\u2019\u00e9galit\u00e9 est sans limite\u00a0: nous n\u2019acceptons aucune in\u00e9galit\u00e9 de traitement bas\u00e9e sur le genre des personnes\n. La bataille pour en finir avec toutes les formes de discrimination est au c\u0153ur de notre projet.\u00a0\n\n\nAu vu de la situation fran\u00e7aise et mondiale, que ce soit en termes de pratiques sociales ou de pr\u00e9jug\u00e9s sexistes ancr\u00e9s dans les consciences, il est clair que c\u2019est l\u00e0 un objectif de long terme. Mais il est possible d\u2019y arriver car c\u2019est avant tout une question de volont\u00e9 politique\u00a0! L\u2019\u00c9tat a une part de responsabilit\u00e9 importante dans la mise en place de mesures imm\u00e9diates et concr\u00e8tes qui peuvent changer et faire \u00e9voluer les choses de mani\u00e8re significative. Et c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que nous ferons d\u00e8s le d\u00e9but de notre mandat.\u00a0\n\n\nLe point de d\u00e9part est de\n faire \u00e9voluer le droit et la loi \npour garantir l\u2019\u00e9galit\u00e9 formelle. Mais il s\u2019agit aussi et surtout de \nfaire \u00e9voluer les pratiques sociales\n pour instaurer l\u2019\u00e9galit\u00e9 r\u00e9elle. Si la loi est importante, nous ne nous satisfaisons pas de lois-cadres et de grands principes affirmant l\u2019\u00e9galit\u00e9 quand aucune mesure concr\u00e8te ne permet leur application r\u00e9elle. Pour donner une coh\u00e9rence \u00e0 ce vaste chantier, \nnous pr\u00e9voyons la mise en place d\u2019un commissariat \u00e0 l\u2019\u00c9galit\u00e9\n. Il aura pour mission de combattre toutes les discriminations, et sera notamment dot\u00e9 d\u2019un corps d\u2019inspectrices et d\u2019inspecteurs. Nous cr\u00e9erons un p\u00f4le judiciaire de lutte contre les discriminations pouvant proc\u00e9der \u00e0 des op\u00e9rations de \u00ab\u00a0testing\u00a0\u00bb.\n\n\nLes pratiques \u00e9ducatives sont fondamentales. \nCombattre le patriarcat ne peut se r\u00e9sumer \u00e0 combattre les pr\u00e9jug\u00e9s sexistes. Ceux-ci l\u00e9gitiment l\u2019oppression exerc\u00e9e sur les femmes, mais c\u2019est parce qu\u2019en amont, cette oppression existe bel et bien. C\u2019est parce qu\u2019elle n\u2019est pas combattue que les pr\u00e9jug\u00e9s se maintiennent. Ainsi, c\u2019est un plan complet qu\u2019il faut construire.\n De nombreux \u00e9l\u00e9ments du programme \nl\u2019Avenir en commun \ns\u2019attaquent aux origines sociales et \u00e9conomiques de la domination masculine\n et ne sont pas n\u00e9cessairement repris dans ce livret. Il en est ainsi de la lutte contre la pr\u00e9carit\u00e9 et les temps partiels subis qui frappent principalement les femmes, ou encore de la gratuit\u00e9 du syst\u00e8me de sant\u00e9.\u00a0\n\n\nNos propositions\u00a0: \u00e9gaux donc f\u00e9ministes\n\n\nEn finir avec les violences faites aux femmes\u00a0\n\n\nUne politique f\u00e9ministe doit combattre les violences faites aux femmes. \nElles sont syst\u00e9miques et se retrouvent dans tous les milieux sociaux, dans l\u2019espace priv\u00e9 comme public. Il est urgent de permettre aux victimes de faire valoir leurs droits dans les meilleures conditions. Il faut de toute urgence d\u00e9ployer un plan clair : d\u00e9velopper la pr\u00e9vention, la formation, aider les associations et remettre en route la justice sont des mesures fortes et n\u00e9cessaires.\n\n\n\n\nNous proposons les mesures suivantes\u00a0:\n\n\nCr\u00e9er un Haut-commissariat d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la lutte contre les violences sexistes et sexuelles\n. Il impulsera les mesures \u00e0 prendre, aura des liens r\u00e9guliers et privil\u00e9gi\u00e9s avec les associations f\u00e9ministes et qui luttent contre les violences faites aux femmes\nAllouer le milliard d\u2019euros de budget demand\u00e9 par les associations\nDonner pour instruction aux services de police et de gendarmerie ainsi qu\u2019aux parquets d\u2019assurer syst\u00e9matiquement la communication de ses droits en la mati\u00e8re \u00e0 toute victime d\u00e9clarant des violences conjugales\nSanctuariser et am\u00e9liorer le 3919 par une augmentation des aides pour que les r\u00e9pondant\u00b7es soient en nombre suffisant\nOrganiser des campagnes d\u2019information et de sensibilisation permanentes dans les services publics, en particulier dans les transports en commun et dans les m\u00e9dias\nMettre en circulation davantage de t\u00e9l\u00e9phones grave danger doubl\u00e9s de bracelets anti-rapprochements\nFavoriser la d\u00e9sistance des hommes violents, notamment en syst\u00e9matisant les stages de responsabilisation des auteurs de violences conjugales et en renfor\u00e7ant les effectifs du service p\u00e9nitentiaire d\u2019insertion et de probation\nCr\u00e9er au sein de chaque commissariat une cellule d\u2019urgence avec un personnel qualifi\u00e9, qui peut \u00eatre activ\u00e9e par une victime d\u00e8s le d\u00e9but des faits et qui la prend en charge : soutien psychologique, \u00e9coute, accompagnement pour le d\u00e9p\u00f4t de plainte et l\u2019examen m\u00e9dical\nD\u00e9ployer un plan pr\u00e9ventif dans l\u2019\u00c9ducation nationale contre les violences sexistes et sexuelles, favorisant l\u2019apprentissage du consentement d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge.\nMettre en \u0153uvre un plan de lutte contre le harc\u00e8lement sexiste et les agressions sexuelles dans les transports collectifs\nAssurer une formation sp\u00e9cifique et obligatoire en mati\u00e8re de violences sexistes et sexuelles pour tou\u00b7tes les professionnel\u00b7les concern\u00e9\u00b7es (sant\u00e9, police, justice, \u00e9ducation nationale, services sociaux\u2026)\nEn finir avec la correctionnalisation des viols, notamment par la formation et l\u2019augmentation des moyens du personnel judiciaire et de police\nRenforcer la politique d\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence, de logement p\u00e9renne, et garantir des mesures d\u2019urgence telles que la mise \u00e0 l\u2019\u00e9cart du domicile du conjoint violent\nCr\u00e9er un p\u00f4le judiciaire sp\u00e9cialis\u00e9 dans les violences intrafamiliales par cour d\u2019appel, comprenant des magistrat\u00b7es du si\u00e8ge et du parquet ainsi que des officier\u00b7es qui pourront prendre en charge rapidement les dossiers et ainsi diminuer drastiquement les d\u00e9lais d\u2019attente des proc\u00e9dures\n\n\nAssurer l\u2019\u00e9galit\u00e9 de revenus\n\n\n\n\nNous vivons une crise \u00e9conomique sanitaire et sociale sans pr\u00e9c\u00e9dent. \nNous devons donc r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019urgence, mais aussi faire en sorte que chaque personne puisse vivre dignement.\u00a0\n\n\nNous proposons les mesures suivantes\u00a0:\n\n\nPorter imm\u00e9diatement le SMIC mensuel \u00e0 1 400 euros nets\n, revaloriser la r\u00e9mun\u00e9ration de tou\u00b7tes les fonctionnaires et d\u00e9geler le point d\u2019indice\nOrganiser une conf\u00e9rence sociale pour revaloriser en mati\u00e8re de salaires, de conditions de travail et de parcours professionnels les m\u00e9tiers occup\u00e9s majoritairement par des femmes dans les secteurs du soin et du lien\nCr\u00e9er dans toutes les entreprises une commission de contr\u00f4le salari\u00e9\n, en lien avec l\u2019inspection du travail, aupr\u00e8s de laquelle l\u2019employeur devra prouver l\u2019\u00e9galit\u00e9 salariale entre les femmes et les hommes. Si l\u2019employeur est en incapacit\u00e9 de la prouver :\nIl devra verser aux salari\u00e9es une prime compensatoire d\u2019un montant sup\u00e9rieur ou \u00e9gal \u00e0 l\u2019in\u00e9galit\u00e9 constat\u00e9e, d\u2019au moins 10 % du salaire brut\nLes sanctions financi\u00e8res et p\u00e9nales pr\u00e9vues (amendes et refus d\u2019attribution de march\u00e9s publics) seront renforc\u00e9es\nCr\u00e9er un service public unique d\u2019accueil de la petite enfance et ouvrir 500 000 places en cr\u00e8che et modes de garde adapt\u00e9s dans les cinq ans afin de lutter contre le temps partiel contraint qui touche \u00e0 80\u202f% des femmes\n\n\n\n\nInstaurer un quota maximal de contrats pr\u00e9caires dans les entreprises\u202f: 10\u202f% pour les petites et moyennes entreprises (PME), 5\u202f% pour les grandes entreprises\nMettre en place un observatoire national sur les in\u00e9galit\u00e9s femmes-hommes dans les entreprises priv\u00e9es et r\u00e9instituer les commissions administratives paritaires pour la fonction publique\nMener des politiques pour d\u00e9construire les repr\u00e9sentations sexu\u00e9es des m\u00e9tiers et garantir l\u2019\u00e9galit\u00e9 d\u2019acc\u00e8s \u00e0 toutes les formations\nAbroger le quotient conjugal\n, syst\u00e8me patriarcal favorisant les in\u00e9galit\u00e9s salariales entre les femmes et les hommes, remplacer l\u2019injuste quotient familial fiscal actuel par un cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t par enfant que pourraient toucher toutes les familles\nRevaloriser l\u2019allocation de soutien familial vers\u00e9e aux m\u00e8res c\u00e9libataires\nR\u00e9duire les d\u00e9lais de la justice familiale en augmentant significativement les effectifs d\u00e9di\u00e9s\nCr\u00e9er une garantie universelle des pensions alimentaires en \u00e9largissant et syst\u00e9matisant le service public des pensions alimentaires. L\u2019\u00c9tat r\u00e9coltera et versera les sommes dues\nD\u00e9fiscaliser les pensions alimentaires jusqu\u2019\u00e0 un seuil d\u00e9cid\u00e9 en concertation avec les associations familiales\nPermettre aux femmes d\u2019acc\u00e9der \u00e0 l\u2019aide juridictionnelle selon le bar\u00e8me de leur revenu sans la prise en compte de leur patrimoine immobilier en indivision avec leur conjoint\nPrendre en compte les violences subies par les femmes sur le parcours migratoires dans le cadre de la demande d\u2019asile\nAssurer l\u2019autonomie financi\u00e8re des personnes en situation de handicap, en revalorisant et en versant l\u2019Allocation aux adultes handicap\u00e9s (AAH) ind\u00e9pendamment des revenus du conjoint\n\n\n\n\nGarantir le droit \u00e0 disposer de son corps et l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la sant\u00e9\n\n\nLe combat pour le droit \u00e0 l\u2019IVG est loin d\u2019\u00eatre achev\u00e9. Nous le prot\u00e9gerons des attaques r\u00e9actionnaires en l\u2019inscrivant dans la Constitution, et nous le rendrons effectif sur tout le territoire\u202f:\n\n\nConstitutionnaliser et rendre gratuit l\u2019acc\u00e8s au droit \u00e0 l\u2019IVG\n et supprimer la double clause de conscience des m\u00e9decins\nRenforcer le r\u00e9seau des centres IVG en ouvrant un centre par h\u00f4pital\nMener le combat au niveau europ\u00e9en pour que l\u2019ensemble des pays de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) reconnaissent le droit \u00e0 l\u2019avortement\n\n\nGarantir une politique de sant\u00e9 \u00e9galitaire est un objectif en soi.\n C\u2019est aussi un moyen de permettre aux femmes de s\u2019affranchir des contraintes quotidiennes. Elle s\u2019illustre par des mesures comme la gratuit\u00e9 des soins prescrits via le \u00ab\u00a0100\u00a0% s\u00e9cu\u00a0\u00bb, mais aussi par le d\u00e9veloppement d\u2019un service public hospitalier de qualit\u00e9 et la fin des d\u00e9serts m\u00e9dicaux. Nous proposons de :\u00a0\n\n\nLutter contre les violences gyn\u00e9cologiques et obst\u00e9tricales, notamment par la formation des professionnel\u00b7les de sant\u00e9\u00a0\nPermettre un v\u00e9ritable acc\u00e8s libre et gratuit \u00e0 la contraception \n(remboursement int\u00e9gral de tous les moyens de contraception, permettre la remise des pilules d\u2019urgence par les infirmier\u00b7es des \u00e9tablissements scolaires, acc\u00e8s \u00e0 des contraceptions hormonales sans ordonnance \u00e0 partir de 15 ans)\nRembourser le traitement hormonal de la m\u00e9nopause par la S\u00e9curit\u00e9 sociale\n\n\n\n\nAssurer la gratuit\u00e9 des protections p\u00e9riodiques\nRedonner des moyens aux associations \nlocales d\u2019accueil, d\u2019\u00e9coute, d\u2019h\u00e9bergement et d\u2019accompagnement des femmes (les plannings familiaux notamment)\nLancer une campagne d\u2019information et de financement de la contraception masculine\nAm\u00e9liorer la prise en charge des m\u00e8res \u00e0 l\u2019accouchement et pr\u00e9venir la d\u00e9pression post-partum\nMaintenir le droit au cong\u00e9 maternit\u00e9 apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de l\u2019enfant \u00e0 la naissance\n, reconna\u00eetre le mot \u00ab\u00a0Parange\u00a0\u00bb qui d\u00e9signe les parents ayant perdu un enfant\nProt\u00e9ger les femmes qui souhaitent allaiter au travail ou dans l\u2019espace public et rejoindre les 40 pays qui ont ratifi\u00e9 la convention 183 de l\u2019Organisation internationale du travail, incluant le temps d\u2019allaitement dans le temps de travail\nRemplacer les cong\u00e9s paternit\u00e9 et maternit\u00e9 par des cong\u00e9s parentaux et et les rendre identiques pour les deux parents\nRouvrir les maternit\u00e9s \net resserrer le maillage des structures au plus proche des besoins\n\u00c9tendre le droit \u00e0 la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e (PMA) \n\u00e0 toutes les personnes en capacit\u00e9 de procr\u00e9er, avec prise en charge par la S\u00e9curit\u00e9 sociale. Permettre l\u2019utilisation des gam\u00e8tes pour les femmes transgenres et l\u2019acc\u00e8s aux techniques d\u2019AMP pour les hommes transgenres en capacit\u00e9 de le faire\nGarantir l\u2019acc\u00e8s effectif aux soins pour toutes les femmes migrantes face aux instrumentalisations politiques de l\u2019aide m\u00e9dicale d\u2019\u00c9tat (AME)\n\n\n\n\nSoutenir la recherche m\u00e9dicale sur les maladies gyn\u00e9cologiques \n(endom\u00e9triose, SOPK, etc) afin d\u2019am\u00e9liorer leur prise en charge et leur traitement\nBriser le tabou sur les menstruations et permettre \u00e0 celles qui le souhaitent d\u2019adapter leurs horaires de travail avec le cong\u00e9 menstruel\n\n\nNous mettrons \u00e9galement en \u0153uvre une politique r\u00e9elle de lutte contre les violences li\u00e9es \u00e0 la prostitution\n :\u00a0\n\n\nMettre en place un programme de protection sanitaire (accompagnement gyn\u00e9cologique et psychologique), garantir l\u2019acc\u00e8s aux droits (notamment au logement et \u00e0 la justice), permettre la reconversion en garantissant la formation, le logement et un revenu\nRenforcer les \u00e9quipes de police judiciaire afin de d\u00e9manteler les r\u00e9seaux de prox\u00e9n\u00e9tisme et de trafic de mineur\u00b7es\nAbroger les lois criminalisant l\u2019entraide et la solidarit\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9gard des personnes prostitu\u00e9es\nFormer les soignant\u00b7es sur les violences sp\u00e9cifiques auxquelles les personnes prostitu\u00e9es sont expos\u00e9es et renforcer les politiques de sant\u00e9 publique \u00e0 leur \u00e9gard\n\n\nL\u2019\u00e9galit\u00e9 effective et r\u00e9elle\u00a0\n\n\nLa soci\u00e9t\u00e9 a fait d\u2019une diff\u00e9rence physique une in\u00e9galit\u00e9 sociale. \nLe patriarcat assoit la domination du genre masculin sur le genre f\u00e9minin.\n C\u2019est, dans les faits, un syst\u00e8me coh\u00e9rent qui fa\u00e7onne tous les domaines de la vie collective et individuelle. L\u2019oppression se reproduit ainsi au-del\u00e0 m\u00eame du domaine \u00e9conomique, par le langage, la filiation, l\u2019\u00e9ducation, les st\u00e9r\u00e9otypes, la culture, les institutions religieuses, etc.\n\n\nNous allons donc agir sur les repr\u00e9sentations, pour atteindre enfin l\u2019\u00e9galit\u00e9 des droits, notamment dans le cadre d\u2019une loi contre le sexisme.\n\n\nNous proposons les mesures suivantes\u00a0:\n\n\nMettre en \u0153uvre une politique r\u00e9solue de f\u00e9minisation\n des titres et des textes officiels\nSupprimer la cat\u00e9gorisation masculin/f\u00e9minin dans tous les documents officiels\n\n\nL\u2019\u00c9tat et plus particuli\u00e8rement l\u2019\u00c9ducation nationale doivent par ailleurs \u00eatre exemplaires dans la promotion d\u2019une culture de l\u2019\u00e9galit\u00e9\n.\u00a0\n\n\nPour cela, il nous faut donc\u00a0:\n\n\nGarantir que le gouvernement soit paritaire, y compris pour que les minist\u00e8res r\u00e9galiens ne soient pas r\u00e9serv\u00e9s aux hommes\nImposer la parit\u00e9 entre les femmes et les hommes dans les institutions politiques, administratives, \u00e9conomiques, syndicales et associatives\nDonner une formation sp\u00e9cifique cons\u00e9quente \u00e0 l\u2019approche genr\u00e9e \naux enseignant\u00b7es, aux travailleur\u00b7ses sociaux, aux acteur\u00b7ices de la formation professionnelle et aux fonctionnaires\nSoutenir les recherches sur les pratiques p\u00e9dagogiques, et \nd\u00e9velopper une culture et une p\u00e9dagogie de l\u2019\u00e9galit\u00e9\nLutter contre les repr\u00e9sentations discriminantes des femmes dans les industries culturelles et cr\u00e9atives\n ainsi que la publicit\u00e9, notamment en conditionnant les aides publiques au respect de crit\u00e8res favorisant la diversit\u00e9\nGarantir l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre le sport f\u00e9minin et masculin, y compris en mati\u00e8re de diffusion \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision\nFaire respecter par toute l\u2019administration fiscale et bancaire \nle souhait d\u2019une femme mari\u00e9e qui refuse d\u2019\u00eatre identifi\u00e9e par le nom de famille de son conjoint\u00a0\nAm\u00e9nager les espaces publics pour favoriser et prot\u00e9ger la pr\u00e9sence des femmes \n\u00e0 toute heure de la journ\u00e9e, notamment en menant syst\u00e9matiquement des \u00e9tudes d\u2019impact genr\u00e9es pour toute op\u00e9ration d\u2019am\u00e9nagement public\nLutter contre les discriminations aggrav\u00e9es par le genre : grossophobie, validisme, racisme, etc.\n\n\nEnfin, pour une 6\ne\n R\u00e9publique \u00e9galitaire, \nnous garantirons la mise en place d\u2019une Assembl\u00e9e constituante strictement paritaire\n. Nous inscrirons dans la Constitution l\u2019\u00e9galit\u00e9 de conditions entre les femmes et les hommes dans les institutions politiques, administratives, \u00e9conomiques, syndicales et associatives.\n\n\n\u00c0 l\u2019\u00e9chelle internationale, \nnous adopterons une diplomatie f\u00e9ministe\n en augmentant les financements internationaux pour les droits des femmes et en poussant l\u2019adoption de la clause de la l\u00e9gislation la plus favoris\u00e9e en Europe. L\u2019\u00e9galit\u00e9 conditionnera la participation de la France \u00e0 telle ou telle action d\u2019aide ou de coop\u00e9ration.\n\n"}, {"id": 1005, "markdown": "", "entity": "externalpage", "title": "S\u00e9curit\u00e9 et s\u00fbret\u00e9", "doctype": "Livret", "url": "https://melenchon2022.fr/livrets-thematiques/securite/", "image": "livret_securite.png", "content": "\n\nNotre constat : l\u2019affolement s\u00e9curitaire est inefficace et liberticide\n\n\n2 500 bless\u00e9\u00b7es dont 353 \u00e0 la t\u00eate, 30 \u00e9borgn\u00e9\u00b7es, la mort de Zineb Redouane \u00e0 cause d\u2019une grenade lacrymog\u00e8ne lors de l\u2019acte 3 des Gilets jaunes, une politique r\u00e9pressive brutale et l\u00e9gitim\u00e9e par l\u2019ex\u00e9cutif, la loi s\u00e9curit\u00e9 globale ou encore l\u2019inscription dans la dur\u00e9e de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence : voici un extrait des r\u00e9sultats des politiques de s\u00e9curit\u00e9 d\u2019Emmanuel Macron. Ajoutez l\u2019accueil d\u00e9faillant dans les commissariats qui rend difficile le d\u00e9p\u00f4t de plainte ou l\u2019accompagnement des victimes, l\u2019omnipr\u00e9sence de la police sur le terrain pour contr\u00f4ler les attestations li\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19, un nombre \u00e9lev\u00e9 de f\u00e9minicides, les demandes d\u2019associations f\u00e9ministes rest\u00e9es sans r\u00e9ponse : voil\u00e0 la description d\u2019un service public en crise, d\u00e9truit par des ann\u00e9es d\u2019aust\u00e9rit\u00e9, de politiques du chiffre et de surench\u00e8re.\u00a0\n\n\nLes mouvements sociaux ont \u00e9t\u00e9 durement r\u00e9prim\u00e9s avec le d\u00e9ploiement de strat\u00e9gies de maintien de l\u2019ordre, d\u00e9j\u00e0 exp\u00e9riment\u00e9es dans les quartiers populaires. Celles-ci s\u2019apparentent \u00e0 la guerre par la contre-insurrection : \u00e9quipement quasi-militaire, usage intensif des LBD 40, arrestations pr\u00e9ventives, d\u00e9ploiement d\u2019un arsenal l\u00e9gislatif exceptionnel, images et discours chocs pour dissuader les manifestant\u00b7es.\u00a0\n\n\nLes gouvernements successifs ont organis\u00e9 le d\u00e9mant\u00e8lement des missions de service public de la Police nationale, pour n\u2019en faire qu\u2019un outil brutal et r\u00e9pressif. Dans la derni\u00e8re \u00ab loi pour une s\u00e9curit\u00e9 globale pr\u00e9servant les libert\u00e9s \u00bb, nous avons assist\u00e9 \u00e0 une remise en cause profonde du r\u00f4le de l\u2019\u00c9tat dans les politiques de s\u00fbret\u00e9 : abandon au priv\u00e9, surveillance de masse et d\u00e9lestage de missions sur les polices municipales. Ces choix politiques produisent une in\u00e9galit\u00e9 d\u2019acc\u00e8s aux services de police. Or, la France est une R\u00e9publique indivisible : la loi ne peut \u00eatre appliqu\u00e9e \u00ab \u00e0 la carte \u00bb en fonction des d\u00e9sid\u00e9rata de chacun.\n\n\nLe fumeux \u00ab continuum de s\u00e9curit\u00e9 \u00bb donne davantage de place aux soci\u00e9t\u00e9s de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9es et ouvre de grandes opportunit\u00e9s de profits pour le secteur. Cette mise en concurrence g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e s\u2019observe \u00e9galement au sein de la Police nationale. L\u2019application du \nNew Public Management,\n transposant dans le public le fonctionnement du priv\u00e9, s\u2019est faite \u00e0 coup de restructurations et de politiques du chiffre. Chaque service ayant des obligations de r\u00e9sultats, une injonction \u00e0 la rentabilit\u00e9 s\u2019est install\u00e9e, et ce, peu importe le sens de la mission. Elle s\u2019applique m\u00eame aux relations entre les fonctionnaires de police : d\u00e9connexion entre donneurs d\u2019ordre et ex\u00e9cutant\u00b7es, primes aux r\u00e9sultats, lettres de f\u00e9licitations ou d\u2019avertissement, syst\u00e8me annuel de notation ou encore surcharge administrative sont autant d\u2019\u00e9l\u00e9ments du management n\u00e9olib\u00e9ral qui influencent les strat\u00e9gies polici\u00e8res et participent \u00e0 la d\u00e9shumanisation de la profession.\u00a0\n\n\nCette approche comptable et technocratique entretient cette crise syst\u00e9mique au sein de la police. La d\u00e9fiance s\u2019installe dans le pays \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la police, et surtout du gouvernement qui la commande. Pour flatter les organisations polici\u00e8res, et faire tenir l\u2019\u00e9difice r\u00e9pressif, Castaner r\u00e9dige un livre blanc de la s\u00e9curit\u00e9 cens\u00e9 r\u00e9pondre aux grands enjeux de ce service public. L\u2019\u00e9chec est patent. Suite au scandale de l\u2019affaire Zecler et les violences polici\u00e8res ill\u00e9gales couvertes par la hi\u00e9rarchie, alors que l\u2019encre du livre blanc n\u2019est pas encore s\u00e8che, une nouvelle mystification est lanc\u00e9e \u00e0 grand renfort de communication avec le ministre Darmanin \u00e0 la man\u0153uvre : le Beauvau de la s\u00e9curit\u00e9. La feuille de route pour l\u2019apr\u00e8s-2022 en macronie est trac\u00e9e : une succession de propositions s\u00e9curitaires r\u00e9chauff\u00e9es pour satisfaire les organisations polici\u00e8res les plus virulentes, et une opinion publique chauff\u00e9e \u00e0 blanc par des m\u00e9dias r\u00e9actionnaires.\n\n\nLeur politique ne marche pas. Elle n\u2019a pas seulement des cons\u00e9quences sur la qualit\u00e9 du service public ; elle est aussi \u00e0 l\u2019origine de risques psychosociaux pour les agent\u00b7es de gendarmerie et de police nationales : ces dernier\u00b7es se suicident 2,5 fois plus que le reste de la population. Les policier\u00b7es sont pris en \u00e9tau entre d\u2019une part un cadre organisationnel d\u00e9l\u00e9t\u00e8re et d\u2019autre part une exacerbation des tensions sociales sur fond d\u2019accroissement des in\u00e9galit\u00e9s. La politique du chiffre, la clochardisation des infrastructures, la surcharge administrative et les rythmes de travail d\u00e9structurants pour les familles, la d\u00e9connexion entre les hi\u00e9rarchies et les agent\u00b7es de terrain, mais aussi entre les agent\u00b7es et leur lieu d\u2019intervention sont autant de facteurs organisationnels qui fragilisent les fonctionnaires de police. Une situation d\u00e9licate dans laquelle leur action est encadr\u00e9e par une doctrine du maintien de l\u2019ordre inadapt\u00e9e, o\u00f9 les citoyen\u00b7nes sont davantage consid\u00e9r\u00e9\u00b7es comme des ennemi\u00b7es et o\u00f9 la coercition est privil\u00e9gi\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9vention.\u00a0\n\n\nPendant ce temps, les trafics continuent d\u2019avoir pignon sur rue. Celles et ceux qui commettent des infractions sont de plus en plus sanctionn\u00e9\u00b7es par la justice sans que cela n\u2019ait v\u00e9ritablement de sens, comme l\u2019atteste le taux de r\u00e9cidive pour les sortant\u00b7es de prison. La consommation de stup\u00e9fiants est en augmentation. La d\u00e9linquance \u00e9conomique et financi\u00e8re, de la fraude fiscale aux arnaques sur internet, est en pleine explosion.\u00a0\n\n\nLes nombreuses affaires de corruption et de fraude fiscale montrent \u00e0 quel point l\u2019argent pourrit tout. La collusion entre les mondes politique et financier est flagrante\u00a0: apr\u00e8s le scandale des \u00ab Panama Papers \u00bb, le scandale des \u00ab Pandora Papers \u00bb en octobre 2021. Des milliers de personnalit\u00e9s politiques, 35 chefs d\u2019\u00c9tat, des monarques, des \u00e9minences religieuses ou des milliardaires sont publiquement reconnus comme ayant pris part \u00e0 la plus grande affaire d\u2019\u00e9vasion fiscale de l\u2019humanit\u00e9. La fraude financi\u00e8re est devenue une banale modalit\u00e9 de profit dans le capitalisme mondialis\u00e9. Cette d\u00e9linquance produit son lot de victimes : le financement de nos services publics et les lanceur\u00b7ses d\u2019alertes qui la d\u00e9noncent et la combattent.\n\n\nLa police judiciaire est en crise. Manque d\u2019agent\u00b7es volontaires pour se former et pour assurer des proc\u00e9dures dans des enqu\u00eates d\u2019envergure et charge de travail colossale expliquent en partie le d\u00e9samour pour l\u2019investigation. Et pourtant, impossible de d\u00e9manteler les r\u00e9seaux et trafics sans enqu\u00eateur\u00b7ices et magistrat\u00b7es en nombre suffisant. Alors, les flagrants d\u00e9lits avec les Brigades anti-criminalit\u00e9 (BAC) sont devenus l\u2019activit\u00e9 principale de la police pour fournir r\u00e9guli\u00e8rement des \u00ab bons \u00bb chiffres aux ministres successifs. On harc\u00e8le la d\u00e9linquance la plus visible quand les autres peuvent dormir tranquille.\n\n\nLe retour \u00e0 la raison est plus que jamais n\u00e9cessaire.\n\n\nNotre projet : Refonder les activit\u00e9s de police de la cave au grenier\n\n\nLa s\u00fbret\u00e9, droit \u00ab naturel et imprescriptible \u00bb, inscrit \u00e0 l\u2019article 2 de la D\u00e9claration des droits de l\u2019homme et du citoyen, est le principe fondamental qui guide notre conception du service public que sont les diff\u00e9rentes missions de police. La s\u00fbret\u00e9, par-del\u00e0 la notion de s\u00e9curit\u00e9, garantit de ne pas \u00eatre poursuivi arbitrairement par la puissance publique. Elle est consubstantielle \u00e0 l\u2019\u00e9tat de droit et \u00e0 la s\u00e9paration des pouvoirs.\u00a0\n\n\nContrairement au poncif de la droite r\u00e9actionnaire qui proclame que \u00ab la s\u00e9curit\u00e9 est la premi\u00e8re des libert\u00e9s \u00bb, nous affirmons que \u00ab la libert\u00e9 est la premi\u00e8re des s\u00e9curit\u00e9s \u00bb ! Ce n\u2019est pas la police qui fait la loi, c\u2019est le Parlement. Ce n\u2019est pas la police qui rend la justice, ce sont les tribunaux. R\u00e9volutionner la police passe d\u2019abord par remettre au centre la s\u00fbret\u00e9 des citoyen\u00b7nes.\n\n\nNous refonderons la politique de s\u00e9curit\u00e9 publique sur la base du triptyque \u00ab pr\u00e9vention, dissuasion, sanction \u00bb. Nous r\u00e9affirmerons son caract\u00e8re national et l\u2019ouvrirons \u00e0 l\u2019implication citoyenne ; c\u2019est-\u00e0-dire garantir et montrer \u00e0 la population que les t\u00e2ches de police se font dans l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Faire la s\u00e9curit\u00e9 citoyenne, c\u2019est permettre une relation sereine et r\u00e9publicaine entre la population et sa police.\n\n\nNotre objectif est de remettre sur pied \nune r\u00e9elle police de proximit\u00e9 qui soit le socle de l\u2019activit\u00e9 polici\u00e8re\n, \u00e0 l\u2019image du peuple et gardienne de l\u2019application de la loi, \nsans distinction\n de classe, de religion, d\u2019opinion, de quartier, etc. \u00c0 l\u2019inverse de l\u2019id\u00e9e de \u00ab police de projection et de r\u00e9action \u00bb, nous proposons celle d\u2019une police \nen interaction avec les citoyen\n\u00b7\nnes\n. Pour y parvenir, la police et les citoyen\u00b7nes doivent int\u00e9grer une \ncompr\u00e9hension commune des enjeux s\u00e9curitaires\n auxquels fait face la population pour parvenir \u00e0 construire des outils de contr\u00f4le social \npositifs \net \npr\u00e9ventifs\n. Les BAC et leur doctrine brutale de harc\u00e8lement n\u2019ont pas leur place dans un tel dispositif. Elles seront d\u00e9mantel\u00e9es en faveur de la police de proximit\u00e9.\n\n\nLe r\u00f4le social \nde la police de proximit\u00e9 participe de l\u2019\u00e9tablissement de la \nl\u00e9gitimit\u00e9 de l\u2019action polici\u00e8re\n sur un territoire, d\u2019une \nefficacit\u00e9 plus accrue des services offerts\n et d\u2019une am\u00e9lioration cons\u00e9quente de la \nqualit\u00e9 des conditions de travail\n des policier\u00b7es ainsi que de la \nqualit\u00e9 de vie \ndes citoyen\u00b7nes. \nAbattre le mur de la m\u00e9fiance r\u00e9ciproque\n entre police et population ne peut qu\u2019am\u00e9liorer le rapport qu\u2019entretiennent les policier\u00b7es avec leur profession (contre le stress, la d\u00e9pression, le sentiment de rejet des citoyen\u00b7nes) et le quotidien de la population (cr\u00e9er un sentiment de s\u00e9curit\u00e9, de confiance et de contr\u00f4le envers les agent\u00b7es).\n\n\nEn ce qui concerne le maintien de l\u2019ordre, nous marquerons une rupture avec ce vocabulaire autoritaire. L\u2019objectif n\u2019est pas tant de maintenir l\u2019ordre \u2013 et quel ordre ? \u2013 que de permettre l\u2019exercice de la libert\u00e9 d\u2019expression et de manifestation. Nous ferons du principe de d\u00e9sescalade le point cardinal de notre doctrine pour la gestion des foules et des manifestations revendicatives ou r\u00e9cr\u00e9atives.\n\n\nNous renforcerons drastiquement la police judiciaire pour avoir une v\u00e9ritable fili\u00e8re d\u2019investigation respectueuse des droits et libert\u00e9s, sous le contr\u00f4le des magistrats et remontant jusqu\u2019aux t\u00eates des r\u00e9seaux et trafics. Par ailleurs, nous l\u00e9galiserons la production, la distribution et la consommation de cannabis sous le contr\u00f4le de l\u2019\u00c9tat. Aujourd\u2019hui la lutte contre le trafic de cannabis, et surtout la consommation, accapare environ 30% de l\u2019activit\u00e9 polici\u00e8re, et il en est de m\u00eame de l\u2019activit\u00e9 judiciaire en mati\u00e8re p\u00e9nale, sans faire baisser ni la consommation, ni le trafic. Nous refonderons l\u2019\u00e9chelle des peines pour que la prison, inutile pour faire baisser la d\u00e9linquance, ne soit plus la peine de r\u00e9f\u00e9rence. Les peines de probation, qui permettent une meilleure sortie de la d\u00e9linquance, seront la priorit\u00e9 en mati\u00e8re de sanction p\u00e9nale.\n\n\nAucune police ne peut \u00eatre respect\u00e9e si elle n\u2019est pas respectable. Il est n\u00e9cessaire qu\u2019elle soit contr\u00f4l\u00e9e pour \u00eatre l\u00e9gitime et donc avoir de l\u2019autorit\u00e9. Le contr\u00f4le de la d\u00e9ontologie en interne par l\u2019Inspection g\u00e9n\u00e9rale de la Police nationale (IGPN) et par l\u2019Inspection g\u00e9n\u00e9rale de la Gendarmerie nationale (IGGN) sera supprim\u00e9 pour confier la mission \u00e0 une autorit\u00e9 ind\u00e9pendante rattach\u00e9e au D\u00e9fenseur des droits, assurant un contr\u00f4le externe ind\u00e9pendant, avec les moyens n\u00e9cessaires. Nous n\u2019h\u00e9siterons pas \u00e0 expurger la police et la gendarmerie de toutes celles et tous ceux qui ne respecteront pas la d\u00e9ontologie et la loi, notamment en mati\u00e8re de discriminations racistes et sexistes. Nous voulons une police r\u00e9publicaine, sous le contr\u00f4le du peuple et dans le respect des r\u00e8gles communes.\n\n\nLa s\u00e9curit\u00e9 civile est \u00e9galement une mission importante coordonn\u00e9e par le minist\u00e8re de l\u2019Int\u00e9rieur. Nous nous assurerons que le personnel concern\u00e9 soit en nombre suffisant sur tout le territoire national, notamment en ce qui concerne les pompiers dont le nombre de professionnel\u00b7les est trop faible par rapport au nombre de b\u00e9n\u00e9voles. Nous devons tenir les objectifs de sant\u00e9 publique mais aussi de pr\u00e9vention des risques en lien avec la planification \u00e9cologique.\n\n\nEnfin, il n\u2019est pas de politique de s\u00fbret\u00e9 et de police r\u00e9publicaine sans politique g\u00e9n\u00e9rale pour aboutir \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 sociale. La s\u00e9curit\u00e9 sociale est, et restera, la meilleure politique de pr\u00e9vention.\n\n\nNos propositions : une police au service du peuple\n\n\nUne Police nationale de proximit\u00e9 au service de la population\n\n\nInt\u00e9grer la police municipale \u00e0 la nationale et d\u00e9manteler les Brigades anti-criminalit\u00e9 (BAC)\n\n\nCette conception de la police permet d\u2019enrichir le travail des agent\u00b7es et de renforcer \nson lien avec la population\n, en l\u2019orientant vers des missions de\n tranquillit\u00e9 publique\n. Nous voulons des \u00ab gardiens de la paix \u00bb, pas des \u00ab forces de l\u2019ordre \u00bb.\n\n\nNous int\u00e9grerons la police municipale \u00e0 la police de proximit\u00e9 apr\u00e8s une formation de quelques mois. Les communes continueront d\u2019avoir \u00e0 leur charge les agent\u00b7es de surveillance de la voie publique (ASVP) et les gardes champ\u00eatres.\n\n\nLa police de proximit\u00e9 sera donc \norganis\u00e9e selon les principes suivants\n :\u00a0\n\n\nSous l\u2019autorit\u00e9 fonctionnelle du maire pour organiser l\u2019activit\u00e9 quotidienne, et sous l\u2019autorit\u00e9 hi\u00e9rarchique du pr\u00e9fet pour la gestion de la carri\u00e8re, de la paye, des mutations, etc.\nLes objectifs politiques seront fix\u00e9s par les comit\u00e9s locaux de s\u00e9curit\u00e9 et de pr\u00e9vention de la d\u00e9linquance (CLSPD) qui verront leurs moyens renforc\u00e9s. Ils b\u00e9n\u00e9ficieront r\u00e9guli\u00e8rement d\u2019un diagnostic local de s\u00e9curit\u00e9 pris en charge par l\u2019\u00c9tat\nLes policier\u00b7es seront affect\u00e9\u00b7es \u00e0 des aires g\u00e9ographiques \u00e0 taille humaine. Les policier\u00b7es conna\u00eetront mieux leur secteur d\u2019intervention et les habitant\u00b7es, et les habitant\u00b7es conna\u00eetront et c\u00f4toieront les m\u00eames policier\u00b7es. Nous passerons des conventions avec les bailleurs afin de leur faciliter l\u2019acc\u00e8s \u00e0 un h\u00e9bergement proche de leur affectation\nLes policier\u00b7es de proximit\u00e9 auront pour objectif la tranquillit\u00e9 publique et utiliseront tous les outils de d\u00e9sescalade \u00e0 leur disposition. Discuter avec les commer\u00e7ant\u00b7es ou \u00e0 la sortie des \u00e9coles sera encourag\u00e9. L\u2019essentiel des effectifs n\u2019aura plus d\u2019arme l\u00e9tale \u00e0 terme, et les techniques dangereuses de pliage, de plaquage ventral et de cl\u00e9 d\u2019\u00e9tranglement seront interdites\nLe contr\u00f4le citoyen sera renforc\u00e9 en permettant la pr\u00e9sence de tout\u00b7e habitant\u00b7e qui le souhaite \u00e0 au moins une r\u00e9union annuelle du CLSPD. Les policier\u00b7es de proximit\u00e9 affect\u00e9\u00b7es au secteur seront tout\u00b7es pr\u00e9sent\u00b7es lors de cette r\u00e9union, ainsi que les services de la pr\u00e9fecture, du parquet, et tous les autres partenaires publics et priv\u00e9s habituels\n\n\nLa Police nationale de proximit\u00e9 sera compos\u00e9e de 40\u202f000 femmes et hommes portant l\u2019uniforme. La Direction centrale de la s\u00e9curit\u00e9 publique sera transform\u00e9e en Direction centrale de la police de proximit\u00e9. Pour ce faire nous allons :\n\n\nD\u00e9manteler les BAC \n: environ 7\u202f000 agent\u00b7es (5\u202f000 en r\u00e9gion, 2\u202f000 \u00e0 la pr\u00e9fecture de police de Paris)\nInt\u00e9grer les polices municipales \u00e0 la police nationale\n : environ 24\u202f000 polici\u00e8res et policiers municipaux\nRed\u00e9ployer des effectifs \ns\u2019occupant actuellement de s\u00e9curit\u00e9 publique sur des missions de proximit\u00e9 : 10\u202f000 agent\u00b7es\n\n\nLa police de proximit\u00e9 n\u2019aura pas vocation \u00e0 faire des enqu\u00eates judiciaires, sauf pour les gardes champ\u00eatres, qui deviendront des gardes environnementaux : nous proposons d\u2019en recruter sur tout le territoire et notamment en ville. Leurs pr\u00e9rogatives dans le domaine du Code de l\u2019environnement doivent permettre de lutter efficacement pour la pr\u00e9servation de l\u2019environnement et de la biodiversit\u00e9, en lien avec l\u2019autorit\u00e9 judiciaire.\u00a0\n\n\n\n\nTechnopolice, refuser la surveillance totale de nos villes et de nos vies\n\n\nLorsqu\u2019une nouvelle technologie existe, il n\u2019est pas forc\u00e9ment indispensable, n\u00e9cessaire et souhaitable de l\u2019utiliser, surtout si elle soul\u00e8ve des questions \u00e9thiques.\n\n\nDepuis plusieurs ann\u00e9es, nous observons une fuite en avant dans le d\u00e9veloppement des outils de surveillance. Les cam\u00e9ras s\u2019installent chaque mois par dizaines \u00e0 grand renfort de subventions publiques. 50% de l\u2019enveloppe du Fonds interminist\u00e9riel de pr\u00e9vention de la d\u00e9linquance (FIPD) y est consacr\u00e9 ; nous les remettrons au profit de v\u00e9ritables actions de pr\u00e9vention. Ces cam\u00e9ras co\u00fbtent cher, sont intrusives et inefficaces. La vid\u00e9osurveillance contribue \u00e0 \u00e9lucider seulement 1,13% des enqu\u00eates, selon une \u00e9tude command\u00e9e par la Gendarmerie, et n\u2019a pas d\u2019impact significatif sur les infractions constat\u00e9es. Nous supprimerons les subventions de ces cam\u00e9ras inutiles et nous entamerons un plan de d\u00e9mant\u00e8lement de ces outils inefficaces.\u00a0\n\n\nMais les partisans de la \u00ab technopolice \u00bb vont encore plus loin : cam\u00e9ras-pi\u00e9tons, cam\u00e9ras embarqu\u00e9es, dr\u00f4nes, transmission des images en temps r\u00e9el, utilisation d\u2019algorithmes \u00ab intelligents \u00bb, etc. Nous mettrons un terme \u00e0 cette fuite en avant et nous reviendrons \u00e0 des m\u00e9thodes de police et d\u2019investigation qui mettent le savoir-faire humain au c\u0153ur du dispositif, dans le respect de la vie priv\u00e9e des citoyen\u00b7nes.\n\n\n\n\nAm\u00e9liorer l\u2019accueil\u00a0\n\n\nL\u2019accueil dans les locaux de police est un moment crucial. Un mauvais accueil, des policier\u00b7es mal form\u00e9\u00b7es et/ou d\u00e9bord\u00e9\u00b7es, c\u2019est ajouter \u00e0 une personne qui a v\u00e9cu un traumatisme une souffrance suppl\u00e9mentaire et un sentiment d\u2019injustice. La fonction d\u2019accueil sera revaloris\u00e9e, notamment en termes de r\u00e9mun\u00e9ration et de carri\u00e8re. Il en sera de m\u00eame pour celles et ceux qui r\u00e9pondent aux appels du 17. Il ne sera plus possible d\u2019avoir des jeunes recrues seules sur ces postes strat\u00e9giques. La situation au sein des locaux de police reste dramatique : \n1 commissariat sur 4\n est consid\u00e9r\u00e9 comme v\u00e9tuste. Locaux insalubres, risques d\u2019effondrement, rats, infections respiratoires telles que la l\u00e9gionellose, passoires \u00e9nerg\u00e9tiques sont le lot quotidien des agent\u00b7es. Face \u00e0 cela, nous mettrons en place un \nplan de r\u00e9novation et de construction des locaux\n, en luttant en priorit\u00e9 contre la clochardisation des commissariats et l\u2019abandon de certains territoires, et en alliant accueil digne, garantissant la confidentialit\u00e9, et imp\u00e9ratifs op\u00e9rationnels.\u00a0\n\n\n\n\nLa lutte contre les violences faites aux femmes et aux enfants\n\n\nLe gouvernement et les associations de d\u00e9fense des droits des femmes font \u00e9tat de \n94 000 femmes viol\u00e9es chaque ann\u00e9e\n. Parmi elles, 12% portent plainte et seulement 1 \u00e0 2% de ces plaintes donnent lieu \u00e0 une condamnation des auteurs.\u00a0\n\n\nDans l\u2019Hexagone, plus de 50 000 enfants et adolescent\u00b7es par an sont victimes de maltraitance, et un enfant meurt tous les cinq jours, tu\u00e9 par sa propre famille.\u00a0\n\n\nLa police joue un r\u00f4le crucial dans la r\u00e9pression de ces violences. Nous cr\u00e9erons des brigades d\u00e9di\u00e9es aux violences sexistes. Nous renforcerons les moyens des brigades de protection de la famille comp\u00e9tentes pour les violences sur mineur\u00b7es. Un grand plan de formation continue sp\u00e9cifique aux violences sexistes et aux discriminations sera d\u00e9ploy\u00e9 sur le territoire pour 100% des effectifs de police et de gendarmerie sur 5 ans.\n\n\nPar ailleurs, nous proposons de nous inspirer de la m\u00e9thode de Philadelphie, qui permet de mieux traiter les plaintes d\u2019agression sexuelle et aux autorit\u00e9s de regagner la confiance des plaignantes, dans laquelle sont mises en place les d\u00e9marches suivantes\n\u202f:\n\n\n\u00c9tude des interrogatoires et de l\u2019\u00e9ventuelle pr\u00e9sence de pr\u00e9suppos\u00e9s sexistes dans les questions lors de ces derniers\nRecensement des t\u00e9moins\nR\u00e9alisation d\u2019un examen m\u00e9dico-l\u00e9gal\n\n\nLorsqu\u2019une faille est d\u00e9tect\u00e9e, la police est inform\u00e9e avec pour objectif d\u2019am\u00e9liorer les proc\u00e9dures. Nous proposons de tester cette m\u00e9thode en partenariat avec des associations de d\u00e9fense des droits des femmes, en associant avocat\u00b7es, magistrat\u00b7es et policier\u00b7es, afin d\u2019organiser un retour d\u2019exp\u00e9rience sur certains dossiers pour que le pourcentage de plaintes qui donnent lieu \u00e0 un proc\u00e8s augmente et que les agressions sexuelles ne restent plus, dans la grande majorit\u00e9 des cas, impunies.\n\n\n\n\nMieux lutter contre les discriminations : en finir avec le contr\u00f4le au faci\u00e8s\n\n\nLes contr\u00f4les d\u2019identit\u00e9 ne servent pas \u00e0 lutter contre la d\u00e9linquance. 97% d\u2019entre eux n\u2019aboutissent \u00e0 rien car ils rel\u00e8vent du contr\u00f4le au faci\u00e8s. Pour en finir avec ces contr\u00f4les abusifs et discriminatoires, nous proposons d\u2019exp\u00e9rimenter deux dispositifs :\n\n\nL\u2019instauration d\u2019un r\u00e9c\u00e9piss\u00e9 de contr\u00f4le d\u2019identit\u00e9 qui permettra d\u2019obliger les policier\u00b7es \u00e0 motiver leur contr\u00f4le et de constituer un outil statistique\u00a0\nDes zones sans contr\u00f4le d\u2019identit\u00e9 en dehors d\u2019un flagrant d\u00e9lit, comme c\u2019\u00e9tait la r\u00e8gle avant l\u2019inflation l\u00e9gislative antiterroriste\n\n\nLe racisme et les discriminations sont aussi tr\u00e8s pr\u00e9sents au sein de la police. Nous appliquerons des sanctions administratives pour chaque comportement inad\u00e9quat. C\u2019est en \u00e9tant exemplaire que nous pourrons motiver celles et ceux qui ne s\u2019y verraient pas aujourd\u2019hui \u00e0 rejoindre demain la police et la gendarmerie.\u00a0\n\n\n\n\nLa pr\u00e9vention sp\u00e9cialis\u00e9e, maillon essentiel pour \u00e9viter la d\u00e9linquance\n\n\nLe \nrenforcement des politiques de\n \npr\u00e9vention est indispensable et compl\u00e9mentaire aux missions des policier\u00b7es et gendarmes,\n\u00a0car elles permettent d\u2019\u00e9viter les mises en danger sociales, \u00e9conomiques, scolaires ou urbaines. Elles ont pour premier objectif de bloquer \u00e0 la racine les parcours d\u00e9linquants. La pr\u00e9vention suppose de renforcer les formations des professionnel\u00b7les, leur nombre et leur d\u00e9ploiement sur l\u2019ensemble du territoire, \u00e0 commencer par la multiplication des cellules de veille de mineur\u00b7es entre les diff\u00e9rents acteurs. Elle se base sur une d\u00e9marche bienveillante et sur l\u2019accueil g\u00e9n\u00e9raliste et sp\u00e9cialis\u00e9 des adolescent\u00b7es, en lien avec leur \u00e2ge et leur maturit\u00e9, en portant une attention particuli\u00e8re aux ressorts li\u00e9s \u00e0 l\u2019entr\u00e9e en trafic. Nous proposons :\n\n\nUn plan de recrutement d\u2019\u00e9ducateur\u00b7ices sp\u00e9cialis\u00e9\u00b7es et d\u2019\u00e9ducateur\u00b7ices de rue dans les clubs de pr\u00e9vention, en lien avec les conseils d\u00e9partementaux\nD\u2019affirmer la prise en charge inconditionnelle et le secret professionnel garantissant la relation de confiance avec l\u2019\u00e9ducateur\u00b7ice\nD\u2019assurer la coordination entre acteurs de la pr\u00e9vention et police dans le respect des pr\u00e9rogatives de chacun\nD\u2019assurer le lien avec la protection judiciaire de la jeunesse et le service p\u00e9nitentiaire d\u2019insertion et de probation\n\n\n\n\nR\u00e9organiser le recrutement, la formation et la gestion des effectifs de police et de gendarmerie\n\n\nNous r\u00e9hausserons la formation initiale \u00e0 deux ans pour la police et pour la gendarmerie. Apr\u00e8s une pr\u00e9-affectation, la deuxi\u00e8me ann\u00e9e sera une sp\u00e9cialisation en lien direct avec le premier poste. Nous multiplierons par deux le nombre d\u2019\u00e9coles de police. Les universit\u00e9s seront associ\u00e9es \u00e0 la formation : sociologues, psychologues, criminologues, juristes, tous ont leur place pour sortir du vase clos. La lutte contre les discriminations et les st\u00e9r\u00e9otypes sera enseign\u00e9e. La formation \u00e0 la proc\u00e9dure judiciaire et au respect du cadre l\u00e9gal sera renforc\u00e9e. Chaque \u00e9l\u00e8ve fera une immersion dans un tribunal, en d\u00e9tention, en club de pr\u00e9vention, ainsi qu\u2019aupr\u00e8s de personnels accompagnant la sortie de la d\u00e9linquance. Nous r\u00e9affirmerons le r\u00f4le social du policier ou de la polici\u00e8re et le haut niveau de qualification que la soci\u00e9t\u00e9 attend d\u2019elle ou de lui. La formation continue sera renforc\u00e9e dans ses moyens et dans sa fr\u00e9quence.\u00a0\n\n\nLe management \u00e0 la performance sera aboli. Fini la politique du chiffre ! L\u2019activit\u00e9 polici\u00e8re continuera d\u2019\u00eatre quantifi\u00e9e \u00e0 des fins statistiques, mais nous supprimerons les primes li\u00e9es \u00e0 celle-ci, car elles sont le c\u0153ur de ce syst\u00e8me pervers qui fait perdre le sens du m\u00e9tier et retire aux policier\u00b7es leur capacit\u00e9 de discernement.\n\n\nNous doublerons les moyens consacr\u00e9s \u00e0 la pr\u00e9vention des suicides dans la police et la gendarmerie. Celles et ceux qui portaient l\u2019uniforme et qui ont mis fin \u00e0 leurs jours seront honor\u00e9s lors de la journ\u00e9e annuelle de comm\u00e9moration. Nous lancerons un plan de recrutement de psychologues au sein du minist\u00e8re : les policier\u00b7es et gendarmes sont confront\u00e9s \u00e0 des situations r\u00e9guli\u00e8res de tension, de conflit et aussi \u00e0 la mort, ils doivent pouvoir en parler librement avec du personnel form\u00e9 pour cela.\u00a0\n\n\nAfin de donner aux services les moyens humains de fonctionner nous proposons :\u00a0\n\n\nLa stabilisation des effectifs d\u2019active au niveau actuel, et un plan de paiement des heures suppl\u00e9mentaires d\u00fbes\nLa cr\u00e9ation\n \nde 2500 postes d\u2019agent\u00b7es administratif\u00b7ves pour lib\u00e9rer des t\u00e2ches administratives les policier\u00b7es et gendarmes aptes \u00e0 aller sur le terrain\u00a0\nLa cr\u00e9ation d\u2019un greffe de police pour seconder la police judiciaire et s\u00e9curiser la proc\u00e9dure avec le recrutement et la formation de 1500 agent\u00b7es\nLa cr\u00e9ation\n de 3300 postes pour la police technique et scientifique\nLa suppression du statut pr\u00e9caire des 11 000 policier\u00b7es adjoint\u00b7es en permettant la \nformation \net la\n titularisation\nLa diminution du nombre d\u2019agent\u00b7es de la police aux fronti\u00e8res par la fermeture progressive des centres de r\u00e9tention administrative\n\n\nPour rapprocher le peuple et sa police, une part du service citoyen obligatoire sera consacr\u00e9e aux t\u00e2ches de police. Les jeunes pourront plus tard, si ils ou elles le souhaitent, int\u00e9grer la r\u00e9serve op\u00e9rationnelle de la police qui sera essentiellement orient\u00e9e vers les missions de proximit\u00e9.\n\n\nNous proposons d\u2019amorcer le travail afin d\u2019unifier les forces de police et de gendarmerie dans un m\u00eame corps constitu\u00e9 afin de refonder la s\u00fbret\u00e9 de proximit\u00e9 et garantir une \u00e9gale s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes. Il s\u2019agit de cr\u00e9er une \u00ab garde r\u00e9publicaine citoyenne \u00bb afin de mettre en commun les diff\u00e9rentes missions de la police dans un m\u00eame corps (de proximit\u00e9, judiciaire, aux fronti\u00e8res, mobile, d\u2019intervention, de renseignement, etc.). Ce corps sera unifi\u00e9 par un m\u00eame statut de la fonction publique civile.\n\n\nCertaines unit\u00e9s de la gendarmerie seront maintenues avec la militarit\u00e9 : protection et d\u00e9fense des institutions de l\u2019\u00c9tat et des sites sensibles ainsi que les missions de pr\u00e9v\u00f4t\u00e9 (missions de police aupr\u00e8s des arm\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9tranger).\u00a0\n\n\n\n\nCes lois s\u00e9curitaires et liberticides que nous allons abroger\n\n\nNous abrogerons l\u2019essentiel des lois suivantes :\n\n\nLoi \u00ab s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et lutte contre le terrorisme \u00bb (2018)\nLoi \u00ab renforcer et garantir le maintien de l\u2019ordre public lors des manifestations \u00bb (2019)\nLoi \u00ab s\u00e9curit\u00e9 globale \u00bb (2021)\nLoi \u00ab pr\u00e9vention d\u2019actes de terrorisme et renseignement \u00bb (2021)\nLoi \u00ab responsabilit\u00e9 p\u00e9nale et s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure \u00bb (2021)\n\n\n\n\nPour une police judiciaire respectueuse de la proc\u00e9dure et des droits, sous le contr\u00f4le des magistrat\u00b7es\u00a0\n\n\nLa police judiciaire est en grande souffrance. Elle manque de moyens humains et de candidat\u00b7es pour la rejoindre.\n\n\nPourtant, elle est la garante d\u2019enqu\u00eates approfondies pour d\u00e9manteler les diff\u00e9rents trafics. En s\u2019attaquant aux r\u00e9seaux par la t\u00eate, nous augmentons la lutte contre la corruption et la d\u00e9linquance de masse.\n\n\nNous voulons davantage d\u2019effectifs pour renforcer notamment :\n\n\nLa lutte contre les violences intra-familiales, notamment sur les enfants\nLa lutte contre les f\u00e9minicides et les violences sexuelles et sexistes\nLa lutte contre la traite des \u00eatres humains et le trafic d\u2019armes\nLa lutte contre la d\u00e9linquance \u00e9conomique et financi\u00e8re\n\n\nAujourd\u2019hui, beaucoup de policier\u00b7es et de gendarmes qui ont suivi la formation d\u2019officier\u00b7e de police judiciaire ne sont plus sur un poste d\u2019investigation. L\u2019enqu\u00eate est d\u00e9valoris\u00e9e au profit d\u2019unit\u00e9s d\u2019intervention comme les BAC.\n\n\nIl faut recr\u00e9er deux univers distincts : d\u2019un c\u00f4t\u00e9 la police en tenue, celle de la tranquillit\u00e9 publique et de la proximit\u00e9, de l\u2019autre la police en civil, celle de l\u2019investigation et de la s\u00fbret\u00e9. Ainsi il y aura une s\u00e9paration des pouvoirs entre ce qui vient du pouvoir ex\u00e9cutif, et ce qui vient de l\u2019autorit\u00e9 judiciaire. Nous remettrons en place un recrutement d\u00e9di\u00e9 pour int\u00e9grer la fili\u00e8re d\u2019investigation avec les corps d\u2019enqu\u00eateur\u00b7ices et d\u2019inspecteur\u00b7ices de police.\n\n\nLa police judiciaire sera progressivement rattach\u00e9e \u00e0 l\u2019autorit\u00e9 judiciaire en coh\u00e9rence avec ce que nous proposons pour r\u00e9former l\u2019institution judiciaire. Pour cela, nous allons :\n\n\nAugmenter les effectifs de la police judiciaire de 6000 agent\u00b7es\nTransf\u00e9rer progressivement les effectifs de la police judiciaire \u00e0 la magistrature, en commen\u00e7ant par les offices centraux, sur le mod\u00e8le des services \u00e0 comp\u00e9tence nationale avec un magistrat en d\u00e9tachement en direction comme le SEJF (Service des enqu\u00eates judiciaires des finances)\nSimplifier le travail d\u2019enqu\u00eate en cr\u00e9ant un greffe de police\nTransformer en statut actif la police technique et scientifique pour que les agent\u00b7es puissent b\u00e9n\u00e9ficier des avantages de leurs coll\u00e8gues policier\u00b7es et des moyens de protection ad\u00e9quats sur le terrain.\nCr\u00e9er des habilitations judiciaires sp\u00e9cifiques sur le mod\u00e8le des officier\u00b7es fiscaux judiciaires et des douanes judiciaires pour d\u2019autres cat\u00e9gories de fonctionnaires qui peuvent concourir \u00e0 des enqu\u00eates, en mati\u00e8re de fraudes \u00e0 l\u2019URSSAF ou d\u2019atteintes \u00e0 la biodiversit\u00e9\n\n\n\n\nDrogues, mettons fin \u00e0 l\u2019hypocrisie et \u00e0 la r\u00e9pression des consommateurs !\n\n\nMalgr\u00e9 une politique de prohibition, la France est le premier pays consommateur de cannabis en Europe, avec 900 000 usager\u00b7es quotidien\u00b7nes. Cette politique r\u00e9pressive est un \u00e9chec total, que ce soit en termes de sant\u00e9 publique ou de r\u00e9sorption des trafics. C\u2019est pourquoi nous proposons la l\u00e9galisation de la production, de la vente et de la consommation du cannabis sous le contr\u00f4le de l\u2019\u00c9tat, que ce soit pour un usage th\u00e9rapeutique ou r\u00e9cr\u00e9atif.\u00a0\nLes b\u00e9n\u00e9fices de cette l\u00e9galisation seront multiples :\n\n\nLe financement de campagnes massives de sant\u00e9 publique et la diminution de consommations \u00e0 risques\nDes rentr\u00e9es fiscales pour les caisses de l\u2019\u00c9tat\nLe contr\u00f4le de la qualit\u00e9 des produits consomm\u00e9s\u00a0\nL\u2019\u00e9conomie d\u2019environ 30% du temps de travail d\u2019agent\u00b7es sur l\u2019activit\u00e9 p\u00e9nale c\u00f4t\u00e9 police et justice\nLa cr\u00e9ation d\u2019emplois l\u00e9gaux dans la fili\u00e8re, de la production \u00e0 la vente\n\n\nNotre politique concernant les stup\u00e9fiants en g\u00e9n\u00e9ral visera la r\u00e9duction des consommations \u00e0 risques, sans pour autant en banaliser l\u2019usage. Nous mettrons en place sur tout le territoire des salles de consommation \u00e0 moindre risque comme lieu d\u2019accueil et de contact des usager\u00b7es. Il s\u2019agit d\u2019une action politique dont l\u2019impulsion doit \u00eatre nationale et qui implique les municipalit\u00e9s qui sont charg\u00e9es de la m\u00e9diation dans et \u00e0 proximit\u00e9 des salles de consommation. Nous \u00e9tudierons les r\u00e9sultats de la strat\u00e9gie entreprise par le Portugal, qui a choisi de d\u00e9p\u00e9naliser l\u2019usage \u2013 et non pas le trafic \u2013 de l\u2019ensemble des drogues.\u00a0Le minist\u00e8re de la sant\u00e9 sera responsable des politiques publiques relatives aux stup\u00e9fiants et mettra en place une politique de sant\u00e9 publique ambitieuse. Quant aux policier\u00b7es, leurs missions seront r\u00e9orient\u00e9es afin de lutter plus efficacement contre les trafics ill\u00e9gaux et les r\u00e9seaux criminels.\n\n\n\n\n\n\nOn reprend l\u2019argent de la d\u00e9linquance \u00e9conomique et financi\u00e8re !\n\n\nLa criminalit\u00e9 financi\u00e8re domine le crime, elle en est souvent l\u2019ultime finalit\u00e9. La premi\u00e8re exigence face \u00e0 ce mastodonte est la volont\u00e9 politique.\n\n\nCette lutte doit \u00eatre une cause nationale et s\u2019appuyer sur \nla coop\u00e9ration renforc\u00e9e entre le minist\u00e8re des Finances, le minist\u00e8re de la Justice et le minist\u00e8re de l\u2019Int\u00e9rieur\n pour permettre des op\u00e9rations de contr\u00f4le global. Cela passera par\u00a0:\u00a0\n\n\nLe contr\u00f4le des mouvements de capitaux\n pour renforcer la lutte contre les trafics financiers\nLe doublement des effectifs de police affect\u00e9s \u00e0 la lutte contre la d\u00e9linquance financi\u00e8re et \u00e9conomique\n en lien avec le fisc, les douanes et la justice financi\u00e8re (dont les effectifs du parquet national financier, en plus d\u2019un renfort drastique c\u00f4t\u00e9 cabinets d\u2019instruction)\nLe renforcement et la restructuration des douanes,\n en r\u00e9affirmant des missions de contr\u00f4le des importations pour lutter contre les trafics de marchandises, d\u2019armes, de drogues et d\u2019\u00eatres humains\n\n\nEnfin, le parquet doit pouvoir engager des poursuites sur les affaires fiscales, comme en toute autre mati\u00e8re. Ainsi, \nla suppression du monopole partiel du d\u00e9clenchement de poursuites judiciaires par l\u2019administration fiscale en cas de fraude (connu sous le nom de \u00ab\u00a0verrou de Bercy\u00a0\u00bb)\n permettra \u00e0 la justice d\u2019enqu\u00eater.\u00a0\n\n\n\n\nGarantir le droit de manifester\n\n\n\u00ab Frapper un manifestant tomb\u00e9 \u00e0 terre, c\u2019est se frapper soi-m\u00eame en apparaissant sous un jour qui atteint toute la fonction polici\u00e8re \u00bb \u00e9crivait le pr\u00e9fet Grimaud en 1968. Face au constat d\u2019usage disproportionn\u00e9 de la force, la doctrine de d\u00e9sescalade est un choix politique fond\u00e9 sur le discernement et la connaissance des comportements en manifestation. Elle s\u2019inscrit dans la volont\u00e9 de r\u00e9habiliter la doctrine fran\u00e7aise du maintien de l\u2019ordre fond\u00e9e sur le triptyque : mise \u00e0 distance des manifestants, intervention collective et sur ordre, et emploi graduel et r\u00e9versible de la force. Avocat\u00b7es, observateur\u00b7ices, journalistes, procureur\u00b7es, toutes et tous auront leur place en manifestation pour s\u2019assurer du respect des libert\u00e9s fondamentales. Nous renouerons avec les programmes de recherche internationaux sur la gestion des foules et l\u2019emploi de la force publique.\n\n\nLa d\u00e9sescalade \ns\u2019obtient en amont et pendant une manifestation avec l\u2019instauration d\u2019un dialogue entre les organisateurs d\u2019une manifestation et la pr\u00e9fecture\nLe d\u00e9ploiement de la force doit \u00eatre graduel et proportionnel\n : certaines techniques comme l\u2019usage de la nasse, les armes mutilantes comme les LBD 40 et diverses grenades seront interdites. L\u2019usage de gaz lacrymog\u00e8ne doit \u00eatre r\u00e9duit\u00a0\nLes personnes sur le terrain doivent \u00eatre sp\u00e9cialement form\u00e9es et entra\u00een\u00e9es\n. Les BRAV-M seront dissoutes. Seuls les agent\u00b7es du renseignement territorial clairement identifi\u00e9\u00b7es pourront \u00eatre en civil dans les cort\u00e8ges\n\n\nD\u00e9limiter strictement le champ de la s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e\n\n\nSous l\u2019impulsion de concepts tels que le \u00ab continuum de s\u00e9curit\u00e9 \u00bb et le \u00ab c\u0153ur de m\u00e9tier \u00bb pour les fonctionnaires de police et les militaires de la gendarmerie, ce quinquennat aura \u00e9t\u00e9 celui de l\u2019extension du domaine de la s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e. Nous remettrons des fonctionnaires \u00e0 la place des agent\u00b7es priv\u00e9\u00b7es charg\u00e9\u00b7es du gardiennage de services publics, notamment pour les pr\u00e9fectures ou les tribunaux.\u00a0\n\n\nNous remettrons en place la taxe sp\u00e9cifique dans le secteur, comme le demande la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de la s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e, pour la fl\u00e9cher int\u00e9gralement en direction du Conseil national des activit\u00e9s priv\u00e9es de s\u00e9curit\u00e9 (CNAPS). Il y aura les moyens d\u2019un contr\u00f4le effectif du secteur notamment pour les agent\u00b7es de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e qui sont souvent employ\u00e9\u00b7es dans des conditions non r\u00e9glementaires, sans les formations ad\u00e9quates et dans une pr\u00e9carit\u00e9 notoire en d\u00e9pit du code du travail.\n\n\nContre le terrorisme, retrouver la voie de la raison\n\n\nLe minist\u00e8re de l\u2019Int\u00e9rieur doit cesser d\u2019\u00eatre le minist\u00e8re de la peur irrationnelle et devenir celui de la paix civile.\n La \u00ab guerre contre le terrorisme \u00bb suivie depuis quelques ann\u00e9es n\u2019aura eu pour effet que de fragiliser notre coh\u00e9sion nationale et nous aligner sur l\u2019agenda diplomatique \u00e9tasunien.\n\n\nNous souhaitons :\n\n\nRefuser la logique du choc des civilisations et de la \u00ab guerre int\u00e9rieure \u00bb\n et sortir des guerres d\u00e9stabilisatrices et des alliances hypocrites avec les p\u00e9tromonarchies du Golfe\nMettre en \u0153uvre une strat\u00e9gie globale de lutte contre le terrorisme\n \u00ab hors limites \u00bb au moyen d\u2019une coalition universelle sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU et ciblant les composantes \u00e9conomiques (blanchiment d\u2019argent, ressources p\u00e9troli\u00e8res, approvisionnement en ligne)\nSortir de l\u2019Otan\n pour instaurer l\u2019ind\u00e9pendance de la France et refuser d\u2019\u00eatre \u00e0 la remorque des \u00c9tats-Unis d\u2019Am\u00e9rique\n\n\nLa deuxi\u00e8me t\u00e2che est \nl\u2019am\u00e9lioration de la pr\u00e9vention et la lutte raisonn\u00e9e contre l\u2019embrigadement \npar :\n\n\nLa \npr\u00e9vention,\n en assumant le r\u00f4le central de l\u2019\u00e9ducation, de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, des services publics de proximit\u00e9 et des m\u00e9canismes socio-\u00e9conomiques et psychiques. Elle n\u00e9cessite de revenir sur l\u2019autonomisation de l\u2019enjeu s\u00e9curitaire dans le d\u00e9bat politique. Un travail interminist\u00e9riel de fond sur les actions face aux publics pouvant basculer dans les actes meurtriers est n\u00e9cessaire.\u00a0Un partenariat devra \u00eatre engag\u00e9 avec le monde acad\u00e9mique, en particulier les sciences humaines et sociales, afin d\u2019orienter de mani\u00e8re plus rationnelle l\u2019action des services.\u00a0\nUne strat\u00e9gie politique globale pour \nrenforcer les anticorps r\u00e9publicains et supprimer le terreau des communautarismes\n. En parall\u00e8le, \nle soutien aux d\u00e9marches de signalement par les proches\n permettra l\u2019int\u00e9gration des personnes suspect\u00e9es dans des programmes non judiciaires de prise en charge contre l\u2019embrigadement\nLe \nd\u00e9veloppement de peines de substitution \u00e0 la prison pour les courtes peines\n. La prison est actuellement un lieu d\u2019embrigadement et de constitution de r\u00e9seaux et les peines de probation sont trop peu prononc\u00e9es\nLa \nr\u00e9flexion sur le r\u00f4le de la presse\n : la libert\u00e9 d\u2019informer ne doit pas exon\u00e9rer les m\u00e9dias et journalistes de leur responsabilit\u00e9 dans le jeu m\u00e9diatique des r\u00e9seaux terroristes\n\n\nLe troisi\u00e8me t\u00e2che repose sur \ndes services de renseignement efficaces :\n\n\nRenforcer le \nrenseignement territorial et humain : nous reviendrons sur la fusion de la DST et des RG. \nCette r\u00e9orientation de la sp\u00e9cialisation du renseignement permettra de privil\u00e9gier l\u2019infiltration, le travail de terrain et le red\u00e9ploiement intelligent. \u00c0 rebours de l\u2019illusion du tout technologique, elle permettra de renforcer les moyens d\u2019analyse des renseignements collect\u00e9s. La diversification du renseignement permet d\u2019assurer des approches compl\u00e9mentaires des informations et de garantir des contre-pouvoirs en recrutant des analystes et des traducteur\u00b7ices en nombre suffisant. Le retour d\u2019une v\u00e9ritable communaut\u00e9 antiterroriste, plus large que l\u2019actuel \u00ab premier cercle \u00bb des services de renseignement, et compos\u00e9e d\u2019agences de taille et de l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e9gales, permettra d\u2019apporter une r\u00e9ponse plus diversifi\u00e9e \u00e0 la menace que ce que permet aujourd\u2019hui la seule culture polici\u00e8re de la DGSI\nEntamer un plan de titularisation et de fid\u00e9lisation des agent\u00b7es contractuel\u00b7les de la DGSI, notamment avec des formations initiales et continues de haut niveau de qualification\nRemettre en question les pratiques et dispositifs inefficaces et liberticides de surveillance de masse\n sur l\u2019Internet et les r\u00e9seaux t\u00e9l\u00e9phoniques. Un contr\u00f4le accru des services sera exerc\u00e9 en renfor\u00e7ant les pouvoirs de la d\u00e9l\u00e9gation parlementaire au renseignement (DPR) \u2013 avec la pr\u00e9sence \na minima\n d\u2019un membre de chaque groupe politique au Parlement \u2013 et de la Commission nationale de contr\u00f4le des techniques de renseignement (CNCTR). De m\u00eame, un circuit interne fonctionnel permettra \u00e0 un\u00b7e lanceur\u00b7se d\u2019alerte au sein des services de signaler des actions ill\u00e9gales ou attentatoires \u00e0 notre souverainet\u00e9\nFocaliser le renseignement sur les menaces s\u00e9curitaires et \u00e9conomiques hexagonales, en particulier la mouvance d\u2019extr\u00eame droite et les groupuscules anti-r\u00e9publicains, et non sur la surveillance des mouvements sociaux\nRestaurer l\u2019ind\u00e9pendance nationale en mati\u00e8re de renseignement\n et d\u00e9fendre l\u2019\u00e9change d\u2019informations dans les discussions pour constituer une coalition universelle contre Daesh et ses avatars\n\n\nPour \u00eatre efficace dans la dur\u00e9e, une politique antiterroriste rationnelle devra enfin tourner le dos aux logiques d\u2019exception :\n\n\nAbroger la loi \u00ab renfor\u00e7ant la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et la lutte contre le terrorisme\n \n\u00bb du 30 octobre 2017 qui a inscrit l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence dans le droit commun. \nNous abrogerons \u00e9galement les textes suivants qui ont approfondi cette logique\nJudiciariser la lutte antiterroriste\n. Cela passe par une r\u00e9duction du nombre dee mesures administratives sans suites judiciaires, l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures, la suppression de toute juridiction sp\u00e9cialis\u00e9e et l\u2019augmentation des moyens de la justice antiterroriste afin de garantir une lutte efficace, durable et respectueuse des droits et libert\u00e9s fondamentaux\nSupprimer les cours d\u2019assises sp\u00e9cialement compos\u00e9es\n en mati\u00e8re de terrorisme pour remettre des jur\u00e9s tir\u00e9s au sort, et que la justice soit rendue au nom du peuple fran\u00e7ais comme en droit commun\nArr\u00eater progressivement les op\u00e9rations \u00ab Sentinelle \u00bb\n (type Vigipirate) et passer \u00e0 une surveillance cibl\u00e9e des lieux publics par les effectifs renforc\u00e9s de la police, de la gendarmerie, de la garde nationale et non de l\u2019arm\u00e9e\n\n\n\n\nLa s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re\n\n\nNotre programme va dans le sens d\u2019un ralentissement de la vie notamment par la reprise en main par chacun du temps dont il dispose. Cela passe par la relocalisation de l\u2019activit\u00e9 et par la diminution du temps de travail. Cela limite d\u00e8s lors les ph\u00e9nom\u00e8nes de course permanente contre la montre o\u00f9 la vitesse devient un \u00e9l\u00e9ment de comp\u00e9titivit\u00e9 collective et individuelle. Plus pr\u00e9cis\u00e9ment, notre vision de la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re est bas\u00e9e sur l\u2019\u00e9ducation et la pr\u00e9vention d\u00e8s l\u2019\u00e9cole, dans le cadre d\u2019un service citoyen par lequel le droit de conduire serait gratuit. Nous souhaitons :\u00a0\n\n\nExp\u00e9rimenter le bridage des v\u00e9hicules pour qu\u2019ils ne puissent plus d\u00e9passer des vitesses excessives et inclure l\u2019\u00e9thylotest anti-d\u00e9marrage dans tous les v\u00e9hicules\nDiminuer la pr\u00e9sence de radars fixes hors des zones accidentog\u00e8nes. Nous leur pr\u00e9f\u00e9rons les radars mobiles, en coh\u00e9rence avec la pr\u00e9sence des gendarmes et des policier\u00b7es\nFinancer les radars p\u00e9dagogiques et les feux intelligents dans les villes pour fluidifier les axes urbains\nRefuser la privatisation de la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re qui doit rester le monopole de la puissance publique\n\n\n\n\n\n\nR\u00e9former le contr\u00f4le de l\u2019activit\u00e9 polici\u00e8re et gendarmesque et en finir avec les violences polici\u00e8res\n\n\nPour cela, nous d\u00e9fendons la \nrefondation\n \ndu code de d\u00e9ontologie\n des services de police :\n\n\nR\u00e9tablir les missions de 1986 supprim\u00e9es par Manuel Valls en 2014 pour y r\u00e9int\u00e9grer la mission de \u00ab d\u00e9fense des Libert\u00e9s et de la R\u00e9publique \u00bb\nRenforcer la formation initiale des agent\u00b7es tourn\u00e9e notamment vers l\u2019\u00e9thique et la relation avec les concitoyen\u00b7nes\n\n\nLes missions de contr\u00f4le de la d\u00e9ontologie en interne par l\u2019IGPN et par l\u2019IGGN seront supprim\u00e9es. Cette mission de contr\u00f4le sera d\u00e9volue \u00e0 une autorit\u00e9 ind\u00e9pendante rattach\u00e9e au D\u00e9fenseur des droits qui en a d\u00e9j\u00e0 actuellement la comp\u00e9tence. Son r\u00f4le sera modifi\u00e9 afin qu\u2019il puisse directement prononcer des sanctions administratives avec un cadre proc\u00e9dural respectueux des plaignant\u00b7es et des droits de la d\u00e9fense.\n\n\nLes enqu\u00eates judiciaires concernant des faits de violence polici\u00e8re seront syst\u00e9matiquement d\u00e9pays\u00e9es dans un autre parquet. Les services du D\u00e9fenseur des droits seront associ\u00e9s aux enqu\u00eates p\u00e9nales en plus des services de police judiciaire comp\u00e9tents.\n\n\nSans attendre de r\u00e9forme, notre futur ministre de l\u2019Int\u00e9rieur appliquera l\u2019ensemble des demandes de sanction du D\u00e9fenseur des droits. Une commission \u00ab V\u00e9rit\u00e9 et Justice \u00bb sera ouverte sur les violences polici\u00e8res pass\u00e9es ayant entra\u00een\u00e9 la mort ou des mutilations pour \u00e9tablir les responsabilit\u00e9s.\n\n\nL\u2019Inspection g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019administration r\u00e9cup\u00e9rera le reste des missions de contr\u00f4le interne.\n\n\n\n\nPour une contribution active de la France \u00e0 la recherche universitaire et internationale\u00a0\n\n\nNous souffrons d\u2019un d\u00e9bat irrationnel sur la s\u00e9curit\u00e9, les chiffres de la d\u00e9linquance ou encore le sentiment d\u2019ins\u00e9curit\u00e9. Les lois ne sont que tr\u00e8s rarement \u00e9valu\u00e9es.\n\n\nC\u2019est pourquoi nous avons besoin que la recherche, ind\u00e9pendante et scientifique, puisse avoir les moyens d\u2019\u00e9valuer les politiques publiques de s\u00e9curit\u00e9 et de nourrir les perspectives de r\u00e9forme.\u00a0\n\n\nNous recr\u00e9erons l\u2019Institut national des hautes \u00e9tudes de la s\u00e9curit\u00e9 et de la justice (INHESJ) supprim\u00e9 par Castaner. Nous modifierons son fonctionnement afin que le conseil scientifique soit pleinement comp\u00e9tent pour d\u00e9finir les axes de recherche. Bien s\u00fbr, le minist\u00e8re de l\u2019Int\u00e9rieur pourra passer des commandes mais il ne fixera pas les priorit\u00e9s.\n\n\nNous proposons que l\u2019INHESJ puisse fournir gratuitement aux communes des enqu\u00eates de victimation pour qu\u2019elles puissent d\u00e9finir leur strat\u00e9gie locale de pr\u00e9vention de la d\u00e9linquance. Nous relancerons la coop\u00e9ration internationale sous l\u2019angle de la recherche universitaire et nous financerons massivement des postes de doctorant\u00b7es.\n\n\nConclusion\n\n\nLe consentement \u00e0 l\u2019autorit\u00e9 et le recours de l\u2019\u00c9tat \u00e0 la force pour faire appliquer la loi reposent d\u2019abord sur la l\u00e9gitimit\u00e9 des lois, des ordres et de ceux qui les appliquent. Le pays a besoin d\u2019une loi juste et \u00e9labor\u00e9e d\u00e9mocratiquement ; d\u2019une police r\u00e9publicaine et d\u2019une justice impartiale et v\u00e9ritablement rendue \u00ab au nom du peuple fran\u00e7ais \u00bb ; ainsi que de la fin des privil\u00e8ges et des passe-droits. La politique t\u00e9moigne de rapports de force entre des classes sociales aux int\u00e9r\u00eats divergents. Aux responsabilit\u00e9s, l\u2019Union populaire redonnera le pouvoir au plus grand nombre : ses politiques seront celles de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et les politiques de s\u00e9curit\u00e9 ne constitueront pas une exception. En refondant en profondeur ce service public en crise, il sera possible de reconstruire la confiance ab\u00eem\u00e9e entre la police et la population. Un lien ab\u00eem\u00e9 par des ann\u00e9es d\u2019aust\u00e9rit\u00e9, par des consignes qui font le choix de la r\u00e9pression et de l\u2019escalade des tensions, par des imperfections l\u00e9gales qu\u2019il convient de corriger, etc.\u00a0\n\n\nS\u2019attaquer \u00e0 la petite d\u00e9linquance, au crime organis\u00e9 ou \u00e0 la d\u00e9linquance en col blanc n\u00e9cessite d\u2019en comprendre les diff\u00e9rentes sources. Rien ne peut se penser sans faire appel \u00e0 une refondation de l\u2019\u00c9cole, \u00e0 l\u2019\u00e9radication de la mis\u00e8re et du ch\u00f4mage, \u00e0 la r\u00e9duction des in\u00e9galit\u00e9s socio-\u00e9conomiques, \u00e0 la fin de l\u2019impunit\u00e9 dont profitent les puissants, \u00e0 l\u2019acc\u00e8s \u00e9galitaire aux services publics ou encore \u00e0 une g\u00e9n\u00e9ralisation de la s\u00e9curit\u00e9 sociale. Il nous faut mobiliser l\u2019\u00e9nergie des individus pour qu\u2019ils se transforment eux-m\u00eames pour pouvoir ensuite transformer la soci\u00e9t\u00e9. Il n\u2019y pas de R\u00e9publique sans r\u00e9publicain\u00b7es\n. \nEt\n \npas de souverainet\u00e9 du peuple sans citoyen\u00b7nes pleinement souverain\u00b7es. Ce ressort individuel de la souverainet\u00e9 s\u2019appelle la vertu civique. C\u2019est la force personnelle qui permet \u00e0 chacun\u00b7e de d\u00e9passer son int\u00e9r\u00eat particulier pour comprendre l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Cette vertu est impossible \u00e0 d\u00e9velopper dans un syst\u00e8me o\u00f9 r\u00e8gne l\u2019oligarchie. L\u2019arbitraire des puissants comme les privil\u00e8ges de l\u2019argent sapent toute vertu r\u00e9publicaine dans l\u2019ensemble du corps social. \nOn ne pourra donc faire vivre une soci\u00e9t\u00e9 s\u00fbre sans \u00e9liminer l\u2019oligarchie\n, et ses m\u00e9faits qui devront devenir la priorit\u00e9 d\u2019une nouvelle politique p\u00e9nale,\n de la conduite des affaires publiques\n. La vertu r\u00e9publicaine \u00e9tant impensable dans une soci\u00e9t\u00e9 capitaliste o\u00f9 l\u2019argent corrompt tout, l\u2019oligarchie utilise l\u2019appareil s\u00e9curitaire non seulement pour garantir l\u2019ordre mais pour r\u00e9primer toute vell\u00e9it\u00e9 de changement. L\u2019oligarchie retourne ainsi l\u2019\u00c9tat contre le peuple voulant exercer ses droits. La surench\u00e8re s\u00e9curitaire est toujours le signe que la soci\u00e9t\u00e9 a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 r\u00e9gler un probl\u00e8me humain, social, \u00e9ducatif et sanitaire. Pour nous, la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise ne souffre pas d\u2019abord d\u2019un manque d\u2019autorit\u00e9 mais d\u2019un manque d\u2019\u00e9galit\u00e9.\n\n"}, {"id": 1006, "markdown": "", "entity": "externalpage", "title": "Agriculture et alimentation", "doctype": "Livret", "url": "https://melenchon2022.fr/livrets-thematiques/agriculture/", "image": "livret_agriculture.png", "content": "\n\nNotre constat : Le mod\u00e8le agro-industriel malm\u00e8ne l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me, la sant\u00e9, les paysan\u00b7nes et les animaux\u00a0\n\n\nL\u2019agriculture fournit l\u2019essentiel de notre alimentation. Or le mod\u00e8le agro-industriel actuel malm\u00e8ne tout : l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me, la sant\u00e9 des consommateur\u00b7ices, celle des paysan\u00b7nes et le bien-\u00eatre des animaux.\u00a0\n\n\nLes maux sont connus\u2009: soumission au libre march\u00e9 et au libre-\u00e9change, ultra-sp\u00e9cialisation, gigantisme agricole, pesticides chimiques, \u00e9levage intensif ou pression sur la ressource en eau.\u00a0\n\n\nL\u2019ensemble du syst\u00e8me agricole et alimentaire est responsable de plus d\u2019un tiers du r\u00e9chauffement climatique global, contribue \u00e0 la d\u00e9forestation, repose sur l\u2019utilisation de ressources non renouvelables, contamine l\u2019eau, l\u2019environnement et les \u00eatres humains et contribue \u00e0 la destruction des sols et de la biodiversit\u00e9.\u00a0\n\n\nPr\u00e8s d\u2019un milliard de personnes dans le monde souffrent de la faim, alors que la malbouffe et l\u2019ob\u00e9sit\u00e9 progressent. \u00c0 terme, ce syst\u00e8me met \u00e0 mal notre capacit\u00e9 \u00e0 nourrir l\u2019humanit\u00e9.\n\n\nEn France\n, l\u2019agriculture g\u00e9n\u00e8re des centaines de milliers d\u2019emplois directs et indirects, et participe \u00e0 l\u2019am\u00e9nagement et \u00e0 la dynamisation des territoires ruraux. Cependant, le mod\u00e8le agricole productiviste actuel et le syst\u00e8me alimentaire qui l\u2019accompagne \nne r\u00e9pondent plus \u00e0 l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, \nque ce soit sur les plans \u00e9conomique, social, \u00e9cologique ou de sant\u00e9 publique.\n\n\nEn regardant simplement la qualit\u00e9 de la production alimentaire qui termine dans nos assiettes, il est \u00e9vident que le mod\u00e8le actuel ne remplit pas ses fonctions essentielles. \nL\u2019alimentation \nd\u2019une grande partie de la population est \nd\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e \ndu point de vue nutritionnel\u00a0: exc\u00e8s de sucre, sels,\u00a0 acides gras trans et prot\u00e9ines animales sont devenus la norme. Cette alimentation repose trop souvent sur la consommation de produits de faible qualit\u00e9, contenant en outre des r\u00e9sidus de \npesticides et additifs alimentaires dangereux pour la sant\u00e9\n. Surpoids, ob\u00e9sit\u00e9, cancers et allergies deviennent de v\u00e9ritables questions de sant\u00e9 publique, notamment chez les jeunes et les cat\u00e9gories sociales les plus d\u00e9favoris\u00e9es. Le syst\u00e8me alimentaire est aujourd\u2019hui domin\u00e9 par une logique d\u2019accumulation des profits, soutenue par une publicit\u00e9 massive et trompeuse. Elle pousse \u00e0 la \nsurconsommation \nde certains produits ultra-transform\u00e9s nocifs et g\u00e9n\u00e8re une quantit\u00e9 consid\u00e9rable de \ngaspillages\n, que ce soit en produits alimentaires ou en emballages. Ce syst\u00e8me n\u2019est pas capable non plus de r\u00e9sorber la pr\u00e9carit\u00e9 des Fran\u00e7ais\u00b7es qui ont recours \u00e0 l\u2019aide alimentaire. Ces 8 millions de personnes, quand elles ne sont pas simplement contraintes \u00e0 se passer de repas, ne sont pas en capacit\u00e9 de choisir leur alimentation. Elles sont finalement consid\u00e9r\u00e9es comme une fili\u00e8re pour \u00e9couler la production de l\u2019agro-industrie.\u00a0\n\n\nLa production agricole se concentre dans un \nnombre de plus en plus r\u00e9duit d\u2019exploitations\n. Plus de la moiti\u00e9 des exploitations et des emplois agricoles ont disparu en 25 ans \u2013 dont 100 000 exploitations au cours des 10 derni\u00e8res ann\u00e9es \u2013 et 200 000 exploitant\u00b7es suppl\u00e9mentaires partiront en retraite d\u2019ici \u00e0 2030\u00a0!\n\n\nLa lib\u00e9ralisation des march\u00e9s, la baisse des prix pay\u00e9s aux producteur\u00b7ices et la captation d\u2019une grande partie de la valeur ajout\u00e9e par les firmes de l\u2019amont et de l\u2019aval engagent les agriculteurs et agricultrices dans une folle \n\u00ab\u202fcourse \u00e0 la comp\u00e9titivit\u00e9\u202f\u00bb. \nLes plus grandes exploitations s\u2019agrandissent encore davantage en acqu\u00e9rant les terres de celles et ceux qui ont \u00e9t\u00e9 exclu\u00b7es. Un processus de financiarisation de l\u2019agriculture s\u2019est engag\u00e9 depuis une dizaine d\u2019ann\u00e9es avec la multiplication du nombre d\u2019exploitations sous forme soci\u00e9taires et des investissements de holdings financi\u00e8res. La sp\u00e9cialisation r\u00e9gionale dans la production de mati\u00e8res premi\u00e8res agricoles \u00e0 bas prix, l\u2019utilisation intensive de moyens de production et l\u2019abandon progressif de secteurs exigeants en travail comme celui des fruits et l\u00e9gumes ont conduit \u00e0 une diminution de la valeur ajout\u00e9e agricole de la France depuis vingt ans et de son autonomie alimentaire. L\u2019utilisation d\u2019une partie des surfaces productives pour de \u00ab\u00a0l\u2019agrivolta\u00efsme\u00a0\u00bb, de la m\u00e9thanisation industrielle ou la production d\u2019\u00ab\u00a0agrocarburants\u00a0\u00bb aggrave encore cette situation, prosp\u00e9rant sur la mis\u00e8re des prix pay\u00e9s aux paysan\u00b7nes.\n\n\nLa majorit\u00e9 des agriculteur\u00b7ices sont victimes de ce mod\u00e8le\n. Bon nombre d\u2019entre elles et eux s\u2019endettent, connaissent la pr\u00e9carit\u00e9 et cessent leur m\u00e9tier. Certain\u00b7es sont si d\u00e9vast\u00e9\u00b7es qu\u2019il y a trois fois plus de suicides chez les agriculteur\u00b7ices que dans le reste de la population. De nombreux jeunes renoncent \u00e0 s\u2019installer du fait de la difficult\u00e9 d\u2019acc\u00e9der au foncier, du montant des investissements n\u00e9cessaires, des perspectives incertaines de revenu et de l\u2019absence de soutien public. Nous assistons \u00e0 une situation absurde de \u00ab\u2009paysan\u00b7nes sans terres\u2009\u00bb sur notre territoire, alors que le ch\u00f4mage atteint des records.\u00a0\n\n\nCe mod\u00e8le hyper intensif constitue \nune impasse \u00e9cologique \n\u2009: il est responsable de la pollution de l\u2019environnement et de la contamination des aliments par l\u2019usage de pesticides, d\u2019engrais azot\u00e9s et par le recours aux antibiotiques. Il d\u00e9truit la fertilit\u00e9 des sols, les habitats naturels et la biodiversit\u00e9, il pose aussi de graves d\u00e9s\u00e9quilibres par l\u2019accaparement de la ressource en eau et la perturbation du cycle de l\u2019eau, provoquant de nombreux conflits d\u2019usage d\u2019une ressource pr\u00e9cieuse. Il constitue \u00e9galement \nun danger pour la sant\u00e9 des travailleur\u00b7ses de l\u2019agriculture et de la population\n. Bas\u00e9 sur un usage massif de ressources non-renouvelables, il \ncontribue largement au d\u00e9r\u00e8glement climatique \npar son utilisation d\u2019\u00e9nergie fossile pour la synth\u00e8se des engrais et par ses \u00e9missions de protoxyde d\u2019azote et de m\u00e9thane.\u00a0\n\n\nDans ce mod\u00e8le productiviste, \nles animaux sont trait\u00e9s comme des marchandises\n, au m\u00e9pris de leurs besoins et des exigences de leur bien-\u00eatre. Mutilations, cages, absence d\u2019acc\u00e8s au plein-air ou ultra-densit\u00e9 : 80\u202f% des animaux d\u2019\u00e9levage subissent la violence inacceptable de l\u2019\u00e9levage intensif. Cette violence se r\u00e9percute sur les \u00e9leveur\u00b7ses, les salari\u00e9\u00b7es agricoles, sur l\u2019environnement et sur l\u2019ensemble de la soci\u00e9t\u00e9. Ce syst\u00e8me repr\u00e9sente aussi un danger sanitaire majeur : l\u2019\u00e9levage intensif et la d\u00e9forestation qu\u2019il entra\u00eene sont deux des causes majeures de l\u2019\u00e9mergence et de la diffusion des zoonoses, ces maladies qui, comme le Covid-19, se transmettent des animaux sauvages aux humains.\n\n\nLa politique agricole commune (PAC) ne permet plus la r\u00e9gulation des march\u00e9s\n, comme le montre la fin des quotas laitiers et sucriers. Les subventions restent \nd\u00e9pendantes de la taille des exploitations\n, ce qui favorise les plus grandes et acc\u00e9l\u00e8re l\u2019expansion d\u2019une agriculture productiviste. Les trait\u00e9s europ\u00e9ens poussent \u00e0 l\u2019internationalisation de l\u2019agriculture et imposent le libre-\u00e9change. En France, le renoncement \u00e0 la politique des structures et la faiblesse de la politique fonci\u00e8re favorisent aussi la concentration de la production. Dans le m\u00eame temps, \nle foncier agricole est rong\u00e9 par l\u2019urbanisation\n, ce qui constitue une menace pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire de long terme.\n\n\nLa lib\u00e9ralisation men\u00e9e par l\u2019Organisation mondiale du commerce (OMC) et les accords de libre-\u00e9change \nmettent en concurrence les agriculteurs et agricultrices des diff\u00e9rentes r\u00e9gions du monde \nalors que \nles diff\u00e9rences de productivit\u00e9 et de subventions agricoles sont gigantesques\n. Nombre de paysanneries sont condamn\u00e9es \u00e0 la crise et ne peuvent assurer leur s\u00e9curit\u00e9 alimentaire. Elles sont menac\u00e9es par les strat\u00e9gies de mainmise sur les semences et d\u2019accaparement de terres pour la production d\u2019agrocarburants et d\u2019autres cultures destin\u00e9es \u00e0 l\u2019exportation men\u00e9es par les entreprises multinationales. Les aides \u00e0 l\u2019agriculture des pays riches contribuent \u00e0 des exportations \u00e0 bas prix et \u00e0 la crise de l\u2019agriculture des pays du Sud. Les cons\u00e9quences sont connues\u202f: pauvret\u00e9, exode rural et migrations.\u00a0\n\n\nFace \u00e0 ce mod\u00e8le, de multiples initiatives d\u2019agriculture paysanne de qualit\u00e9, d\u2019agriculture biologique et de circuits courts de proximit\u00e9 se d\u00e9veloppent. Elles montrent que \nd\u2019autres formes d\u2019agriculture tourn\u00e9es vers l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral sont possibles\n. Mais une \nagriculture duale \navec, d\u2019un c\u00f4t\u00e9, une grande agriculture productiviste cens\u00e9e \u00eatre \u00ab\u2009comp\u00e9titive\u2009\u00bb sur le march\u00e9 mondial, et, de l\u2019autre, une agriculture de niche, \u00e9cologique et de qualit\u00e9 pour une minorit\u00e9 de consommateurs et de consommatrices plus favoris\u00e9\u00b7es ne peut exister durablement. En r\u00e9alit\u00e9, ces deux agricultures sont bien en comp\u00e9tition pour l\u2019acc\u00e8s au foncier, aux march\u00e9s et aux subventions publiques. La premi\u00e8re se d\u00e9veloppe en marginalisant la seconde.\n\n\nNotre projet : Une production alimentaire locale, respectueuse du bien-\u00eatre des animaux, r\u00e9mun\u00e9ratrice et accessible\n\n\nNous portons un projet de rupture avec le mod\u00e8le agro-industriel dominant actuel. L\u2019action politique ne peut plus \u00eatre guid\u00e9e par l\u2019objectif de produire toujours plus, sans se soucier des cons\u00e9quences \u00e9cologiques ni de la faim qui continue de s\u00e9vir en France et dans le monde.\n\n\nNous portons un projet alimentaire et agricole d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Notre objectif est d\u2019\u00e9radiquer la faim, la pr\u00e9carit\u00e9 alimentaire, les maladies dues \u00e0 la malbouffe et d\u2019assurer notre souverainet\u00e9 alimentaire, durement fragilis\u00e9e par Emmanuel Macron et par des d\u00e9cennies de n\u00e9olib\u00e9ralisme et d\u2019inaction climatique et environnementale. Nous voulons construire un syst\u00e8me alimentaire d\u00e9mocratique et soutenable qui offre \u00e0 tou\u00b7tes une garantie universelle d\u2019acc\u00e8s \u00e0 une alimentation saine et choisie. Il est fond\u00e9 sur une agriculture \u00e9cologique et paysanne, respectueuse du bien-\u00eatre des animaux, avec des paysan\u00b7nes nombreux\u00b7ses, justement r\u00e9mun\u00e9r\u00e9\u00b7es, et des fermes \u00e0 taille humaine.\n\n\nLe droit \u00e0 l\u2019alimentation doit \u00eatre enfin effectif en France et chacun doit avoir acc\u00e8s \u00e0 une alimentation saine et choisie. C\u2019est pourquoi nous augmenterons massivement le pouvoir d\u2019achat populaire, nous encadrerons les prix, nous faciliterons l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la restauration collective, nous d\u00e9velopperons les projets alimentaires territoriaux et nous exp\u00e9rimenterons \nune garantie universelle d\u2019acc\u00e8s \u00e0 des aliments choisis, premier jalon vers une s\u00e9curit\u00e9 sociale de l\u2019alimentation.\n\n\nL\u2019industrie agroalimentaire ne peut plus faire la loi dans nos assiettes et dans nos champs. Nous l\u2019encadrerons pour sortir de la malbouffe, en interdisant les additifs et les pesticides les plus dangereux, en renfor\u00e7ant l\u2019information des consommateurs et consommatrices ou encore en encadrant ses marges.\u00a0\n\n\nNotre projet implique de cr\u00e9er les conditions d\u2019une activit\u00e9 agricole r\u00e9mun\u00e9ratrice, digne et attractive, de faciliter l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la terre pour les paysan\u00b7nes, et de cr\u00e9er rapidement au moins 300 000 nouveaux emplois agricoles. C\u2019est pourquoi nous garantirons des prix r\u00e9mun\u00e9rateurs par des prix planchers, nous conduirons une r\u00e9forme agraire pour faciliter l\u2019acc\u00e8s au foncier, nous s\u00e9curiserons le \nparcours de d\u00e9sendettement des agriculteurs et agricultrices\n et nous appliquerons nos normes de production \u00e0 l\u2019importation ainsi que des prix minimums d\u2019entr\u00e9e.\u00a0\n\n\nL\u2019urgence climatique, environnementale et sanitaire (zoonoses) nous presse de ramener notre syst\u00e8me agricole et alimentaire dans les limites plan\u00e9taires. La souffrance animale massive et banalis\u00e9e qui est la r\u00e8gle dans les \u00e9levages intensifs o\u00f9 les animaux sont trait\u00e9s comme des marchandises est inacceptable. C\u2019est pourquoi nous planifierons une r\u00e9volution agro\u00e9cologique de nos m\u00e9thodes de production, nous relocaliserons les productions sur les territoires, nous stopperons l\u2019artificialisation des terres et nous sortirons de l\u2019\u00e9levage intensif, en accompagnant les agriculteur\u00b7ices dans la transition.\n\n\nNotre projet n\u00e9cessite donc de r\u00e9nover l\u2019organisation de l\u2019\u00c9tat et ses soutiens financiers \u00e0 l\u2019agriculture. C\u2019est pourquoi nous transformerons radicalement la politique agricole commune et nous ferons la r\u00e9volution citoyenne dans les structures agricoles aussi.\u00a0\n\n\nAu niveau international, nous voulons contribuer \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale, \u00e0 la protection et au d\u00e9veloppement des paysanneries et \u00e0 la bifurcation \u00e9cologique de l\u2019agriculture et des syst\u00e8mes alimentaires. Notre projet implique de ne plus d\u00e9stabiliser les march\u00e9s des pays \u00e9trangers par des exportations massives subventionn\u00e9es et d\u2019affirmer le principe de souverainet\u00e9 alimentaire des paysan\u00b7nes, des \u00c9tats et des r\u00e9gions, en s\u2019appuyant notamment sur la D\u00e9claration des Nations unies sur les droits des paysan\u00b7nes et des autres personnes travaillant dans les zones rurales.\n\n\nNos propositions : R\u00e9volutionner le syst\u00e8me agricole et alimentaire\n\n\nUne alimentation saine et durable accessible pour tou\u00b7tes\n\u00a0\n\n\nUne bonne alimentation est le corollaire d\u2019une vie en bonne sant\u00e9. Elle doit \u00eatre garantie et accessible pour tou\u00b7tes. Pour atteindre cette accessibilit\u00e9 garantie \u00e0 une alimentation saine et durable, nous proposons les mesures suivantes :\u00a0\n\n\nAugmenter massivement le \npouvoir d\u2019achat\n populaire, notamment en portant le SMIC \u00e0 1400 euros net par mois et en cr\u00e9ant pour tou\u00b7tes une garantie d\u2019autonomie de 1063 euros net par mois\nBloquer les prix d\u2019une liste de produits alimentaires de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9\n, garantir en permanence l\u2019acc\u00e8s \u00e0 5 fruits et l\u00e9gumes de saison \u00e0 prix bloqu\u00e9s, notamment en s\u2019inspirant du bouclier qualit\u00e9-prix aujourd\u2019hui en vigueur dans les Outre-mer. Les prix fix\u00e9s tiennent syst\u00e9matiquement compte de la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019assurer des prix r\u00e9mun\u00e9rateurs aux agriculteur\u00b7ices par l\u2019application de prix planchers\nEngager la \ngratuit\u00e9 des cantines scolaires\nPlanifier la transition \nvers une restauration collective 100\u202f% biologique et locale\n, avec une option v\u00e9g\u00e9tarienne quotidienne et un menu hebdomadaire v\u00e9g\u00e9tarien pour tous les usager\u00b7es\nRevoir la gouvernance du Conseil national de la restauration collective (CNRC)\n de fa\u00e7on \u00e0 ce que la majorit\u00e9 des si\u00e8ges soient attribu\u00e9s \u00e0 des expert\u00b7es en sant\u00e9 publique et non \u00e0 des lobbies agroalimentaires comme aujourd\u2019hui ; \nrevoir les menus\n en restauration collective en cons\u00e9quence\nSoutenir la \ncr\u00e9ation ou le maintien de postes d\u2019aides-cuisinier\u00b7es dans la restauration collective\n pour permettre la consommation de produits agricoles non pr\u00e9par\u00e9s, plus v\u00e9g\u00e9taux et augmenter la part des produits frais dans la confection des repas\nLancer une exp\u00e9rimentation visant \u00e0 une garantie universelle d\u2019acc\u00e8s \u00e0 des aliments choisis\n, premier jalon vers une s\u00e9curit\u00e9 sociale de l\u2019alimentation\nSanctuariser et tripler le budget consacr\u00e9 aux projets alimentaires territoriaux (PAT) \npour d\u00e9velopper partout les outils n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019adaptation de la production alimentaire aux besoins locaux et aux exigences \u00e9cologiques (magasins de producteur\u00b7ices, march\u00e9s d\u2019int\u00e9r\u00eat national, ateliers de transformation, abattoirs\u2026)\u00a0; consacrer un tiers de ce budget aux PAT d\u2019initiative citoyenne\u00a0; inclure au moins 25\u202f% de citoyen\u00b7nes dans la gouvernance des PAT\n\n\nUne industrie agroalimentaire encadr\u00e9e pour sortir de la malbouffe\n\n\nNotre syst\u00e8me alimentaire doit s\u2019affranchir des lobbys de l\u2019agroalimentaire, et la l\u00e9gislation doit encadrer la qualit\u00e9 des aliments produits, notamment les produits transform\u00e9s, et promouvoir un \nsyst\u00e8me d\u2019information clair des consommateur\u00b7ices \nsur le contenu et la qualit\u00e9 des aliments sur l\u2019ensemble des emballages. Dans la cha\u00eene de la production agroalimentaire, les r\u00e9seaux de distribution on pris une importance consid\u00e9rable, notamment \nla grande distribution qui repr\u00e9sente 70\u202f% de nos achats alimentaires\n. Elle a \u00e9galement capt\u00e9 15,3\u202f% de la valeur ajout\u00e9e alors qu\u2019il en reste \u00e0 peine 6\u202f% pour les agriculteurs et agricultrices. Il est imp\u00e9ratif de r\u00e9\u00e9quilibrer cette r\u00e9partition des marges et des revenus, en lib\u00e9rant producteur\u00b7ices et consommateur\u00b7ices du poids des cartels, gr\u00e2ce au contr\u00f4le des services de l\u2019\u00c9tat. Nous proposons donc les mesures suivantes pour encadrer l\u2019industrie agroalimentaire et sortir de la malbouffe :\u00a0\n\n\nInterdire d\u2019urgence les additifs les plus controvers\u00e9s\n, notamment le nitrite de sodium et le nitrate de potassium, limiter la liste des additifs autoris\u00e9s \u00e0 ceux admis dans l\u2019agriculture biologique\nFixer des taux maximaux de sel, de sucre et d\u2019acide gras satur\u00e9s dans les aliments transform\u00e9s\n sur la base des normes de l\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9\nFixer \nun objectif de r\u00e9duction de 50\u202f% de la consommation moyenne de prot\u00e9ines animales\nRendre le Nutri-Score (\u00e9tiquetage qui indique la valeur nutritionnelle) obligatoire\n pour en finir avec la d\u00e9sinformation de la grande distribution\nCompl\u00e9ter le Nutri-Score \navec l\u2019indicateur NOVA, qui classe les aliments de \u00ab\u202fpeu ou pas transform\u00e9s\u202f\u00bb \u00e0 \u00ab\u202fultra-transform\u00e9s\u202f\u00bb\nProposer un \u00e9tiquetage des produits en fonction de leur effet sur la biodiversit\u00e9, sur le climat, l\u2019utilisation de pesticides, et la prise en compte du bien-\u00eatre animal\nRemplacer la charte alimentaire du Conseil sup\u00e9rieur de l\u2019audiovisuel (CSA)\n \u00e0 destination des acteurs de l\u2019audiovisuel et de la publicit\u00e9, non contraignante, par un dispositif l\u00e9gislatif clair\nInterdire la publicit\u00e9 alimentaire\n sur tous les supports (radiophonique, audiovisuel et num\u00e9rique)\n \u00e0 destination des enfants et adolescent\u00b7es\nPour contr\u00f4ler l\u2019application des mesures pr\u00e9c\u00e9dentes, \nr\u00e9tablir les postes\n supprim\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 la Direction g\u00e9n\u00e9rale de la consommation, de la concurrence et de la r\u00e9pression des fraudes \n(DGCCRF)\nFaire du \nProgramme national nutrition sant\u00e9\n le cadre du d\u00e9veloppement de la politique alimentaire pour une alimentation saine et durable accessible \u00e0 tou\u00b7tes\nAugmenter le budget de communication du Programme national nutrition sant\u00e9\n, notamment pour sensibiliser \u00e0 une alimentation plus saine, int\u00e9grant davantage de c\u00e9r\u00e9ales, de prot\u00e9ines v\u00e9g\u00e9tales, de fruits et de l\u00e9gumes, moins de prot\u00e9ines animales et respectant le cycle des saisons. Ce budget n\u2019est actuellement que de 4 millions d\u2019euros par an, contre 2,4 milliards d\u2019euros investis par le secteur de l\u2019alimentation dans les m\u00e9dias\nCr\u00e9er une heure hebdomadaire d\u2019\n\u00e9ducation \u00e0 l\u2019alimentation de la maternelle au coll\u00e8ge\nMettre en \u0153uvre un plan de r\u00e9duction de 50\u202f% du \ngaspillage alimentaire \nsur trois ans et de \nrecyclage \nde 100\u202f% des produits d\u2019emballage\nInterdire les perturbateurs endocriniens dans les emballages\n et contenants alimentaires et en finir avec la pratique du suremballage dans la grande distribution\nInterdire le plastique\n en restauration collective pour la cuisson, r\u00e9chauffe et liaison chaude\nRefonder les crit\u00e8res permettant le d\u00e9veloppement de nouvelles grandes et moyennes surfaces (GMS) pour les soumettre aux objectifs de z\u00e9ro artificialisation nette des sols et de pr\u00e9servation des petits commerces, tout en prenant en compte les GMS d\u00e9j\u00e0 existantes\nD\u00e9velopper les circuits courts\n pour r\u00e9duire la circulation des marchandises et l\u2019utilisation d\u2019emballages\nCr\u00e9er un \nr\u00e9seau de coop\u00e9ratives de consommateur\u00b7ices \nen circuits courts (Amap, supermarch\u00e9s coop\u00e9ratifs, etc) et soutenir un plan de d\u00e9veloppement des coop\u00e9ratives de producteur\u00b7ices. Dans le cadre de l\u2019exp\u00e9rimentation d\u2019une garantie universelle d\u2019acc\u00e8s \u00e0 des aliments choisis, premier jalon vers une s\u00e9curit\u00e9 sociale de l\u2019alimentation, aller vers le conventionnement de ces structures.\nPlafonner les marges de la grande distribution \npar un coefficient multiplicateur limit\u00e9 pour\n garantir des prix r\u00e9mun\u00e9rateurs aux paysan\u00b7nes et des prix accessibles aux consommateur\u00b7ices\nInterdire enti\u00e8rement les ventes \u00e0 perte\nReconna\u00eetre le droit des organisations de producteur\u00b7ices de \nn\u00e9gocier collectivement les contrats avec l\u2019aval \n(volumes et prix de vente)\nR\u00e9server le statut coop\u00e9ratif \u2013 dont d\u00e9coule un r\u00e9gime fiscal tr\u00e8s favorable \u2013 aux seules coop\u00e9ratives de taille humaine et r\u00e9ellement gouvern\u00e9es par leurs adh\u00e9rent\u00b7es\n\n\nUne activit\u00e9 agricole \u00e9cologique et r\u00e9mun\u00e9ratrice pour une vraie souverainet\u00e9 alimentaire\u00a0\n\n\nPr\u00e8s de 50\u202f% des agriculteur\u00b7ices seront \u00e0 la retraite dans 10 ans\n, soit environ 200 000 actifs et actives agricoles et seul un d\u00e9part sur trois est remplac\u00e9. En parall\u00e8le, un nombre croissant de personnes non issues du milieu agricole souhaitent s\u2019installer en agriculture mais se heurtent \u00e0 un d\u00e9ficit d\u2019accompagnement et de soutien dans la mise en place de leur projet. Notre objectif est de \ncr\u00e9er au moins 300 000 nouveaux emplois agricoles \nsur des projets agro-\u00e9cologiques et vivriers, dans des conditions de r\u00e9mun\u00e9ration dignes, en limitant la concentration des terres et la course \u00e0 l\u2019agrandissement. Ces installations ne pourront \u00eatre p\u00e9rennis\u00e9es que si des prix r\u00e9mun\u00e9rateurs sont enfin garantis aux agriculteurs et agricultrices, les lib\u00e9rant ainsi de l\u2019angoisse des fluctuations de prix ou des \u00e9ch\u00e9ances de remboursement. Pour cela nous proposons les mesures suivantes :\n\n\nProt\u00e9ger les revenus des paysan\u00b7nes\n\n\nGarantir des prix r\u00e9mun\u00e9rateurs aux agriculteur\u00b7ices par des prix planchers. Les prix planchers seront fix\u00e9s chaque ann\u00e9e par le Minist\u00e8re de la Production alimentaire, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une conf\u00e9rence sur les prix rassemblant producteur\u00b7ices, fournisseurs et distributeurs. Les prix planchers seront fix\u00e9s pour des volumes plafonn\u00e9s par actif\u00b7ve agricole\nAppliquer nos normes de production aux produits import\u00e9s et mettre en place des prix minimums d\u2019entr\u00e9e \u00e0 l\u2019importation\nRelever les retraites agricoles au niveau du SMIC revaloris\u00e9 (1 400 euros net par mois) pour une carri\u00e8re compl\u00e8te, y compris pour les retrait\u00e9\u00b7es actuel\u00b7les\nCr\u00e9er une caisse de d\u00e9faisance pour reprendre la dette agricole de celles et ceux qui s\u2019engagent au travers d\u2019un contrat de transition \u00e0 passer au 100\u202f% bio\nFixer par d\u00e9cret le taux d\u2019int\u00e9r\u00eat maximal des pr\u00eats consentis par les coop\u00e9ratives aux paysan\u00b7nes\nR\u00e9duire les droits fixes \u00e0 payer dans le cadre des redressements judiciaires\nDonner acc\u00e8s \u00e0 tous les actif\u00b7ves agricoles non-salari\u00e9\u00b7es au statut d\u2019agriculteur\u00b7ice et \u00e0 une v\u00e9ritable protection sociale\nMettre en place un soutien aux m\u00e9canismes d\u2019entraide et de remplacement afin de reconna\u00eetre le droit \u00e0 des cong\u00e9s\nAm\u00e9liorer le statut des salari\u00e9\u00b7es de l\u2019agriculture et de l\u2019agroalimentaire \u00e0 travers la revalorisation des salaires et l\u2019am\u00e9lioration des conditions de travail\nAppliquer l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des r\u00e8gles nationales de r\u00e9mun\u00e9ration du travail (y compris des cotisations sociales) \u00e0 l\u2019ensemble des salari\u00e9\u00b7es de l\u2019agriculture et de l\u2019agroalimentaire travaillant en France pour \u00e9radiquer le dumping caus\u00e9 par le travail d\u00e9tach\u00e9\n\n\nFaciliter l\u2019acc\u00e8s au foncier et l\u2019installation de projets \u00e9cologiques et paysans\n\n\nCr\u00e9er des \u00e9tablissements publics fonciers ruraux (EPFR) pour refonder et \u00e9largir les missions des actuelles Soci\u00e9t\u00e9s d\u2019am\u00e9nagement foncier et d\u2019\u00e9tablissement rural (SAFER), au service d\u2019une plus grande coh\u00e9rence entre les divers instruments, d\u2019une politique favorable au d\u00e9veloppement de l\u2019agriculture \u00e9cologique et paysanne et de la baisse du prix du foncier. La politique de pr\u00e9emption s\u2019\u00e9tend aux parts de soci\u00e9t\u00e9 en cas de vente ou de cession, ou encore lors du d\u00e9mant\u00e8lement d\u2019une soci\u00e9t\u00e9\nR\u00e9former la gouvernance de ces nouvelles structures pour y int\u00e9grer pleinement les repr\u00e9sentant\u00b7es de la soci\u00e9t\u00e9 civile, dont les associations de consommateur\u00b7ices, de pr\u00e9servation de l\u2019environnement ou de protection des animaux\nRenforcer les moyens financiers des nouveaux EPFR pour accro\u00eetre leur capacit\u00e9 de stockage du foncier et leur permettre de conserver les terres aussi longtemps que n\u00e9cessaire, afin d\u2019assurer qu\u2019elles sont utilis\u00e9es pour des projets agricoles vertueux pour l\u2019environnement et le territoire. Pour cela, affecter une part des taxes locales aux EPFR afin de les doter de ressources propres.\u00a0\nConditionner les nouvelles autorisations d\u2019exploiter lors d\u2019un projet d\u2019installation, d\u2019agrandissement par location, d\u2019achat de terres ou de transferts de parts d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 une surface maximale d\u2019exploitation par actif\u00b7ve et par type de production\nRenforcer les moyens des structures de d\u00e9veloppement agricole et d\u2019accompagnement \u00e0 l\u2019installation comme les Organismes nationaux \u00e0 vocation agricole et rurale (ONVAR)\nRevaloriser \u00e0 hauteur de 100\u202f% du SMIC les indemnit\u00e9s de formation professionnelle agricole pour stagiaires adultes engag\u00e9s dans un projet d\u2019installation agro-\u00e9cologique\nSoutenir massivement les installations paysannes en r\u00e9visant les crit\u00e8res d\u2019acc\u00e8s aux aides \u00e0 l\u2019installation de la PAC et en augmentant significativement tout au long du mandat le budget consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019accompagnement de l\u2019installation (voir partie 5)\n\n\nDes m\u00e9thodes de production adapt\u00e9es : une production \u00e9cologique et respectueuse du bien-\u00eatre des animaux\n\n\nNous mettrons en \u0153uvre un plan national visant \u00e0 \naccompagner l\u2019ensemble des agriculteur\u00b7ices dans la bifurcation \u00e9cologique de l\u2019agriculture, l\u2019adaptation au changement climatique et la sortie de l\u2019\u00e9levage industriel\n. Cette transition devra ramener notre syst\u00e8me alimentaire dans les limites plan\u00e9taires, rendre les exploitations agricoles plus \u00e9conomes et autonomes et tenir pleinement compte du bien-\u00eatre des animaux d\u2019\u00e9levage. Elle se traduira notamment notamment par les mesures suivantes :\u00a0\n\n\nProt\u00e9ger l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me et la biodiversit\u00e9\n\n\nInterdire imm\u00e9diatement les pesticides les plus dangereux pour la sant\u00e9 humaine et pour l\u2019environnement, notamment les n\u00e9onicotino\u00efdes, le glyphosate et les fongicides SDHI (qui emp\u00eachent le d\u00e9veloppement des champignons, dont plusieurs \u00e9tudes tendent \u00e0 d\u00e9montrer la toxicit\u00e9)\nPlanifier la r\u00e9duction progressive des doses d\u2019engrais et de pesticides chimiques de synth\u00e8se et leur taxation croissante au cours du temps via la redevance sur les pollutions diffuses et sur l\u2019utilisation des intrants ; atteindre une r\u00e9duction de l\u2019utilisation des engrais et des pesticides chimiques de synth\u00e8se de 50% d\u2019ici 2030\n\u00c9tablir des zones-tampons excluant l\u2019usage de pesticides \u00e0 moins de 200 m\u00e8tres des habitations et des lieux recevant du public, tels les \u00e9coles et les h\u00f4pitaux ; renforcer la protection des points de captage d\u2019eau potable et de leurs aires d\u2019alimentation\nPlanifier l\u2019augmentation des surfaces en agriculture biologique et en infrastructures agro-\u00e9cologiques\nAtteindre un syst\u00e8me agricole 100\u202f% biologique au plus tard en 2050\nR\u00e9viser le processus d\u2019autorisation des pesticides pour que la toxicit\u00e9 \u00e0 long termes des formulations compl\u00e8tes de pesticides soit \u00e9valu\u00e9e\nInterdire tous les OGMs, y compris les \n\u00ab\u202f\nOGMs cach\u00e9s\n\u202f\u00bb\n (vari\u00e9t\u00e9s rendues tol\u00e9rantes aux herbicides issues de mutagen\u00e8se in vitro\u2026) et les nouvelles techniques g\u00e9nomiques (NBT)\nConsacrer les moyens n\u00e9cessaires au d\u00e9veloppement des l\u00e9gumineuses pour l\u2019alimentation humaine et animale, notamment au travers des aides coupl\u00e9es de la PAC\nR\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre de l\u2019agriculture, renforcer les puits de carbone naturels et atteindre au moins la neutralit\u00e9 carbone des secteurs de l\u2019agriculture et de l\u2019utilisation des terres agricoles\nMettre en place d\u2019un plan de protection g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e du foncier agricole, forestier et naturel, s\u2019inspirant de la Loi Littoral, en vue de mettre en oeuvre le \n\u00ab\u202f\nz\u00e9ro artificialisation nette\n\u202f\u00bb\n des sols d\u00e8s 2025\nDans ce cadre, fixer pour r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale l\u2019interdiction de l\u2019artificialisation et de l\u2019urbanisation des espaces agricoles et naturels\u00a0; des exceptions \u00e0 cette r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale pourront \u00eatre d\u00e9cid\u00e9es, sur proposition des collectivit\u00e9s locales ou de l\u2019\u00c9tat, par les Commissions d\u00e9partementales de protection des espaces naturels, agricoles et forestiers (CDPENAF) selon des crit\u00e8res cumulatifs pr\u00e9cis et strictement limit\u00e9s justifiant une d\u00e9claration d\u2019utilit\u00e9 publique ; ces crit\u00e8res seront : la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019infrastructures publiques ou de logement, l\u2019impossibilit\u00e9 de r\u00e9aliser les travaux sur les espaces urbains et l\u2019impossibilit\u00e9 ou la non-pertinence de r\u00e9aliser les travaux sur des terres peu fertiles\nAppliquer nos normes de production aux produits import\u00e9s\nMettre en oeuvre un moratoire sur la m\u00e9thanisation industrielle et les m\u00e9ga-bassines destin\u00e9es \u00e0 l\u2019irrigation\n\n\nEn finir avec la maltraitance animale\u00a0\n\n\nInterdire les fermes-usines, planifier la sortie de l\u2019\u00e9levage intensif au plus tard en 2027 et r\u00e9duire la production de prot\u00e9ines animales, en accompagnant les agriculteur\u00b7ices dans la transition\nD\u00e9terminer de nouvelles normes pour am\u00e9liorer les conditions d\u2019\u00e9levage (acc\u00e8s \u00e0 l\u2019air libre obligatoire, p\u00e2turage, densit\u00e9, surface minimale, r\u00e9duction des cheptels, fin des souches \u00e0 croissance rapide, objectif d\u2019autonomie alimentaire\u2026)\nInterdire les mutilations et pratiques cruelles (\u00e9levage en cages \u00e0 horizon 2025, broyage ou gazage des poussins et canetons, ablation de la queue, \u00e9pointage des becs, meulage des dents\u2026)\nBudg\u00e9ter une aide \u00e0 la transition pour les \u00e9leveur\u00b7ses industriel\u00b7les se convertissant \u00e0 l\u2019\u00e9levage paysan ou aux cultures v\u00e9g\u00e9tales\nAssurer l\u2019application effective de la r\u00e9glementation sur le transport des animaux et la renforcer ; limiter le temps de transport des animaux \u00e0 8 heures et 4 heures pour les animaux plus fragiles (volaille, lapins, animaux en \n\u00ab\u202f\nfin de carri\u00e8re\n\u202f\u00bb\n\u2026), interdire les exportations d\u2019animaux vivants hors de l\u2019UE\nAssurer l\u2019application effective de la r\u00e9glementation sur les conditions d\u2019abattage et la renforcer, afin de limiter au maximum la souffrance animale et de cr\u00e9er les conditions pour rendre possible l\u2019abattage \u00e0 la ferme\nAbroger les 2 arr\u00eat\u00e9s influenza aviaire du 30 septembre 2021 qui menacent s\u00e9rieusement l\u2019existence de l\u2019\u00e9levage plein air\n\n\nUne organisation et un soutien financier de l\u2019\u00c9tat r\u00e9nov\u00e9s\n\n\n\u00a0L\u2019organisation de l\u2019\u00c9tat et le \nsoutien financier \u00e0 la production alimentaire nationale doivent \u00eatre enti\u00e8rement lib\u00e9r\u00e9s de la pression des lobbys agro-industriels et consacr\u00e9s \u00e0 la transition \nvers des syst\u00e8mes agricoles \u00e9cologiques. Nous proposons donc les mesures suivantes\u00a0:\n\n\nRefondre radicalement le budget de la politique agricole commune\n\n\nR\u00e9viser le Plan strat\u00e9gique national\n (le document de programmation budg\u00e9taire de la PAC) qui r\u00e9git la distribution de plus de 10 milliards d\u2019euros, soit en moyenne 30 000 euros par an et par agriculteur\u00b7ice b\u00e9n\u00e9ficiaire ; une r\u00e9vision d\u2019urgence s\u2019appliquera d\u00e8s 2023 et pr\u00e9c\u00e9dera une r\u00e9vision en profondeur pour la PAC post-2023\nDans un contexte de prix agricoles r\u00e9mun\u00e9rateurs, \nengager la sortie du syst\u00e8me actuel d\u2019aides \u00e0 l\u2019hectare pour aller vers un syst\u00e8me de contrats de transition agro-\u00e9cologique\n et de paiements pour services environnementaux et sp\u00e9cifiques (installation, projets territoriaux\u2026) \u00e0 l\u2019actif\u00b7ve\nPlafonner\n les aides aux plus grandes exploitations\nRenforcer les aides aux petites et moyennes exploitations en \ndoublant le paiement redistributif\n et en le distribuant de fa\u00e7on progressive; permettre aux petites exploitations d\u2019acc\u00e9der \u00e0 l\u2019aide forfaitaire aux petites fermes\u00a0\nRenforcer la protection des travailleur et travailleuses agricoles en confirmant la mise en oeuvre de la \n\u00ab\u202fconditionnalit\u00e9 sociale\u202f\u00bb\n des aides de la PAC d\u00e8s 2023\nTripler le budget consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019installation des jeunes et des nouvelles et nouveaux agriculteur\u00b7ices\n (y compris au-del\u00e0 de 40 ans), r\u00e9viser les crit\u00e8res d\u2019attribution pour favoriser les projets agro\u00e9cologiques, la diversification des activit\u00e9s du territoire et la souverainet\u00e9 alimentaire, les d\u00e9marches collectives ; supprimer la bonification dotation jeunes agriculteurs (DJA) pour investissement\nDoubler le budget consacr\u00e9 \u00e0 la conversion et au maintien en agriculture biologique\nTripler le financement des mesures agro-environnementales et climatiques\n et renforcer le financement des infrastructures \nagro-\u00e9cologiques\n (haies, mares, bois, bandes fleuries\u2026) favorables \u00e0 la biodiversit\u00e9, de l\u2019\nagroforesterie \nou des \nsyst\u00e8mes d\u2019\u00e9levage herbagers\n tenant compte des limites de densit\u00e9 soutenables\nSupprimer \nle financement consacr\u00e9 aux labels s\u2019apparentant \u00e0 du greenwashing comme le label Haute valeur environnementale et supprimer le financement public de la PAC aux assurances priv\u00e9es\nRenforcer \nl\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les territoires\n par \nla poursuite de la convergence interne\n et du \nsoutien aux zones soumises \u00e0 des contraintes naturelles\n (montagne, zones s\u00e8ches\u2026)\nRenforcer, notamment par les aides coupl\u00e9es, le soutien aux \n\u00ab\u00a0oubli\u00e9\u00b7es de la PAC\u00a0\u00bb\n, en particulier \nl\u2019arboriculture\n, le \nmara\u00eechage diversifi\u00e9\n sur de petites surfaces ou la \nproduction de l\u00e9gumineuses\n \u00e0 destination de l\u2019alimentation humaine et animale\nCr\u00e9er\n un budget r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 la transition vers des syst\u00e8mes d\u2019\u00e9levage respectueux du \nbien-\u00eatre animal\n\n\nMettre les institutions au service de la bifurcation \u00e9cologique de l\u2019agriculture \u2013 dans l\u2019agriculture aussi, faire la r\u00e9volution citoyenne\u00a0\n\n\nCr\u00e9er un Minist\u00e8re de la Production alimentaire\n pour remplacer le Minist\u00e8re de l\u2019Agriculture et de l\u2019Alimentation et mettre r\u00e9solument le syst\u00e8me agricole au service d\u2019une politique de production alimentaire durable\n\n\nTransformer les Chambres d\u2019agriculture en Chambres de la production alimentaire\n, r\u00e9former leur gouvernance pour garantir la repr\u00e9sentation d\u2019une diversit\u00e9 d\u2019acteur\u00b7ices (agriculteur\u00b7ices, salari\u00e9\u00b7es, collectivit\u00e9s, associations de d\u00e9fense de l\u2019environnement, du bien-\u00eatre animal et des consommateur\u00b7ices\u2026) afin de les mettre enti\u00e8rement au service de la transformation \u00e9cologique du syst\u00e8me alimentaire\nCr\u00e9er des \u00c9tablissements publics fonciers ruraux (EPFR)\n pour refonder le fonctionnement des SAFER (voir partie 3)\nLib\u00e9rer la recherche agronomique du poids des lobbys priv\u00e9s\n au moyen d\u2019un financement public \u00e0 100\u202f% des activit\u00e9s de l\u2019Institut national de la recherche agronomique et environnementale (INRAe), des universit\u00e9s et autres institutions publiques de recherche travaillant dans le domaine agricole (IRD, etc.) ; augmenter leurs dotations et r\u00e9sorber la pr\u00e9carit\u00e9 en leur sein ; modifier la composition de leurs conseils d\u2019administration et revoir leur lettre de mission\nCr\u00e9er un service public v\u00e9t\u00e9rinaire et phytosanitaire sur le mod\u00e8le des centres de sant\u00e9 municipaux, ind\u00e9pendant des lobbys pharmaceutiques\n, renfor\u00e7ant les approches pr\u00e9ventives et permettant aux agriculteurs et agricultrices d\u2019acc\u00e9der \u00e0 des soins v\u00e9t\u00e9rinaires et \u00e0 des conseils phytosanitaires de qualit\u00e9 \u00e0 des tarifs abordables\nAdapter les formations dispens\u00e9es dans \nl\u2019enseignement agricole \naux n\u00e9cessit\u00e9s de la bifurcation \u00e9cologique de l\u2019agriculture et du syst\u00e8me alimentaire\nAugmenter le nombre de lyc\u00e9es agricoles publics\n, y r\u00e9tablir les postes supprim\u00e9s et r\u00e9tablir le bac professionnel en 4 ans\n\n\nUne coop\u00e9ration internationale qui prot\u00e8ge les agricultures locales et assure la souverainet\u00e9 alimentaire partout dans le monde\n\n\nLe mod\u00e8le agricole fran\u00e7ais et europ\u00e9en actuel a un impact \u00e9cologique et social sur les paysanneries mondiales qui n\u2018est plus supportable. Pour mettre fin \u00e0 cette situation, il est n\u00e9cessaire de poser les bases d\u2019une v\u00e9ritable coop\u00e9ration internationale synonyme de solidarit\u00e9 et de souverainet\u00e9 alimentaire pour tous partout dans le monde. Nous proposons donc de\u202f:\n\n\nInstaurer un protectionnisme \u00e9cologique et solidaire en fonction des conditions de production et de r\u00e9mun\u00e9ration du travail agricole, g\u00e9n\u00e9raliser les importations de produits issus du commerce \u00e9quitable, appliquer nos normes de production aux produits import\u00e9s et mettre en place des prix minimum d\u2019entr\u00e9e \u00e0 l\u2019importation, y compris au sein de l\u2019UE\nMettre en \u00e9chec les accords de libre-\u00e9change et de partenariat \u00e9conomique en cours de n\u00e9gociation (Mercosur\u2026) et sortir de ceux d\u00e9j\u00e0 n\u00e9goci\u00e9s par l\u2019UE\nFavoriser les accords de coop\u00e9ration avec les \u00c9tats mettant en \u0153uvre des politiques de souverainet\u00e9 alimentaire, de d\u00e9fense et de soutien \u00e0 l\u2019agriculture paysanne (r\u00e9formes agraires et mise en \u0153uvre des directives sur le foncier, notamment), de bifurcation \u00e9cologique de l\u2019agriculture\nD\u00e9fendre de fa\u00e7on intransigeante les appellations d\u2019origine dans le cadre du protectionnisme \u00e9cologique et solidaire\nRen\u00e9gocier la politique agricole commune, y compris l\u2019Organisation commune des march\u00e9s, pour en finir avec le libre-\u00e9change g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, d\u00e9sob\u00e9ir lorsque c\u2019est n\u00e9cessaire\nS\u2019engager \u00e0 ne plus d\u00e9stabiliser les march\u00e9s des pays \u00e9trangers par des exportations subventionn\u00e9es massives\nMettre fin aux pressions exerc\u00e9es sur les pays du Sud pour lib\u00e9raliser leurs march\u00e9s alimentaires (FMI, Banque mondiale, conditionnalit\u00e9s de l\u2019aide au d\u00e9veloppement)\nRenforcer le devoir de vigilance pour interdire aux entreprises op\u00e9rant en territoire fran\u00e7ais d\u2019\u00eatre li\u00e9es \u00e0 des processus d\u2019accaparement de terres, de d\u00e9forestation ou d\u2019autres destructions d\u2019habitats naturels \u00e0 travers le monde\nSoutenir financi\u00e8rement le Programme alimentaire mondial des Nations unies et\n augmenter l\u2019aide publique fran\u00e7aise au d\u00e9veloppement \n\u00e0 hauteur de 0,7\u202f% du PIB\nR\u00e9former l\u2019Organisation de l\u2019ONU pour l\u2019alimentation et l\u2019agriculture (FAO) pour favoriser la souverainet\u00e9 alimentaire, la r\u00e9gulation des march\u00e9s et la conversion \u00e9cologique de l\u2019agriculture\nRen\u00e9gocier le cadre de l\u2019Organisation mondiale du commerce (OMC) et r\u00e9investir la Conf\u00e9rence des Nations unies sur le commerce et le d\u00e9veloppement (CNUCED)\nInt\u00e9grer le respect des r\u00e8gles fondamentales de l\u2019Organisation internationale du travail dans les accords commerciaux\nD\u00e9fendre le principe de la non-brevetabilit\u00e9 du vivant, y compris pour les OGM et toutes les plantes et animaux issus de techniques de manipulation du g\u00e9nome\nContribuer \u00e0 une convention internationale sur \nles droits des paysan\u00b7nes et autres travailleur\u00b7es ruraux \ndans le cadre des Nations unies, sur la base de la D\u00e9claration des Nations unies sur les droits des paysan\u00b7nes et des autres personnes travaillant dans les zones rurales (UNDROP)\n\n"}, {"id": 1007, "markdown": "", "entity": "externalpage", "title": "Outre-mer", "doctype": "Livret", "url": "https://melenchon2022.fr/livrets-thematiques/outre-mer/", "image": "livret_outre-mer.png", "content": "\n\n\u00ab Agis dans ton lieu, pense avec le monde \u00bb\n\u00c9douard Glissant\n\n\nNotre constat : les Outre-mer, territoires abandonn\u00e9s de la R\u00e9publique\u00a0\n\n\nLa R\u00e9publique compte 2,5 millions d\u2019habitant\u00b7es hors de ses fronti\u00e8res hexagonales. Un tiers d\u2019entre eux a moins de vingt ans.\n\n\nSi la France poss\u00e8de le deuxi\u00e8me territoire maritime mondial en superficie, et le premier pour sa biodiversit\u00e9, c\u2019est gr\u00e2ce aux territoires ultramarins. Les Outre-mer rendent notre pays plus universaliste qu\u2019europ\u00e9en. En effet, nous partageons des fronti\u00e8res maritimes ou terrestres avec des pays aussi divers que l\u2019Australie, Madagascar, les \u00eeles Samoa, la Barbade ou encore le Canada. La plus longue fronti\u00e8re terrestre de la France est avec le Br\u00e9sil, sa plus longue fronti\u00e8re maritime avec l\u2019Australie.\u00a0\n\n\nPourtant, les Outre-mer sont consid\u00e9r\u00e9s comme des territoires de seconde zone. Leurs \u00e9conomies sont domin\u00e9es par des monopoles commerciaux, groupes priv\u00e9s appuy\u00e9s par le gouvernement fran\u00e7ais. Ainsi, les Outre-mer sont un terrain de jeu pour les grands projets inutiles \u00ab offerts \u00bb aux multinationales de l\u2019\u00e9quipement et du b\u00e2timent. Cette pr\u00e9dation des grandes entreprises condamne les cinq d\u00e9partements fran\u00e7ais d\u2019Outre-mer \u00e0 une d\u00e9pendance toujours accrue aux importations, \u00e0 la vie ch\u00e8re et au ch\u00f4mage de masse. Ainsi, le niveau de vie de La R\u00e9union est inf\u00e9rieur d\u2019un tiers \u00e0 celui de l\u2019Hexagone, celui de la Guyane de moiti\u00e9, et celui de Mayotte de plus de 80% ! La pauvret\u00e9 frappe un tiers des Guadeloup\u00e9en\u00b7nes et Martiniquais\u00b7es, et trois quarts des Mahorais\u00b7es.\n\n\nLes Ultramarin\u00b7es et leurs terres ont subi l\u2019empoisonnement pendant des d\u00e9cennies. Dans les Antilles, le chlord\u00e9cone entra\u00eene des taux records de cancers et des malformations cong\u00e9nitales. Le glyphosate intoxique les populations de La R\u00e9union. En Guyane, le mercure contamine les humains et les \u00e9cosyst\u00e8mes. Enfin, il n\u2019est pas possible d\u2019oublier les 193 essais nucl\u00e9aires pratiqu\u00e9s dans les eaux des atolls de Mururoa ou de Fangataufa entre 1966 et 1996. Les cons\u00e9quences sont toujours d\u00e9sastreuses pour la population polyn\u00e9sienne et l\u2019environnement.\u00a0\n\n\nDes centaines de milliers de personnes subissent des coupures intermittentes ou incessantes d\u2019eau (en Guadeloupe ou en Martinique), voire n\u2019y ont pas acc\u00e8s du tout (comme \u00e0 Mayotte ou en Guyane). Les syst\u00e8mes de sant\u00e9 dans les Outre-mer sont dans un \u00e9tat d\u00e9sastreux : les structures hospitali\u00e8res sont en ruine et en manque chronique de moyens, de mat\u00e9riel, de personnel, etc. La crise sanitaire a d\u00e9montr\u00e9 la faiblesse des r\u00e9seaux de soins dans toute la France, mais particuli\u00e8rement dans ces territoires o\u00f9 les cancers, le diab\u00e8te, l\u2019ob\u00e9sit\u00e9, l\u2019hypertension, l\u2019asthme ou les maladies cardio-vasculaires sont plus r\u00e9pandus qu\u2019ailleurs. Les habitant\u00b7es des Outre-mer ressentent l\u2019existence d\u2019un r\u00e9gime d\u2019apartheid social dans une ambiance de pr\u00e9f\u00e9rence hexagonale.\n\n\nL\u2019abandon de ces territoires a provoqu\u00e9 des r\u00e9voltes sociales historiques. De grands mouvements sociaux \u00e9maill\u00e9s de manifestations violemment r\u00e9prim\u00e9es, relayant les aspirations et revendications des populations, ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9s en 2009 dans les Antilles, en Guyane, mais aussi \u00e0 La R\u00e9union. Des \u00e9meutes ont secou\u00e9 Mayotte en 2011, La R\u00e9union en 2012, et Mayotte, encore, en 2016. En 2018, une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale a paralys\u00e9 Mayotte durant plusieurs mois tandis que le mouvement des Gilets jaunes a bloqu\u00e9 La R\u00e9union pendant plus de 3 semaines, pr\u00e9figurant ainsi la vague de contestation sociale qui submergea l\u2019Hexagone en 2019. Le gouvernement n\u2019en est venu \u00e0 bout qu\u2019avec de fausses promesses et une r\u00e9pression s\u00e9v\u00e8re. De nouveaux mouvements sociaux ont vu le jour en 2020 et 2021, dans le contexte de la crise sanitaire.\u00a0\n\n\nCes secousses t\u00e9moignent des vents de r\u00e9volte qui soufflent sur cette France du grand large, encore attis\u00e9s par les espoirs d\u00e9\u00e7us et les promesses non tenues qui ont \u00e9maill\u00e9 les mandats de Nicolas Sarkozy, de Fran\u00e7ois Hollande et d\u2019Emmanuel Macron.\n\n\nNotre projet : les Outre-mer, pionniers du progr\u00e8s \u00e9cologique et social\u00a0\n\n\nPartout, les territoires ultramarins peuvent devenir des exemples de d\u00e9veloppement respectueux de l\u2019harmonie des \u00eatres humains entre eux et avec la nature. Ainsi, le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables, surtout dans les territoires insulaires, permettrait d\u2019assurer la production \u00e9nerg\u00e9tique. Le plan d\u2019autonomie \u00e9nerg\u00e9tique de Paul Verg\u00e8s pour La R\u00e9union est un exemple du niveau d\u2019ambition que nous devons avoir pour les Outre-mer.\u00a0\n\n\nLes Outre-mer sont des membres \u00e0 part enti\u00e8re de notre R\u00e9publique, m\u00eame s\u2019ils aspirent \u00e9galement \u00e0 faire reconna\u00eetre leurs sp\u00e9cificit\u00e9s ultramarines. Nul s\u00e9paratisme, nul repli dans cette affirmation. En 1946, les \u00ab quatre vieilles \u00bb \u2014 la Guadeloupe, la Guyane, la Martinique et La R\u00e9union \u2014 ont choisi de sortir du statut colonial en acc\u00e9dant au rang de d\u00e9partement fran\u00e7ais. Ce fut une conqu\u00eate majeure du camp progressiste emmen\u00e9 par Aim\u00e9 C\u00e9saire, L\u00e9on de L\u00e9pervanche, Raymond Verg\u00e8s, L\u00e9opold Bissol et Gaston Monnerville. En 2011, ce fut au tour de Mayotte de compl\u00e9ter la liste. Dix ans apr\u00e8s, il convient de parachever la d\u00e9partementalisation en lui ouvrant l\u2019acc\u00e8s au droit commun.\u00a0\n\n\nR\u00e9ussir le d\u00e9veloppement de nos territoires d\u2019Outre-mer passe aussi par le retour d\u2019une politique de production responsable et relocalis\u00e9e. Il faut mettre fin aux \u00e9conomies de d\u00e9pendance du continent europ\u00e9en dans lesquelles les Outre-mer ont \u00e9t\u00e9 enferm\u00e9s. Ce sera aussi l\u2019occasion de conclure des accords commerciaux honn\u00eates et \u00e9quilibr\u00e9s, respectant les imp\u00e9ratifs sociaux et \u00e9cologiques et refusant la concurrence d\u00e9loyale avec les pays voisins de chaque territoire.\n\n\nIl y a urgence \u00e0 engager un plan pluriannuel d\u2019investissement et de d\u00e9veloppement des services publics (transports, \u00e9ducation, sant\u00e9, logement, culture), dont la possibilit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 dessin\u00e9e dans les propositions des mouvements sociaux notamment en Guyane, \u00e0 Mayotte, en Guadeloupe et en Martinique. Pour garantir le droit \u00e0 l\u2019eau, la r\u00e9novation et l\u2019adaptation des infrastructures s\u2019imposent.\n\n\nLes territoires ultramarins doivent rejoindre les accords r\u00e9gionaux de coop\u00e9ration, afin de b\u00e9n\u00e9ficier d\u2018un appui diplomatique, mat\u00e9riel et technique important. La France pourrait apporter sa contribution sur le plan technique, scientifique ou commercial. Notre pays sera aussi capable de fournir une assistance m\u00e9dicale d\u2019urgence et de g\u00e9nie civil en situation de catastrophe.\n\n\nNous proposons, par l\u2019\u00e9mancipation des territoires ultramarins contre la mainmise des accapareurs de toute nature, une voie de d\u00e9veloppement endog\u00e8ne et d\u2019enrichissement mutuel des relations internationales. La R\u00e9publique doit vivre partout et pour toutes et tous !\n\n\n\u2014\u2013\n\n\nNos propositions\u00a0: L\u2019\u00e9galit\u00e9 pour les Outre-mer\n\n\nEn finir avec l\u2019abandon des Outre-mer\u00a0\n\n\nLes Outre-mer sont maintenus dans un syst\u00e8me de d\u00e9pendance \u00e9conomique et de mal-d\u00e9veloppement, g\u00e9n\u00e9rateur de pauvret\u00e9 et d\u2019in\u00e9galit\u00e9s. Les habitant\u00b7es subissent le recul des services publics, les retards accumul\u00e9s en mati\u00e8re d\u2019investissements publics, le poids des situations d\u2019oligarchie ou de monopoles dans l\u2019\u00e9conomie, et les effets durables des pollutions comme celles dues au chlord\u00e9cone. Nous refusons une telle rupture d\u2019\u00e9galit\u00e9. Il faut d\u00e9clarer l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sociale avec pour objectif l\u2019\u00e9radication de la pauvret\u00e9 ultramarine.\u00a0\n\n\nUn plan d\u2019urgence sociale pour vivre d\u00e9cemment\n\n\nAugmenter imm\u00e9diatement le SMIC \u00e0 1400 euros net\n\u00c9tendre la prime de vie ch\u00e8re aux b\u00e9n\u00e9ficiaires des minima sociaux et du minimum vieillesse\nBloquer et faire baisser les prix des produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 en r\u00e9formant le bouclier qualit\u00e9-prix pour lutter contre la vie ch\u00e8re\nGarantir le droit au logement\u00a0\nMettre en \u0153uvre un plan d\u2019aide pour l\u2019insertion des jeunes\nR\u00e9affirmer la l\u00e9gitimit\u00e9 des sur-salaires dans les fonctions publiques (s\u00e9curisation de l\u2019index de correction) et les g\u00e9n\u00e9raliser dans tous les secteurs o\u00f9 ils sont instaur\u00e9s\nTitulariser les fonctionnaires territoriaux pr\u00e9caires\nInstaurer un principe de faveur de mani\u00e8re \u00e0 garantir 50% de recrutements locaux dans tous les corps de la fonction publique\nRenforcer les dotations de l\u2019\u00c9tat pour les territoires et r\u00e9gions en retard de d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social\n\u00c0 Mayotte,\u00a0aligner les prestations sociales et le droit du travail sur l\u2019Hexagone\n\n\nUn plan d\u2019urgence pour garantir l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau potable\u00a0\n\n\nR\u00e9tablir une distribution d\u2019eau de bonne qualit\u00e9 et en volume suffisant dans les territoires d\u2019Outre-mer o\u00f9 le service public de l\u2019eau est d\u00e9faillant\nFinancer par des fonds \u00e9tatiques les travaux urgents de remplacement des canalisations, notamment en Guadeloupe, sur l\u2019adduction d\u2019eau potable et l\u2019assainissement\nAdopter la r\u00e9gie comme mode de gestion de l\u2019eau et de l\u2019assainissement\u00a0\nD\u00e9clencher, en cas de p\u00e9nurie, catastrophe ou pand\u00e9mie, un plan visant \u00e0 la distribution de bouteilles d\u2019eau (plan ORSEC-eau) et plafonner leur prix dans tous les endroits o\u00f9 le service public de l\u2019eau potable et de l\u2019assainissement est d\u00e9faillant\nAnnuler la dette citoyenne r\u00e9sultant du probl\u00e8me de facturation des anciens op\u00e9rateurs et/ou r\u00e9sultant d\u2019impay\u00e9s pour service non rendu et cesser le recouvrement forc\u00e9 de celle-ci\nGarantir que ni la dette existante, ni les investissements \u00e0 venir des op\u00e9rateurs de l\u2019eau, ne seront r\u00e9percut\u00e9s sur la facture des usager\u00b7es de l\u2019eau\nEn Guadeloupe et en Martinique, reconna\u00eetre le statut de crise sanitaire et \u00e9cologique concernant l\u2019eau potable et son assainissement, la contamination au chlord\u00e9cone, et les effets cocktails avec d\u2019autres substances dont les cons\u00e9quences sont encore inconnues\n\n\nUn plan d\u2019urgence sanitaire et de d\u00e9veloppement des services publics\n\n\n\u00c9tablir un plan d\u2019urgence contre l\u2019illettrisme et la d\u00e9scolarisation\nGarantir la sant\u00e9 publique gratuite pour tous\nAbroger les lois sur l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sanitaire, le passe sanitaire et l\u2019obligation vaccinale\nAbandonner les poursuites et sanctions contre le personnel m\u00e9dical et param\u00e9dical\nGarantir l\u2019approvisionnement d\u2019une r\u00e9serve m\u00e9dicale strat\u00e9gique en cas de crise ou catastrophe\nReconstruire ou r\u00e9nover les h\u00f4pitaux, renforcer leurs moyens et ceux des structures m\u00e9dicales et param\u00e9dicales\u00a0\nEncadrer r\u00e9ellement les taux de sucre et sel dans l\u2019alimentation (application de la Loi Lurel)\u00a0\nRevaloriser le coefficient g\u00e9ographique des \u00e9tablissements de sant\u00e9 de La R\u00e9union, la Guadeloupe, la Martinique et la Guyane, afin d\u2019augmenter leur budget\nD\u00e9velopper un p\u00f4le de sant\u00e9 avec un d\u00e9ploiement physique de l\u2019offre de soin, garantissant un acc\u00e8s aux soins \u00e9galitaire sur les territoires (du littoral \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur des terres)\nInt\u00e9grer aux Antilles un deuxi\u00e8me cycle d\u2019\u00e9tudes de m\u00e9decine afin de lutter contre les d\u00e9serts m\u00e9dicaux\n\n\nUn plan d\u2019urgence pour d\u00e9polluer et d\u00e9sempoisonner\u00a0\n\n\nEngager un plan d\u2019urgence pour la d\u00e9pollution et d\u00e9contamination rapide des r\u00e9gions durablement pollu\u00e9es en France, en priorisant la Guadeloupe et la Martinique victimes du chlord\u00e9cone\nMettre en place un plan Sargasse pour \u00e9tudier la toxicit\u00e9 r\u00e9elle de ces substances sur les populations\nInvestir dans la recherche, la cartographie et les \u00e9tudes sur la d\u00e9pollution des sols, des eaux et des corps\nAider les victimes des pollutions et les lanceur\u00b7ses d\u2019alerte sur la base d\u2019un fonds abond\u00e9 en fonction des besoins\nPlanifier et accompagner la reconversion des agriculteur\u00b7ices vers une agriculture non polluante, lib\u00e9r\u00e9e des pesticides\nG\u00e9n\u00e9raliser et faciliter les pr\u00e9l\u00e8vements et analyses des sols des \u00ab jardins cr\u00e9oles \u00bb des particuliers (particuli\u00e8rement en Martinique et Guadeloupe) afin de d\u2019encourager les pratiques agro\u00e9cologiques d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l\u2019oeuvre\n\n\nLes Outre-mer, avant-postes de la planification \u00e9cologique\n\n\nLes Outre-mer vont prendre de plein fouet les cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement climatique : manque d\u2019eau potable, mont\u00e9e des eaux, s\u00e9cheresses, multiplication des catastrophes naturelles. La pr\u00e9dation des multinationales nous m\u00e8ne \u00e0 la catastrophe. Il faut r\u00e9agir vite et fort. Les Outre-mer pourraient \u00eatre les pilotes de la planification \u00e9cologique et du progr\u00e8s humain. Il existe d\u00e9j\u00e0 des \u00ab plan pays \u00bb b\u00e2tis par les Ultramarin\u00b7es. Ils doivent servir de grands objectifs \u00e9cologiques fix\u00e9s \u00e0 partir des besoins essentiels : autonomie \u00e9nerg\u00e9tique, relocalisation de la production alimentaire, d\u00e9ploiement d\u2019une \u00e9conomie de la mer.\n\n\nConqu\u00e9rir l\u2019autonomie \u00e9nerg\u00e9tique et atteindre le 100% renouvelables\u00a0\n\n\nMettre en \u0153uvre un plan d\u2019autonomie \u00e9nerg\u00e9tique dans chaque territoire \u00e0 partir des \u00e9nergies renouvelables disponibles, terrestres (g\u00e9othermie, solaire, \u00e9olien) et marines (\u00e9olien, utilisant les diff\u00e9rences de temp\u00e9ratures, g\u00e9othermie, etc.)\nMettre en place un plan ambitieux de r\u00e9novation thermique des b\u00e2timents publics\nCr\u00e9er des lyc\u00e9es professionnels maritimes et des formations sup\u00e9rieures pour en faire des territoires pilotes de l\u2019\u00e9conomie de la mer\n\n\nAller vers l\u2019autosuffisance alimentaire par le protectionnisme \u00e9cologique\u00a0\n\n\nInstaurer un bouclier douanier via une taxe kilom\u00e9trique en faveur des productions locales \u00e0 faible empreinte \u00e9cologique\nAppliquer une pr\u00e9f\u00e9rence commerciale pour les produits ultramarins vers l\u2019Hexagone et l\u2019Europe et nouer des partenariats commerciaux \u00e9quilibr\u00e9s avec les voisins r\u00e9gionaux\nTendre vers l\u2019autosuffisance alimentaire gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019agriculture paysanne \u00e9cologique et les fili\u00e8res agroalimentaires locales\nGarantir des prix r\u00e9mun\u00e9rateurs aux producteur\u00b7rices\u00a0\nD\u00e9manteler les monocultures par une politique d\u2019incitation aux cultures vivri\u00e8res\nMettre en place une v\u00e9ritable r\u00e9forme agraire pour relocaliser la production alimentaire et d\u00e9velopper des alternatives vertueuses\nRelancer la production de fruits et l\u00e9gumes locaux, d\u00e9velopper des produits d\u2019excellence, cr\u00e9er des appellations d\u2019origine contr\u00f4l\u00e9e (AOC) et r\u00e9glementer les appellations\nD\u00e9velopper des circuits de distribution publics et/ou alternatifs, favoriser la production en coop\u00e9rative\nInstaurer des dispositifs de soutien aux agriculteur\u00b7rices en vue de favoriser les petites exploitations familiales vivri\u00e8res\nMettre en \u0153uvre une politique en faveur de l\u2019installation des jeunes cultivateur\u00b7rices ultramarin\u00b7es sur des exploitations viables et int\u00e9gr\u00e9es dans des circuits\u00a0courts de proximit\u00e9 et des coop\u00e9ratives\nD\u00e9velopper la formation professionnelle dans le domaine des nouvelles techniques de p\u00eache \u00e9cologiques et dans celui des nouvelles techniques agricoles \u00e9cologiques (y compris l\u2019\u00e9levage)\n\n\nD\u00e9velopper les transports publics \u00e9cologiques, repenser la mobilit\u00e9 individuelle\n\n\nAccorder la priorit\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alisation de projets de transport ferroviaire dans les Outre-mer\nEngager un plan sp\u00e9cifique de d\u00e9veloppement des transports collectifs en Outre-mer, sur le mod\u00e8le du projet de tram-train \u00e0 La R\u00e9union\nAssurer la continuit\u00e9 territoriale avec l\u2019Hexagone (desserte de service public \u00e0 tarifs r\u00e9glement\u00e9s) et le d\u00e9senclavement intra territorial (en Guyane notamment) et extraterritorial\nSoutenir la compagnie a\u00e9rienne Air Austral et la cr\u00e9ation d\u2019une compagnie maritime r\u00e9gionale \u00e0 La R\u00e9union pour permettre le d\u00e9senclavement a\u00e9rien et maritime\n\n\nPr\u00e9server les territoires des pratiques mortif\u00e8res et des grands projets inutiles et prot\u00e9ger la biodiversit\u00e9\n\n\nLutter contre l\u2019orpaillage clandestin en Guyane\nAnnuler d\u00e9finitivement le projet Montagne d\u2019or en Guyane\nLutter contre la p\u00eache ill\u00e9gale\u00a0\nR\u00e9former le Parc national de La R\u00e9union dans le sens d\u2019une meilleure int\u00e9gration de ses habitant\u00b7es et d\u2019une exclusion ferme de toute forme de sp\u00e9culation immobili\u00e8re ou d\u2019activit\u00e9 touristique non \u00e9cologique dans le c\u0153ur du Parc\nArr\u00eater tout projet touristique et h\u00f4telier susceptible de mettre en p\u00e9ril les paysages et la biodiversit\u00e9 y compris marine\u00a0\nLutter contre l\u2019artificialisation des sols notamment en limitant l\u2019extension des grandes zones commerciales\n\u00c0 La R\u00e9union, prendre en charge le financement des surco\u00fbts et de l\u2019ach\u00e8vement du projet de la nouvelle route du littoral, chantier d\u2019envergure nationale, dont le r\u00e8glement est hors de port\u00e9e de la R\u00e9gion seule. L\u2019ach\u00e8vement doit se faire en faveur du moindre impact environnemental et la lumi\u00e8re doit \u00eatre faite sur les conditions de sa r\u00e9alisation et les surco\u00fbts engendr\u00e9s\n\n\nSauver les tr\u00e9sors de biodiversit\u00e9 des Outre-mer en renfor\u00e7ant les moyens d\u2019\u00e9tude et de protection des esp\u00e8ces animales et v\u00e9g\u00e9tales\nRenforcer les moyens pour la pr\u00e9servation des aires maritimes prot\u00e9g\u00e9es\nAugmenter les moyens humains et financiers allou\u00e9s \u00e0 la protection des for\u00eats pour emp\u00eacher la d\u00e9forestation sauvage ou industrielle\nMettre en place des observatoires r\u00e9gionaux de la d\u00e9forestation et des services \u00e9cosyst\u00e9miques\n\u0152uvrer pour le renforcement du tri et l\u2019installation d\u2019un proc\u00e9d\u00e9 de traitement \u00e9cologique des d\u00e9chets\n\n\n\u00c9galit\u00e9 et justice sociale : unir pour bien vivre dans les Outre-mer\u00a0\n\n\nLa vie ch\u00e8re est provoqu\u00e9e par les marges abusives des monopoles qui mettent en coupe r\u00e9gl\u00e9e les \u00e9conomies des Outre-mer. Il faut lutter contre les f\u00e9odalit\u00e9s \u00e9conomiques et d\u00e9velopper partout la solidarit\u00e9 et l\u2019entraide. Il est temps de s\u2019engager sur la voie de l\u2019\u00e9galit\u00e9 r\u00e9elle dans les Outre-mer.\u00a0\n\n\nLutter contre les f\u00e9odalit\u00e9s \u00e9conomiques et remettre l\u2019\u00e9conomie au service de l\u2019humain\n\n\nContr\u00f4ler les prix et les marges pour les biens de consommation et les pratiques des centrales d\u2019achat\nAssocier les habitant\u00b7es de chaque Outre-mer \u00e0 la mise en \u0153uvre du bouclier qualit\u00e9-prix comme cela se fait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la R\u00e9union\nNationaliser les installations et \u00e9quipements des oligopoles p\u00e9troliers, dont la SRPP \u00e0 La R\u00e9union, et la SARA en Guadeloupe-Guyane-Martinique\nCr\u00e9er des compagnies publiques ultramarines charg\u00e9es de l\u2019approvisionnement en hydrocarbures, mais aussi, \u00e0 terme, de l\u2019exploration p\u00e9troli\u00e8re, des forages et du raffinage\nInstaurer un contr\u00f4le effectif des prix des carburants et des hydrocarbures en lieu et place des m\u00e9canismes inop\u00e9rants d\u00e9j\u00e0 existants\nContr\u00f4ler le prix des billets d\u2019avion et lancer un audit relatif \u00e0 la situation oligopolistique du secteur a\u00e9rien\nLimiter la d\u00e9fiscalisation aux objectifs sociaux et \u00e9cologiques (logement social, ESS, etc.)\nIdentifier les besoins en main d\u2019\u0153uvre et en formation professionnelle adapt\u00e9s \u00e0 chaque territoire, notamment en lien avec la bifurcation \u00e9cologique : tourisme vert et bleu, \u00e9conomie de la montagne l\u00e0 ou cela s\u2019y pr\u00eate, \u00e9nergies renouvelables, agriculture et p\u00eache \u00e9cologiques, nouvelles technologies\u00a0\nPlanifier, organiser et accompagner le retour post-\u00e9tudes des \u00e9tudiant\u00b7es parti\u00b7es \u00e9tudier ailleurs\n\n\nL\u2019\u00e9ducation pour toutes et tous\u00a0\n\n\nAugmenter le nombre d\u2019\u00e9tablissements d\u2019\u00e9ducation prioritaire et construire des \u00e9tablissements scolaires, en particulier en Guadeloupe et \u00e0 Mayotte\nFaire entrer l\u2019\u00e9ducation \u00e0 la nutrition dans les programmes scolaires et d\u00e9velopper la culture du sport pour participer \u00e0 la lutte contre le surpoids, l\u2019ob\u00e9sit\u00e9 et le diab\u00e8te\u00a0\nMettre en place un plan global de lutte contre l\u2019illettrisme \u00e0 travers l\u2019exp\u00e9rimentation de m\u00e9thodes innovantes\u00a0\n\u00c9tendre le programme de r\u00e9ussite \u00e9ducative (PRE) \u00e0 tous les territoires ultramarins\nD\u00e9mocratiser l\u2019acc\u00e8s aux savoirs en prenant appui sur l\u2019histoire, les langues et les cultures r\u00e9gionales\nInt\u00e9grer dans les programmes scolaires nationaux l\u2019enseignement de l\u2019histoire des Outre-mer\nLes universit\u00e9s doivent \u00eatre des outils de cod\u00e9veloppement\u00a0: augmentation des capacit\u00e9s d\u2019accueil, ouverture sur l\u2019environnement r\u00e9gional, cr\u00e9ation de fili\u00e8res universitaires centr\u00e9es autour des besoins de chaque territoire, financement de travaux de recherche d\u00e9di\u00e9s aux Outre-mer\n\n\nLa R\u00e9publique partout et pour toutes et tous\u00a0\n\n\nOrganiser un congr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ral des territoires \u00e9loign\u00e9s et ultramarins pour ouvrir la discussion sur les statuts\nGarantir des sessions de formation (histoire, g\u00e9ographie et enjeux locaux) aux magistrats non originaires qui prennent un poste dans les Outre-mer\nEngager un plan de rattrapage sp\u00e9cifique pour la protection de l\u2019enfance dans les Outre-mer : doter chaque collectivit\u00e9 de structures de protection de l\u2019enfance et de protection maternelle et infantile adapt\u00e9es, recruter du personnel et le former aux probl\u00e9matiques locales\u00a0\nAssurer un accueil digne des migrant\u00b7es et renforcer les coop\u00e9rations r\u00e9gionales en mati\u00e8re d\u2019immigration\nApr\u00e8s la d\u00e9cision inacceptable de tenir le 3e r\u00e9f\u00e9rendum contre l\u2019esprit de l\u2019accord de Noum\u00e9a, construire l\u2019avenir de la Nouvelle-Cal\u00e9donie dans le dialogue avec toutes les parties prenantes, quitte s\u2019il le faut \u00e0 reprendre une deuxi\u00e8me p\u00e9riode du type de celle de la d\u00e9cennie \u00e9coul\u00e9e\nR\u00e9server le statut de collectivit\u00e9 unique aux territoires insulaires et des Outre-mer qui le souhaitent\n\u00c9tendre la la\u00efcit\u00e9 dans les Outre-mer, en appliquant la loi de 1905 l\u00e0 o\u00f9 elle ne l\u2019est pas\n\n\nPr\u00e9server et valoriser la culture et le patrimoine ultramarins\n\n\nEncourager les cr\u00e9ations, productions et distributions artistiques locales\nIntensifier l\u2019arch\u00e9ologie pr\u00e9ventive et prospective pour accompagner l\u2019effort de l\u2019enseignement de l\u2019histoire des territoires des Outre-mer\u00a0\nNum\u00e9riser et mettre en acc\u00e8s libre les archives des Outre-mer (photos, films, documents divers) et rapatrier dans les d\u00e9partements concern\u00e9s les archives physiques stock\u00e9es aux Archives d\u2019Outre-mer\nPr\u00e9server et valoriser le patrimoine gr\u00e2ce \u00e0 des \u00ab\u00a0chartes architecturales cr\u00e9oles\u00a0\u00bb adapt\u00e9es au paysage urbain et aux contraintes climatiques des territoires\nSoutenir l\u2019enseignement des langues et cultures d\u2019Outre-mer pour celles et ceux qui en font la demande et mettre en valeur la diversit\u00e9 des patrimoines culturels et linguistiques.\u00a0\n\n\nLes Outre-mer, fer de lance d\u2019une diplomatie altermondialiste\u00a0\n\n\nGr\u00e2ce aux Outre-mer, la France est pr\u00e9sente dans tous les oc\u00e9ans. Elle poss\u00e8de le deuxi\u00e8me domaine maritime au monde. La Guyane fran\u00e7aise partage avec le Br\u00e9sil la plus longue fronti\u00e8re terrestre de notre pays. Le devoir de la France est fix\u00e9 par ses responsabilit\u00e9s et son voisinage. Elle doit \u00eatre le fer de lance d\u2019une diplomatie universaliste dont les Outre-mer seront le point d\u2019appui.\n\n\nReconqu\u00e9rir la souverainet\u00e9\n\n\nR\u00e9cup\u00e9rer l\u2019espace maritime partag\u00e9 avec Maurice autour de Tromelin\nR\u00e9affirmer la souverainet\u00e9 nationale sur les \u00eeles \u00c9parses et annuler les permis d\u2019exploitation p\u00e9troli\u00e8re accord\u00e9s \u00e0 des compagnies \u00e9trang\u00e8res\n\n\nConstruire des politiques internationales et des partenariats r\u00e9gionaux \u00e0 partir des Outre-mer\u00a0\n\n\nFaire des Outre-mer des p\u00f4les r\u00e9gionaux de cod\u00e9veloppement\u00a0: transfert de technologies aupr\u00e8s des pays voisins, aide logistique et scientifique, \u00e9tablissements de formation de haut niveau b\u00e9n\u00e9ficiant \u00e0 la fois aux \u00e9tudiant\u00b7es ultramarin\u00b7es et \u00e0 celles et ceux des pays voisins, coop\u00e9ration militaire de maintien de la paix\nAffronter l\u2019urgence climatique\u00a0et les \u00e9v\u00e8nements climatiques extr\u00eames en coop\u00e9rant avec les pays voisins : \u00e9change de bonnes pratiques, plans communs de pr\u00e9vention et de protection des populations et des infrastructures\u00a0\nRejoindre les coop\u00e9rations r\u00e9gionales : la Communaut\u00e9 d\u2019\u00c9tats latino-am\u00e9ricains et cara\u00efbes (CELAC) pour les Antilles et la Guyane fran\u00e7aise, l\u2019Union africaine pour Mayotte, rejoindre la Communaut\u00e9 de d\u00e9veloppement de l\u2019Afrique australe (CDAA) et participer activement \u00e0 l\u2019Association des \u00c9tats riverains de l\u2019oc\u00e9an Indien (IORA) pour La R\u00e9union\u00a0\nAccro\u00eetre la coop\u00e9ration internationale afin de lutter contre la corruption et les trafics (drogues, armes, p\u00eache ill\u00e9gale, orpaillage clandestin, etc.)\n\n"}, {"id": 1008, "markdown": "", "entity": "externalpage", "title": "Emploi", "doctype": "Livret", "url": "https://melenchon2022.fr/livrets-thematiques/emploi/", "image": "livret_emploi.png", "content": "\n\nNotre constat\u202f: cinq ann\u00e9es entre ch\u00f4mage et pr\u00e9carit\u00e9\n\n\nLes besoins sociaux sont immenses\u00a0: la pauvret\u00e9 ravage des villes enti\u00e8res, la bifurcation \u00e9cologique n\u2019est gu\u00e8re engag\u00e9e, la France stagne sur plusieurs fronts technologiques et les qualifications ne s\u2019\u00e9l\u00e8vent plus. \nLe pays a besoin de travail humain. Pourtant, les politiques du gouvernement gaspillent des millions de bras et de cerveaux.\n Au lieu d\u2019investir dans le travail, le \u00ab\u00a0\nPr\u00e9sident des riches\n\u00a0\u00bb a favoris\u00e9 les plus hauts revenus. Les 5\u202f% les plus modestes, priv\u00e9\u00b7es d\u2019emploi \u00e0 temps plein, se sont m\u00eame appauvri\u00b7es. Alors que la crise du Covid-19 touchait le monde entier, les dividendes vers\u00e9es en France aux rentiers battaient impun\u00e9ment des records\u2026 tandis que les droits et la s\u00e9curit\u00e9 des travailleur\u00b7ses ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9grad\u00e9s par la r\u00e9forme de l\u2019assurance ch\u00f4mage. Pour Macron, la crise \u00e9conomique serait derri\u00e8re nous, mais le nombre d\u2019inscrit\u00b7es \u00e0 P\u00f4le emploi a doubl\u00e9 en dix ans\u00a0! Autour des ch\u00f4meur\u00b7ses complet\u00b7es, soit trois millions d\u2019individus, gravitent des millions de personnes pr\u00e9caires, qui naviguent d\u2019un emploi \u00e0 l\u2019autre, contraints de passer des jours entiers sans revenu, \u00e0 \u00e9plucher les petites annonces, naviguer d\u2019une page Internet \u00e0 une autre ou toquer aux portes des \u00e9tablissements. \nLes gens ne demandent qu\u2019\u00e0 travailler, mais on ne leur propose pas d\u2019emplois dignes.\n\n\nContrairement ce qu\u2019affirment certains \u2013 \n\u00ab\u00a0il n\u2019y a qu\u2019\u00e0 traverser la rue\u00a0\u00bb\n \u2013 le ch\u00f4mage r\u00e9sulte directement d\u2019une p\u00e9nurie d\u2019emplois, aux graves cons\u00e9quences sociales.\n \nC\nhaque ann\u00e9e, le ch\u00f4mage tue directement 14 000 personnes en France\n, plus de deux fois plus que les accidents de la route. \u00c0 \u00e2ge, m\u00e9tier et lieu de vie \u00e9quivalents, les ch\u00f4meur\u00b7ses ont une mortalit\u00e9 sup\u00e9rieure de 60\u202f%. Les suicides sont trois fois plus fr\u00e9quents, ainsi que les risques de cancer, d\u2019infarctus du myocarde, d\u2019accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral, d\u2019\u00e9pisodes d\u00e9pressifs et de consommations addictives pour tenir le choc. Si le ch\u00f4mage est une question \u00e9conomique, \nc\u2019est aussi une question de sant\u00e9 publique\n. D\u2019autant que lorsque les parents perdent leur emploi et connaissent ces difficult\u00e9s, elles se reportent sur leurs enfants sous forme d\u2019\u00e9checs scolaires et reproduisent les in\u00e9galit\u00e9s d\u2019une g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 une autre.\u00a0\n\n\nPourtant, les ch\u00f4meur\u00b7ses sont sans cesse culpabilis\u00e9\u00b7es. \nUn discours \u00e0 la mode, port\u00e9 notamment par Emmanuel Macron, apr\u00e8s Nicolas Sarkozy et Fran\u00e7ois Hollande, consiste \u00e0 brandir la chim\u00e8re des pr\u00e9tendus \n\u00ab\u202femplois non pourvus\u202f\u00bb\n\u2026\n Ils agitent ces offres invisibles pour annoncer en grande pompe la r\u00e9solution du ch\u00f4mage. Mais c\u2019est ridicule\u00a0: depuis 2017, 99\u202f% des d\u00e9clarations d\u2019embauche donnent lieu \u00e0 un recrutement. Le nombre d\u2019emplois vacants, en r\u00e9alit\u00e9, est ridiculement faible. La Direction de l\u2019animation de la recherche, des \u00e9tudes et des statistiques (Dares) l\u2019\u00e9valuait \u00e0 264\u00a0000 postes en 2021, soit 1 pour 22 demandeur\u00b7ses d\u2019emplois !\n\n\nUn autre discours lib\u00e9ral cherche \u00e0 contraindre les personnes priv\u00e9es d\u2019emploi \u00e0 la \u00ab\u202frecherche active\u202f\u00bb d\u2019emploi. \nEn situation de p\u00e9nurie, c\u2019est \u00e0 la fois hypocrite et n\u00e9faste.\n \nLes ch\u00f4meur\u00b7ses suppos\u00e9\u00b7es ne pas chercher vigoureusement des emplois inexistants sont passibles de sanctions. Pourtant, ce sont celles et ceux qui recherchent le plus rapidement, intens\u00e9ment et fr\u00e9n\u00e9tiquement\u2026 qui \u00e9chouent et connaissent le burn-out. Si l\u2019on veut am\u00e9liorer les qualifications et la productivit\u00e9 de notre \u00e9conomie, il nous faudra prendre le temps de permettre des transitions sereines entre emplois et entre secteurs, plut\u00f4t que de pressurer les ch\u00f4meur\u00b7ses pour les forcer \u00e0 accepter le premier emploi venu, souvent pr\u00e9caire\u2026 et qui les am\u00e8ne \u00e0 se r\u00e9inscrire \u00e0 P\u00f4le emploi quelques semaines plus tard.\n\n\nAussi, les conseiller\u00b7ses P\u00f4le emploi sont d\u00e9bord\u00e9\u00b7es, chacun\u00b7e \u00e9tant charg\u00e9\u00b7e de suivre individuellement des centaines de personnes. Ils multiplient les rendez-vous extr\u00eamement courts, voire perdent de vue des ch\u00f4meur\u00b7ses, et doivent se contenter de contr\u00f4ler l\u2019intensit\u00e9 de la recherche d\u2019emploi, ce qui est devenu absurde. Leur temps de travail est ainsi st\u00e9rilis\u00e9, plut\u00f4t que de leur donner les moyens d\u2019accompagner s\u00e9rieusement les personnes ou prospecter les offres sur le march\u00e9. Les agent\u00b7es de P\u00f4le emploi sont pourtant nombreux\u00b7ses \u00e0 r\u00e9sister aux injonctions l\u00e9gales et manag\u00e9riales, qui leur intiment d\u2019obliger les ch\u00f4meur\u00b7ses \u00e0 accepter des emplois moins qualifi\u00e9s et moins bien pay\u00e9s que ceux qu\u2019ils et elles occupaient auparavant. Les agent\u00b7es savent en effet que ce n\u2019est pas par la d\u00e9qualification que l\u2019on relance un pays !\n\n\nLa r\u00e9forme de l\u2019assurance ch\u00f4mage men\u00e9e \u00e0 l\u2019encontre de toutes les organisations syndicales incarne cette doctrine. Les personnes priv\u00e9es d\u2019emploi paient le prix de la crise\u00a0: des centaines de milliers de personnes perdent leur \u00e9ligibilit\u00e9, des millions perdent en indemnisation. Or, lorsqu\u2019un\u00b7e ch\u00f4meur\u00b7se passe de 1 200\u20ac \u00e0 1 000\u20ac d\u2019indemnisation, il est pr\u00eat \u00e0 travailler pour un niveau en dessous du SMIC, tirant vers le bas tous les emplois du pays.\n\n\n\n\nMythe : La pr\u00e9carit\u00e9 cr\u00e9e des emplois\n\n\nEn r\u00e9alit\u00e9, chaque l\u00e9gislation favorable aux emplois pr\u00e9caires a dop\u00e9 le ch\u00f4mage\u00a0!\n\n\n\n\n\n\nLa pr\u00e9carisation du travail est en forte hausse\u00a0: 8 embauches sur 10 sont r\u00e9alis\u00e9es en contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e. Si un\u00b7e pr\u00e9caire sur deux obtenait un CDI au bout d\u2019un an en 1982, aujourd\u2019hui c\u2019est seulement un\u00b7e sur cinq ! Cons\u00e9quence de cette pr\u00e9carit\u00e9, un million de personnes vivent sous le seuil de pauvret\u00e9 alors qu\u2019elles sont en emploi, et 400\u00a0000 retrait\u00e9\u00b7es survivent gr\u00e2ce \u00e0 un petit boulot. Une des raisons majeures en sont les temps partiels contraints, quasi exclusivement occup\u00e9s par des femmes. Dans la France de Macron, un million et demi de personnes cumulent m\u00eame deux emplois pour s\u2019en sortir. Cette vision \u201cjetable\u201d des salari\u00e9\u00b7es d\u00e9valorise le travail, nie les m\u00e9tiers et les savoir-faire. Elle emp\u00eache de lancer de vrais projets, de se former ou de s\u2019investir aupr\u00e8s des client\u00b7es et des usager\u00b7es.\n\n\nLes 35 heures et la r\u00e9duction du temps de travail sont remises en cause. Alors m\u00eame que depuis un si\u00e8cle, c\u2019est la division par deux du temps de travail qui a permis de cr\u00e9er des emplois (350\u00a0000 lors des seules 35 heures en 2000-2002) en redistribuant les gains de productivit\u00e9, le processus est aujourd\u2019hui gel\u00e9\n. Ainsi, aujourd\u2019hui, le temps de travail effectif se situe autour de 40 heures \u00e0 temps plein (et il augmente\u00a0!), alors que des millions de personnes sont priv\u00e9es d\u2019emploi. Cette situation absurde s\u2019explique par la d\u00e9fiscalisation des heures suppl\u00e9mentaires et la mont\u00e9e des d\u00e9rogations au temps de travail entreprise par entreprise.\n\n\nLe retardement de l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part \u00e0 la retraite et l\u2019allongement des dur\u00e9es de cotisation, de leur c\u00f4t\u00e9, ont conduit non seulement \u00e0 la r\u00e9duction des pensions obtenues, mais surtout \u00e0 l\u2019augmentation du ch\u00f4mage aux deux extr\u00e9mit\u00e9s de la vie active\n. En effet, depuis la r\u00e9forme Fillon de 2003, le taux d\u2019emploi des seniors n\u2019a que l\u00e9g\u00e8rement augment\u00e9. Les entreprises continuent de se s\u00e9parer de leurs salari\u00e9\u00b7es \u00e0 59 ans. La moiti\u00e9 des 55-60 ans sans emploi et sans retraite per\u00e7oivent des prestations sociales ou des pensions. Le recul de deux ans de l\u2019\u00e2ge de la retraite ne profite pas aux caisses de retraite mais a conduit \u00e0 l\u2019augmentation des d\u00e9penses des caisses ch\u00f4mage (de 600 millions d\u2019euros par an) et invalidit\u00e9 (de 1,6 milliard par an). Il a en outre pour effet d\u2019augmenter la pr\u00e9carit\u00e9 et le taux de ch\u00f4mage des jeunes, qui ne peuvent succ\u00e9der \u00e0 leurs anciens.\n\n\nEn parall\u00e8le, la financiarisation de l\u2019\u00e9conomie a d\u00e9truit toute perspective de production des entreprises. Verrouill\u00e9 par les trait\u00e9s europ\u00e9ens, le secteur public est un moteur brid\u00e9.\n\n\nDepuis 30 ans, on observe une explosion de la part des profits dans la r\u00e9partition de la valeur ajout\u00e9e aux d\u00e9pens de la part des salaires, alors m\u00eame que les investissements tendent \u00e0 baisser. Dans les entreprises du CAC 40, \n80\u202f% des b\u00e9n\u00e9fices sont revers\u00e9s aux actionnaires alors qu\u2019ils devraient \u00eatre investis\u202f! \nCette ponction sur la production trouve son origine dans la d\u00e9r\u00e9glementation des march\u00e9s financiers et dans la mont\u00e9e en puissance des fonds d\u2019investissement ; elle ob\u00e8re la possibilit\u00e9 de d\u00e9velopper certaines activit\u00e9s.\n\n\nPar ailleurs, l\u2019absurde r\u00e8gle des 3\u202f% de d\u00e9ficit emp\u00eache de relancer l\u2019\u00e9conomie par la d\u00e9pense publique, notamment \nvia\n des d\u00e9penses d\u2019investissements en infrastructures. Elle fait \u00e9cho \u00e0 la \n\u00ab\u202fStrat\u00e9gie europ\u00e9enne pour l\u2019emploi\u202f\u00bb\n, mise en \u0153uvre depuis 1997. \nL\u2019Union europ\u00e9enne est en guerre contre l\u2019assurance ch\u00f4mage\n. Elle consid\u00e8re que l\u2019aide aux ch\u00f4meur\u00b7ses est un \u00ab\n\u202fobstacle \u00e0 l\u2019int\u00e9gration sur le march\u00e9 du travail\u202f\n\u00bb et que les indemnisations sont des \u00ab\n\u202fcontre-incitations \u00e0 travailler\u202f\n\u00bb.\n\n\nDu c\u00f4t\u00e9 de la demande, les carnets de commandes vides s\u2019expliquent par la compression salariale et l\u2019atonie de la demande publique. \nLa d\u00e9pense publique n\u2019a pas progress\u00e9 depuis 2007, avec un seul l\u00e9ger sursaut li\u00e9 \u00e0 la pand\u00e9mie en 2019. Alors que le moteur de la consommation \u00e9vite \u00e0 notre \u00e9conomie de sombrer dans la d\u00e9flation, les salaires n\u2019augmentent plus. \nAu m\u00eame moment, la productivit\u00e9 et les dividendes augmentent\n. Pourtant, les carnets de commande peuvent \u00eatre remplis, \nvia\n une augmentation des salaires, en commen\u00e7ant par le SMIC, et le d\u00e9veloppement des fili\u00e8res r\u00e9pondant \u00e0 nos besoins \u00e9cologiques et sociaux.\n\n\nLe libre-\u00e9change g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 a torpill\u00e9 notre industrie\n. Aujourd\u2019hui, la moiti\u00e9 des d\u00e9localisations a lieu vers d\u2019autres pays de l\u2019Union europ\u00e9enne ! Des milliers d\u2019emplois disparaissent ainsi, ou bien lorsque les usines partent s\u2019installer ailleurs pour de la main d\u2019\u0153uvre moins ch\u00e8re, ou bien lorsqu\u2019elles renoncent \u00e0 cr\u00e9er des emplois en France pour mener leurs embauches ailleurs. Et la cons\u00e9quence des d\u00e9localisations industrielles est \u00e9vidente sur les services\u202f: disparition de sous-traitants et chute de la consommation, puisque les anciens consommateurs de services se retrouvent au ch\u00f4mage. La France est le pays europ\u00e9en qui investit le plus \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, avec des capitaux en fuite libre au d\u00e9triment de l\u2019activit\u00e9 nationale.\n\n\nLe grand d\u00e9tournement des politiques d\u2019emploi se fait \u00e0 nos d\u00e9pens et au profit des actionnaires. \nAlors que la France n\u2019a plus de politique industrielle et que son budget est verrouill\u00e9 au niveau europ\u00e9en, les gouvernements ont appliqu\u00e9 des politiques d\u2019emploi co\u00fbteuses et inefficaces. La premi\u00e8re des politiques pour l\u2019emploi, depuis plus de deux d\u00e9cennies, consiste \u00e0 arroser des pans entiers de l\u2019\u00e9conomie, dont les profits sont d\u00e9j\u00e0 \u00e9lev\u00e9s, \nvia\n des exon\u00e9rations de cotisations sociales et des exemptions fiscales\u202f: effets d\u2019aubaine parfaits ! Les \n\u00ab\u202fbaisses de charges\u202f\u00bb\n constituent l\u2019alpha et l\u2019om\u00e9ga de ces dispositifs concentr\u00e9s sur le d\u00e9veloppement des bas salaires, lesquels sont li\u00e9s \u00e0 des emplois soi-disant \n\u00ab\u202fnon qualifi\u00e9s\u202f\u00bb\n alors que leur contenu a gagn\u00e9 en complexit\u00e9 et exige toujours plus de comp\u00e9tences. \nAvec le pacte de responsabilit\u00e9, les sommes consacr\u00e9es \u00e0 la r\u00e9duction du co\u00fbt du travail repr\u00e9sentent d\u00e9sormais 3\u202f% du PIB\n. Leur efficacit\u00e9 n\u2019est toujours pas d\u00e9montr\u00e9e. Une estimation basse fixe ce d\u00e9tournement de grande ampleur \u00e0 60 milliards d\u2019euros, scandale d\u2019\u00c9tat au profit de grandes f\u00e9odalit\u00e9s \u00e9conomiques, aux effets tr\u00e8s faibles en termes d\u2019emploi.\n\n\n\n\nLe ch\u00f4mage met la S\u00e9curit\u00e9 sociale en d\u00e9ficit ? Faux !\n\n\nOn entend souvent parler d\u2019un soi-disant \u00ab\u00a0d\u00e9ficit\u00a0\u00bb de l\u2019Un\u00e9dic. En r\u00e9alit\u00e9, celle-ci fait des miracles\u00a0: les taux de cotisation n\u2019ont pas boug\u00e9 depuis une d\u00e9cennie, mais les gestionnaires sont cens\u00e9s couvrir un nombre toujours plus \u00e9lev\u00e9 de ch\u00f4meur\u00b7ses\u00a0! Leur difficult\u00e9 financi\u00e8re est donc provoqu\u00e9e par le refus du Medef et des gouvernements pr\u00e9c\u00e9dents d\u2019augmenter les taux de cotisation \u00e0 l\u2019assurancech\u00f4mage. De plus, plusieurs dispositifs vident les comptes de l\u2019Un\u00e9dic. D\u2019abord, elle est oblig\u00e9e de consacrer chaque ann\u00e9e 11\u202f% de ses recettes aux frais de fonctionnement de P\u00f4le emploi, soit 4 milliards d\u2019euros l\u2019ann\u00e9e prochaine. En outre, face au d\u00e9sengagement financier de l\u2019\u00c9tat, elle l\u00e8ve de l\u2019argent en bourse aupr\u00e8s de pr\u00eateurs financiers (des \nhedge funds\n, sp\u00e9culateurs ou banques priv\u00e9es, parfois destructeurs d\u2019emplois\u00a0!) qu\u2019elle rembourse ensuite avec int\u00e9r\u00eats\u2026 tout cela aux frais des ch\u00f4meur\u00b7ses. Chaque ann\u00e9e, plusieurs centaines de millions d\u2019euros disparaissent ainsi des caisses du ch\u00f4mage \u2013 de quoi indemniser des dizaines de milliers d\u2019individus.\u00a0En d\u00e9pit de ces circonstances, l\u2019Un\u00e9dic pr\u00e9voit \u00e0 nouveau des exc\u00e9dents d\u00e8s la fin d\u2019ann\u00e9e 2022. Il y a donc des marges de man\u0153uvre financi\u00e8res pour prot\u00e9ger les ch\u00f4meur\u00b7ses et les salari\u00e9\u00b7es.\n\n\n\n\nNotre projet\u202f: travailler moins, travailler mieux, travailler toutes et tous\u00a0\n\n\nNotre horizon est l\u2019atteinte organis\u00e9e et planifi\u00e9e du plein emploi, pas la distribution de miettes d\u2019emploi.\n\n\nIl s\u2019agit de doter les salari\u00e9\u00b7es d\u2019un emploi stable et de conditions de travail d\u00e9centes, lib\u00e9rant du temps pour prendre soin de soi, des siens et des autres. L\u2019\u00e9mancipation passe en outre par la conqu\u00eate de nouveaux droits sociaux, afin d\u2019asseoir, dans un avenir proche, le contr\u00f4le des travailleur\u00b7ses sur la production et la r\u00e9partition des richesses, au b\u00e9n\u00e9fice de la majorit\u00e9. \nNotre projet vise \u00e0 tirer collectivement les b\u00e9n\u00e9fices de nos efforts\u202f: en permettant \u00e0 chacun de contribuer au bien-\u00eatre collectif par son travail tout en faisant en sorte que notre vie ne se consume pas dans l\u2019emploi\n. Retrouver un travail, c\u2019est aussi reconstruire des liens sociaux.\n\n\nNotre projet met l\u2019accent sur quatre aspects centraux\u00a0:\n\n\nr\u00e9duire le temps de travail\nredistribuer les richesses et augmenter les salaires\ns\u00e9curiser la vie\norganiser la bifurcation \u00e9cologique\n\n\nR\u00e9duire le temps de travail\n\n\nGr\u00e2ce \u00e0 l\u2019augmentation continue de notre productivit\u00e9, nous avons besoin de travailler moins pour produire autant\n. Mais rien n\u2019est \u00e9crit\u00a0: une partie de l\u2019actionnariat et de la finance entendent conserver pour eux tous les gains de la derni\u00e8re p\u00e9riode. En effet, le temps de travail des salari\u00e9\u00b7es fran\u00e7ais\u00b7es n\u2019a pas diminu\u00e9 depuis 2002. La derni\u00e8re fois qu\u2019ils ont obtenu une semaine de cong\u00e9s pay\u00e9s suppl\u00e9mentaire, c\u2019\u00e9tait en 1982\u00a0! La r\u00e9duction du temps de travail est un progr\u00e8s social et humain, afin de reposer le corps et l\u2019esprit\u2026 ainsi que lib\u00e9rer des postes de travail pour les ch\u00f4meur\u00b7ses.\n\n\n\n\nDes salari\u00e9\u00b7es toujours plus productif\u00b7ves en France\n\n\nSource : OCDE\n\n\n\n\nOutre les cr\u00e9ations d\u2019emploi, la r\u00e9duction du temps pass\u00e9 \u00e0 travailler tout au long de la vie a permis d\u2019am\u00e9liorer les conditions de vie de chacun\n\u202f: un temps de travail hebdomadaire r\u00e9duit pour conjuguer \u00e9panouissements professionnels et personnels, et activit\u00e9s civiques ou associatives ; les cong\u00e9s pay\u00e9s pour avoir du temps \u00e0 soi, avec les siens et les autres ; une retraite effective pour faire ce que bon nous semble, et bien souvent rendre des services b\u00e9n\u00e9volement \u00e0 ses proches et \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 toute enti\u00e8re.\u00a0\n\n\nLa r\u00e9duction du temps de travail dans la semaine et dans l\u2019ann\u00e9e est aussi un enjeu de planification \u00e9cologique\u202f: il est urgent de r\u00e9duire le nombre de trajets vers son lieu de travail et d\u2019augmenter le temps individuel d\u00e9di\u00e9 \u00e0 d\u2019autres activit\u00e9s.\n\n\nFinalement, la r\u00e9duction du temps de travail a toujours rim\u00e9 avec l\u2019allongement de l\u2019esp\u00e9rance de vie. Il ne s\u2019agit pas seulement de limiter la vie au travail, mais surtout d\u2019exister plus longtemps avec ses proches.\n\n\nRedistribuer les richesses et augmenter les salaires\n\n\nIl n\u2019est pas acceptable de travailler et d\u2019avoir du mal \u00e0 boucler ses fins de mois\n. Le SMIC mensuel se situe \u00e0 peine au-dessus du seuil de pauvret\u00e9. Il s\u2019agit de payer le travail \u00e0 son juste prix. Et encore, pr\u00e8s de 2 millions de travailleur\u00b7ses (en \u00e9tablissement et service d\u2019aide par le travail -ESAT-, en prison, en apprentissage, en service civique, etc.) ne touchent m\u00eame pas le SMIC\u00a0!\n\n\nPourtant, dans le contexte actuel, une hausse des salaires modestes et moyens permettrait une relance de l\u2019activit\u00e9 par la consommation, et \u00e0 terme par l\u2019investissement, \u00e0 son tour cr\u00e9ateur d\u2019emplois.\n\n\nCertains brandissent contre ces politiques de relance salariale le spectre d\u2019une d\u00e9pendance \u00e0 l\u2019\u00e9tranger\u00a0: on ach\u00e8terait des produits ailleurs, ce qui causerait un probl\u00e8me de balance commerciale. L\u2019argument appara\u00eet absurde, alors que la France atteint d\u00e9j\u00e0, en pleine politique d\u2019aust\u00e9rit\u00e9 salariale, son pire d\u00e9ficit commercial de l\u2019histoire avec 85 milliards d\u2019euros\u00a0! Les m\u00e9nages n\u2019importent que 14\u202f% de leur consommation, alors que l\u2019\u00e9nergie repr\u00e9sente la moiti\u00e9 du d\u00e9ficit commercial. Celui-ci est donc une affaire de bifurcation \u00e9cologique et de d\u00e9veloppement d\u2019\u00e9nergies renouvelables souveraines. Par ailleurs, la politique commerciale sera stabilis\u00e9e par l\u2019introduction d\u2019un protectionnisme solidaire (taxation des marchandises produites dans des conditions indignes ou transport\u00e9es sur une distance exorbitante) et la strat\u00e9gie de d\u00e9sob\u00e9issance aux trait\u00e9s europ\u00e9ens.\n\n\nS\u00e9curiser la vie\n\n\nL\u2019emploi n\u2019est pas qu\u2019un nombre, c\u2019est aussi un contenu. La r\u00e9volution citoyenne que nous appelons de nos v\u0153ux conduira ainsi \u00e0 revoir les fiches de poste et les exigences du travail, pour \u00e9manciper les salari\u00e9\u00b7es. En outre, des conditions de travail am\u00e9lior\u00e9es (en particulier une meilleure pr\u00e9vention des risques professionnels) am\u00e9liorent la qualit\u00e9 de la production et augmentent la productivit\u00e9.\n\n\nAujourd\u2019hui, la souffrance physique et psychologique atteint toutes les branches d\u2019activit\u00e9s, de la petite entreprise au grand groupe\n. Les cas les plus scandaleux ont \u00e9t\u00e9 \u00e9pingl\u00e9s les derni\u00e8res ann\u00e9es\u00a0: France T\u00e9l\u00e9com, dont la justice a condamn\u00e9 les cadres dirigeants pour harc\u00e8lement moral institutionnel ayant conduit au suicide, mais aussi Peugeot, Sodexo ou EDF. Le management inhumain n\u2019est plus un tabou, mais est progressivement reconnu comme un crime contre les salari\u00e9\u00b7es. Il faut continuer dans cette voie, pour mettre fin \u00e0 la barbarie quotidienne et aux co\u00fbts sociaux gigantesques qu\u2019elle entra\u00eene \u2013 13 milliards d\u2019euros annuels pour la branche accidents et maladie professionnelle de la S\u00e9curit\u00e9 sociale.\n\n\nLa forme la plus brutale de souffrance est l\u2019accident du travail. Chaque ann\u00e9e, un\u00b7e salari\u00e9\u00b7e sur dix en est victime \u2013 un\u00b7e ouvrier\u00b7e sur six\u00a0! Parmi eux, plus de 700 meurent, uniquement pour avoir fait leur m\u00e9tier. Et la situation se d\u00e9grade\u00a0: les enqu\u00eates Conditions de travail men\u00e9es par le minist\u00e8re du Travail soulignent une augmentation des accidents en quinze ans. Si la plupart n\u2019entra\u00eenent pas de cons\u00e9quences visibles, ils s\u2019accumulent sur le corps et se rappellent souvent aux salari\u00e9\u00b7es une fois arriv\u00e9e la retraite, lorsque des gestes deviennent impossibles ou que des douleurs resurgissent.\u00a0\n\n\n\n\nL\u2019emploi, de plus en plus dangereux\n\n\nSource : OCDE\n\n\n\n\nPourtant, nombre de m\u00e9dias culpabilisent les travailleur\u00b7ses qui protestent. Les voil\u00e0 d\u00e9peint\u00b7es comme des \u00e9go\u00efstes ou corporatistes, alors qu\u2019ils et elles s\u2019efforcent d\u2019\u00e9viter que leur situation ne s\u2019\u00e9tende \u00e0 d\u2019autres\u00a0! Parfois m\u00eame, on compare leur situation avec celle d\u2019autres peuples plus d\u00e9munis ou entreprises moins favoris\u00e9es\u2026 pour inviter les deux c\u00f4t\u00e9s \u00e0 se taire, plut\u00f4t que de s\u2019unir.\n\n\nLa citoyennet\u00e9 d\u2019entreprise est une exigence, car le monde du travail est compos\u00e9 d\u2019individus hautement qualifi\u00e9s, qui ont une connaissance pr\u00e9cise et pointue de leur activit\u00e9. Il leur est d\u2019autant plus intol\u00e9rable d\u2019\u00eatre command\u00e9s par des ignorants, des gestionnaires ou des financiers qui ignorent tout d\u2019une journ\u00e9e de travail normale et des conditions n\u00e9cessaires pour r\u00e9aliser les missions.\n\n\nRelancer \u00e9cologiquement l\u2019activit\u00e9 socialement utile\n\n\nAfin que la relance salariale soit aussi b\u00e9n\u00e9fique que possible, l\u2019offre de biens et de services doit \u00eatre socialement et \u00e9cologiquement vertueuse\n. Notre projet vise en particulier \u00e0 enclencher la n\u00e9cessaire bifurcation \u00e9cologique de la production et de la consommation, \nvia\n l\u2019investissement public, par exemple dans les \u00e9nergies renouvelables, les transports publics, l\u2019agriculture biologique ou l\u2019\u00e9conomie de la mer. Le d\u00e9veloppement des secteurs concern\u00e9s permettra non seulement de r\u00e9pondre aux nouvelles demandes sans contradiction avec nos exigences \u00e9cologiques et sociales, mais il contribuera directement \u00e0 notre marche vers le plein emploi. Pour assurer son plein d\u00e9veloppement, il importe de le prot\u00e9ger de la concurrence internationale par des taxes protectionnistes.\n\n\nD\u2019autres secteurs doivent cro\u00eetre pour nous permettre de vivre et de travailler dans de meilleures conditions\n. N\u00e9cessaire d\u2019un point de vue humaniste, le d\u00e9veloppement de logements sociaux permettra de r\u00e9duire les d\u00e9penses de logement des m\u00e9nages et de cr\u00e9er des emplois. Nous relancerons nombre de services publics, dont la qualit\u00e9 ne se maintient aujourd\u2019hui autant que possible que gr\u00e2ce au d\u00e9vouement des fonctionnaires, qu\u2019ils et elles soient enseignant\u00b7es, soignant\u00b7es ou garant\u00b7es de la s\u00fbret\u00e9 publique. Les cris d\u2019alerte r\u00e9p\u00e9t\u00e9s t\u00e9moignent de la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019une telle relance.\n\n\nAm\u00e9liorer la qualit\u00e9 de nos services publics et les conditions de travail de nos fonctionnaires doit se conjuguer avec l\u2019essor de nouveaux services\n dont les besoins se font sentir, notamment aux deux extr\u00eames de la vie\u202f: petite enfance et d\u00e9pendance, symboles d\u2019une vie plac\u00e9e sous le signe de l\u2019\u00e9mancipation.\n\n\nUn plan d\u2019investissement de 200 milliards d\u2019euros sera donc mis en \u0153uvre. \nLe taux d\u2019investissement public a atteint un taux historiquement bas depuis la Lib\u00e9ration, sombrant sous les 3,5\u202f% du PIB. En cause notamment la cure d\u2019aust\u00e9rit\u00e9 impos\u00e9e aux collectivit\u00e9s locales, puis les politiques de traitement du Covid-19, dont les incertitudes et retournements ont entra\u00een\u00e9 un effondrement de 8 milliards d\u2019euros suppl\u00e9mentaires. Un tel plan est donc n\u00e9cessaire pour sortir notre pays de la spirale d\u00e9flationniste et combattre le ch\u00f4mage de masse.\n\n\nEn effet, le rendement de l\u2019investissement public est rapidement positif\n. 1 euro investi engendre des revenus priv\u00e9s (salaires, commandes aux entreprises) d\u00e9clenchant un cycle vertueux qui relance l\u2019activit\u00e9. C\u2019est l\u2019effet multiplicateur. Le FMI sugg\u00e8re depuis 2014 que pour un euro investi en p\u00e9riode d\u2019atonie \u00e9conomique, l\u2019activit\u00e9 augmente de trois euros \u00e0 terme. \u00c0 plus long terme, l\u2019investissement public, en am\u00e9liorant les infrastructures disponibles pour le secteur priv\u00e9, augmente la productivit\u00e9 de ce dernier et les capacit\u00e9s productives de la nation.\n\n\nNos propositions\u202f: le plein emploi\n\n\n\u00c9tablir la garantie d\u2019emploi\n\n\nFace au ch\u00f4mage, la collectivit\u00e9 doit intervenir et proposer \u00e0 toutes et tous de prendre la part du travail qui est n\u00e9cessaire. Pendant la crise du Covid-19, le ch\u00f4mage partiel a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 en masse afin de prot\u00e9ger l\u2019emploi. Au plus fort de la crise, 8,1 millions de salari\u00e9\u00b7es \u00e9taient concern\u00e9\u00b7es, soit 44\u202f% des salari\u00e9\u00b7es du priv\u00e9 ! Pour garder les emplois, l\u2019\u00c9tat a donc subventionn\u00e9 des milliards d\u2019heures. Une exp\u00e9rience in\u00e9dite ? Pas vraiment. Dans l\u2019histoire et dans le monde, de multiples exp\u00e9riences ont \u00e9t\u00e9 tent\u00e9es aux \u00c9tats-Unis dans les ann\u00e9es 30, en Argentine, en Inde, et m\u00eame en France avec les Territoires Z\u00e9ro Ch\u00f4meur Longue Dur\u00e9e. Ces exp\u00e9riences ont toutes le m\u00eame but : pr\u00e9server et garantir l\u2019emploi.\n\n\nIl est absurde que certains individus soient indemnis\u00e9s pour courir apr\u00e8s des emplois inexistants, plut\u00f4t que d\u2019\u00eatre directement embauch\u00e9s. La garantie d\u2019emploi est donc une mesure \u00e0 mettre en place de mani\u00e8re large et p\u00e9renne. Elle change ainsi les rapports entre employeurs et employ\u00e9\u00b7es. Elle renforce le pouvoir de n\u00e9gociation des salari\u00e9\u00b7es. Elle exerce une pression \u00e0 la hausse sur les salaires. Elle est une alternative au ch\u00f4mage. Elle facilite la transition des salari\u00e9\u00b7es face aux bouleversements des grands \u00e9quilibres industriels. Son co\u00fbt est limit\u00e9 par rapport aux diverses mesures en place qui ont d\u00e9montr\u00e9 leurs limites comme le CICE.\u00a0\n\n\nAinsi, tout\u00b7e ch\u00f4meur\u00b7se de longue dur\u00e9e se verra proposer un emploi utile \u00e0 la bifurcation \u00e9cologique ou \u00e0 l\u2019action sociale (les secteurs d\u2019urgence), en lien avec ses qualifications et sur la base du volontariat. Nous proposons ainsi de :\u00a0\n\n\nCr\u00e9er une garantie d\u2019emploi\u202f: tout\u00b7e ch\u00f4meur\u00b7se de longue dur\u00e9e pourra se voir proposer d\u2019\u00eatre embauch\u00e9\u00b7e au moins au SMIC \u2013 revaloris\u00e9 \u2013 dans un secteur utile\n\n\nPartager le temps de travail\n\n\nLe partage du travail, et donc la r\u00e9duction de sa dur\u00e9e au cours de la journ\u00e9e, de la semaine et de la vie, est d\u2019autant plus r\u00e9alisable que la productivit\u00e9 des travailleur\u00b7es s\u2019\u00e9l\u00e8ve sans cesse\n. Il s\u2019agit donc de remettre en mouvement la dynamique historique de r\u00e9duction du temps de travail, en lieu et place de l\u2019ajustement par le ch\u00f4mage et les profits. C\u2019est pourquoi nous proposons\u202fde :\n\n\nMettre en place les 35 heures effectives,\n contre le d\u00e9tournement actuel par la braderie des heures suppl\u00e9mentaires. Pour ce faire, il faut r\u00e9tablir imm\u00e9diatement la dur\u00e9e l\u00e9gale hebdomadaire \u00e0 35 heures (en majorant les heures suppl\u00e9mentaires, cotisations incluses, \u00e0 25\u202f% pour les 4 premi\u00e8res et 50\u202f% au-del\u00e0). Il sera ensuite n\u00e9cessaire de revenir sur les conditions autorisant l\u2019annualisation du temps de travail et le forfait-jour. Les n\u00e9gociations de branche devront pr\u00e9ciser les conditions de l\u2019am\u00e9nagement du temps de travail, n\u00e9cessaire pour r\u00e9organiser la production, compte tenu des plages horaires lib\u00e9r\u00e9es, afin de rendre possible de nouvelles embauches\nG\u00e9n\u00e9raliser une sixi\u00e8me semaine de cong\u00e9s pay\u00e9s\nAbaisser l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part \u00e0 la retraite \u00e0 60 ans\n et r\u00e9duire \u00e0 40 le nombre d\u2019annuit\u00e9s requises pour obtenir une retraite \u00e0 taux plein, qui ne saurait \u00eatre inf\u00e9rieure au SMIC. Financ\u00e9e par l\u2019\u00e9galit\u00e9 salariale femmes-hommes, par l\u2019extension de l\u2019assiette des cotisations aux revenus financiers et \u00e0 l\u2019int\u00e9ressement ainsi que par l\u2019accroissement du nombre d\u2019actifs cotisant, elle implique aussi une hausse de 0,25 point de la cotisation interprofessionnelle\nPasser imm\u00e9diatement aux 32 heures dans les m\u00e9tiers p\u00e9nibles ou de nuit et favoriser leur g\u00e9n\u00e9ralisation par la n\u00e9gociation collective\nFavoriser le passage \u00e0 la semaine de 4 jours par la n\u00e9gociation collective\n, en convoquant une conf\u00e9rence nationale sur le partage du temps de travail et l\u2019impact du progr\u00e8s technologique. Ce mouvement de r\u00e9duction du temps de travail au service de la cr\u00e9ation d\u2019emplois pourra \u00eatre encourag\u00e9 par des incitations cibl\u00e9es et la constitution de bureaux des temps dans les collectivit\u00e9s\nRemettre en cause les autorisations de travail le dimanche, en finir avec la flexibilisation, l\u2019annualisation contrainte, l\u2019intensification et les horaires fractionn\u00e9s\n\n\nDes grands chantiers cr\u00e9ateurs d\u2019emplois\n\n\nFace au changement climatique, nous assumons de planifier la bifurcation \u00e9cologique. C\u2019est une urgence pour l\u2019ensemble de l\u2019humanit\u00e9. Si cette urgence ne mobilise pas s\u00e9rieusement le gouvernement actuel, c\u2019est qu\u2019elle exige de contester aux actionnaires et aux banques priv\u00e9es la direction de l\u2019\u00e9conomie, notamment en cr\u00e9ant des centaines de milliers d\u2019emplois dans des secteurs o\u00f9 la rentabilit\u00e9 pr\u00e9visionnelle n\u2019atteint pas forc\u00e9ment deux chiffres. Ce tournant majeur ne peut donc \u00eatre engag\u00e9 que par la puissance publique, responsable devant le peuple.\n\n\nNous engagerons un plan global de r\u00e9novation de nos infrastructures pour les adapter au changement climatique :\n\n\nLancer un plan de d\u00e9pollution de la M\u00e9diterran\u00e9e et de nos fa\u00e7ades maritimes et fonds marins\nR\u00e9nover l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des r\u00e9seaux d\u2019eau et d\u2019assainissement pour limiter les fuites\u00a0\nLancer des grands travaux de r\u00e9novation des voies ferr\u00e9es et de r\u00e9ouverture des lignes et gares ferm\u00e9es dans les trente derni\u00e8res ann\u00e9es\nInvestir dans l\u2019efficacit\u00e9 et la sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tiques, ainsi que dans les projets \u00e9nerg\u00e9tiques innovants comme les \u00e9nergies marines renouvelables\nAcc\u00e9l\u00e9rer la modernisation du r\u00e9seau de lignes \u00e0 haute tension et leur enfouissement\nR\u00e9aliser un diagnostic national des ouvrages d\u2019art (ponts, viaducs, digues, barrages) et les consolider\nReconstituer de mani\u00e8re durable nos capacit\u00e9s productives de bois et les fixer au plus pr\u00e8s des massifs forestiers\u202f: sciage, menuiserie, production de panneaux, cartons et p\u00e2tes \u00e0 papier\nD\u00e9velopper une fili\u00e8re d\u2019\u00e9coconstruction en mat\u00e9riaux biosourc\u00e9s (dont bois, terre, paille)\n\n\nCitoyen\u00b7nes dans l\u2019entreprise\n\n\nLes emplois doivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s, afin de s\u00e9curiser les personnes\n. Nous m\u00e8nerons donc une bataille sur trois fronts\u202f: pour la qualit\u00e9 des emplois, la citoyennet\u00e9 dans l\u2019entreprise et l\u2019interdiction des licenciements boursiers ou injustifi\u00e9s. Nos propositions visent \u00e0 r\u00e9\u00e9quilibrer les conditions de la n\u00e9gociation collective, dans les entreprises et les branches.\u00a0\n\n\nPour que les n\u00e9gociations aient du sens, il faut r\u00e9affirmer les droits non-n\u00e9gociables d\u2019une part, comme celui d\u2019\nobtenir un salaire d\u00e9cent\n, et cr\u00e9er des cadres propices \u00e0 une discussion r\u00e9elle de l\u2019autre. Aussi restaurerons-nous le \u00ab\u00a0principe de faveur\u00a0\u00bb comme r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale\u00a0: un accord d\u2019entreprise doit \u00eatre plus favorable qu\u2019un accord de branche, lui-m\u00eame plus favorable que la loi. D\u00e8s lors, nous proposons de\u202f:\n\n\nPorter imm\u00e9diatement le SMIC \u00e0 1\u202f400 euros net\n et rattraper le gel du point d\u2019indice des fonctionnaires depuis 2010\nPunir s\u00e9v\u00e8rement le non-respect de l\u2019\u00e9galit\u00e9 de r\u00e9mun\u00e9ration entre les femmes et les hommes\nCr\u00e9er dans l\u2019entreprise une commission de contr\u00f4le salari\u00e9 sur l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes\nOrganiser une conf\u00e9rence sociale pour revaloriser en mati\u00e8re de salaires, de conditions de travail et de parcours professionnels les m\u00e9tiers occup\u00e9s majoritairement par des femmes dans les secteurs du soin, du lien et du contact\nImposer un \u00e9cart maximum de 1 \u00e0 20 entre le plus petit et le plus haut salaire de chaque entreprise\n\n\nAu niveau de l\u2019entreprise, les droits individuels et collectifs seront \u00e9largis\n. Les droits des salari\u00e9\u00b7es \u00e0 poser leurs cong\u00e9s ou \u00e0 partager les cong\u00e9s parentaux seront renforc\u00e9s. L\u2019avis des instances repr\u00e9sentatives du personnel sera requis pour toute d\u00e9cision strat\u00e9gique, et celles-ci disposeront d\u2019un droit de veto suspensif en cas de fermeture, de d\u00e9localisation ou de licenciement. Les salari\u00e9\u00b7es pourront exprimer un vote de d\u00e9fiance \u00e0 l\u2019\u00e9gard des dirigeants d\u2019entreprises ou des projets strat\u00e9giques. Toute contre-proposition des salari\u00e9\u00b7es sera obligatoirement examin\u00e9e, et un soutien public juridique et financier sera garanti aux travailleur\u00b7ses d\u00e9sireux\u00b7ses de reprendre leur activit\u00e9 en coop\u00e9rative.\u00a0\n\n\nUn emploi stable pour chacun\u00b7e\n\n\nLa pr\u00e9carisation et la pulv\u00e9risation des statuts sociaux p\u00e8sent de plus en plus fortement sur les salari\u00e9\u00b7es. Nous pouvons apporter une stabilit\u00e9 dans l\u2019emploi.\n\n\nInstaurer un quota maximal de contrats pr\u00e9caires dans les entreprises\u202f: 10\u202f% pour les petites et moyennes entreprises (PME), 5\u202f% pour les grandes entreprises\nAbroger les ordonnances P\u00e9nicaud et la loi El Khomri, et r\u00e9tablir le \u201cprincipe de faveur\u201d\u202f: un accord d\u2019entreprise doit \u00eatre plus favorable qu\u2019un accord de branche, lui-m\u00eame plus favorable que la loi\nRequalifier en contrat de travail salari\u00e9 les travailleur\u00b7ses de plateformes num\u00e9riques (Uber, Deliveroo\u2026) et tou\u00b7tes les salari\u00e9\u00b7es faussement consid\u00e9r\u00e9\u00b7es comme ind\u00e9pendant\u00b7es\u00a0\nTitulariser les pr\u00e9caires des trois fonctions publiques\nEncadrer la sous-traitance en garantissant par la loi la responsabilit\u00e9 des donneurs d\u2019ordre vis-\u00e0-vis de leurs sous-traitants et en la limitant \u00e0 un seul niveau.\n\n\nLes licenciements seront interdits si l\u2019entreprise a distribu\u00e9 des dividendes, des stock-options ou des actions gratuites\n. Nous mettrons fin \u00e0 l\u2019impunit\u00e9 des employeurs en cas de licenciements abusifs, en permettant au conseil des prud\u2019hommes de r\u00e9int\u00e9grer les salari\u00e9\u00b7es avec versement des r\u00e9mun\u00e9rations manquantes, sans bar\u00e8me maximal.\n\n\nR\u00e9tablir une assurance ch\u00f4mage protectrice\n\n\nLe ch\u00f4mage tue 14 000 personnes par an, \u00e0 cause du stress, de la d\u00e9pression, du manque de sommeil. Les ch\u00f4meur\u00b7ses ne sont pas les responsables du ch\u00f4mage, ils et elles en sont les principales victimes ! L\u2019assurance ch\u00f4mage doit les prot\u00e9ger.\n\n\nRefuser la r\u00e9forme Macron\u202f: indemniser les ch\u00f4meur\u00b7ses en fonction de leurs derniers salaires gr\u00e2ce \u00e0 une assurance calcul\u00e9e \u00e0 partir du premier jour de travail, sans d\u00e9lai de carence\n\u00c9largir la m\u00e9decine du travail aux ch\u00f4meur\u00b7ses d\u00e8s le premier jour de la fin de contrat\nSupprimer l\u2019obligation d\u2019accepter une soi-disant \n\u201coffre raisonnable d\u2019emploi\n\u201d\nCesser la radiation des ch\u00f4meur\u00b7ses \u00e0 la premi\u00e8re absence \u00e0 un rendez-vous et en finir avec la logique de radiation au moindre pr\u00e9texte pour faire baisser artificiellement les chiffres du ch\u00f4mage\nR\u00e9tablir un r\u00e9gime d\u2019assurance ch\u00f4mage sp\u00e9cifique pour les intermittent\u00b7es de l\u2019emploi et les int\u00e9rimaires permettant de leur assurer une meilleure couverture ch\u00f4mage entre deux p\u00e9riodes d\u2019emploi\n\n\nUne s\u00e9curit\u00e9 sociale professionnelle\n\n\nComme la carte Vitale garantit la continuit\u00e9 du droit \u00e0 la sant\u00e9, la s\u00e9curit\u00e9 sociale professionnelle maintiendra les droits des travailleur\u00b7ses tout au long de la vie, y compris hors du contrat de travail. \u00c0 c\u00f4t\u00e9 de la maladie, des accidents ou du ch\u00f4mage, elle couvrira un nouveau risque\u202f: celui de la carri\u00e8re. Les travailleur\u00b7ses pourront choisir librement leur domaine de formation et \u00e9lever leurs qualifications. Cette s\u00e9curit\u00e9 sociale professionnelle rendra le travail ind\u00e9pendant du capital. Nous inventerons les nouvelles mani\u00e8res de travailler au 21\ne\n si\u00e8cle.\n\n\nAssurer la continuit\u00e9 des droits personnels (\u00e0 la formation, aux cong\u00e9s, \u00e0 l\u2019anciennet\u00e9\u2026) hors du contrat de travail, et les transf\u00e9rer d\u2019un contrat \u00e0 l\u2019autre\nGarantir le maintien du revenu en cas de reconversion ou de formation\nDonner \u00e0 chaque salari\u00e9\u00b7e le droit \u00e0 36 heures de formation par an, librement utilisables dans le domaine de son choix\nInt\u00e9grer les p\u00e9riodes de stages et d\u2019apprentissage dans la s\u00e9curit\u00e9 sociale professionnelle (anciennet\u00e9, cong\u00e9s, formation)\n\n\nEn finir avec la souffrance au travail\n\n\nChaque ann\u00e9e, on d\u00e9plore des milliers de mort\u00b7es au travail ou \u00e0 cause du travail. \u00c0 c\u00f4t\u00e9, des millions de personnes sont marqu\u00e9es par leurs conditions de travail\u202f: douleurs physiques \u00e0 cause des charges et postures, souffrances morales et psychiques.\n\n\nLe progr\u00e8s social et humain exige d\u2019\u00e9radiquer la souffrance socialement organis\u00e9e\u202f:\n\n\nReconna\u00eetre le burn-out comme maladie professionnelle et avancer dans la reconnaissance des maladies professionnelles li\u00e9es aux risques psychosociaux\nDoubler les effectifs de l\u2019inspection du travail et augmenter les moyens des services pr\u00e9vention des risques professionnels dans les caisses d\u2019assurance retraite et de la sant\u00e9 au travail (Carsat)\nRenforcer la m\u00e9decine du travail, en l\u2019int\u00e9grant au service public de la sant\u00e9, en restaurant la visite m\u00e9dicale obligatoire \u00e0 l\u2019embauche par le m\u00e9decin du travail lui-m\u00eame et les visites annuelles dans la carri\u00e8re, y compris durant les p\u00e9riodes de ch\u00f4mage\nRestaurer les comit\u00e9s d\u2019hygi\u00e8ne, de s\u00e9curit\u00e9 et des conditions de travail (CHSCT) dans les entreprises d\u2019au moins dix salari\u00e9\u00b7es, augmenter leurs moyens et rendre leurs avis contraignants\nInscrire tous les produits canc\u00e9rog\u00e8nes point\u00e9s par le Centre international de Recherche sur le Cancer dans les facteurs de maladies professionnelles, dont les pesticides, et augmenter le nombre de tableaux de maladies professionnelles\nFaire du nombre d\u2019accidents du travail un crit\u00e8re de s\u00e9lection dans l\u2019acc\u00e8s aux march\u00e9s publics et rendre public ces recensements (y compris l\u2019identit\u00e9 des donneurs d\u2019ordre) pour inciter au mieux-disant\nRendre effectif le droit \u00e0 la d\u00e9connexion et encadrer le t\u00e9l\u00e9travail\n\n\nGarantir une retraite digne\n\n\nLa r\u00e9forme des retraites voulue par Macron a marqu\u00e9 l\u2019histoire avec une des gr\u00e8ves les plus longues du pays. Son projet est bien de nous faire travailler toujours plus longtemps sans garantie de niveau de pension. Pourtant, pour vivre plus longtemps dans des conditions dignes et en bonne sant\u00e9, il faut pouvoir s\u2019arr\u00eater de travailler suffisamment t\u00f4t. C\u2019est une mesure de justice \u00e0 l\u2019\u00e9gard des plus d\u00e9favoris\u00e9\u00b7es qui ont une esp\u00e9rance de vie nettement inf\u00e9rieure par rapport aux plus ais\u00e9s.\n\n\nRestaurer le droit \u00e0 la retraite \u00e0 60 ans \u00e0 taux plein pour 40 annuit\u00e9s de cotisations\nPorter a minima au niveau du SMIC \u2013 revaloris\u00e9 \u2013 toutes les pensions pour une carri\u00e8re compl\u00e8te, et le minimum vieillesse au niveau du seuil de pauvret\u00e9\nPrendre en compte le revenu de solidarit\u00e9 active (RSA) pour valider des trimestres en vue de la retraite\nAugmenter de 0,25 point par an durant le quinquennat le taux de cotisation vieillesse et soumettre \u00e0 cotisation les revenus d\u2019int\u00e9ressement, de participation, d\u2019\u00e9pargne salariale, ainsi que les revenus financiers des entreprises\nIndexer le montant des retraites sur les salaires\nInterdire au Fonds de r\u00e9serve pour les retraites d\u2019investir dans des secteurs polluants\n\n"}, {"id": 1009, "markdown": "", "entity": "externalpage", "title": "Espace", "doctype": "Livret", "url": "https://melenchon2022.fr/livrets-thematiques/espace/", "image": "livret_espace.png", "content": "\n\nL\u2019humanit\u00e9 a regard\u00e9 les \u00e9toiles et r\u00eav\u00e9 d\u2019espace pendant des mill\u00e9naires. Les \u00e9toiles ont accompagn\u00e9 les femmes et les hommes dans leur d\u00e9couverte du monde et de leur propre humanit\u00e9. Apr\u00e8s les avoir contempl\u00e9es, \u00e9tudi\u00e9es, cartographi\u00e9es, elle a voulu les conqu\u00e9rir. Aujourd\u2019hui, elle acc\u00e8de \u00e0 l\u2019espace. Mais comble du paradoxe, pour une grande majorit\u00e9 des humains, les \u00e9toiles sont devenues invisibles. Les lumi\u00e8res urbaines obscurcissent le ciel. Les constellations de satellites prolif\u00e8rent. L\u2019observation de la vo\u00fbte c\u00e9leste devient chaque jour plus difficile. C\u2019est notre humanit\u00e9 elle-m\u00eame, sa place dans l\u2019univers et sa relation avec sa plan\u00e8te et son \u00e9cosyst\u00e8me permettant la vie humaine, qui est ainsi remise en question.\n\n\nEn quelques d\u00e9cennies, notre rapport \u00e0 l\u2019espace a \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9. Ce lieu infini \u00e0 explorer est en train de ne devenir qu\u2019un milieu dans lequel man\u0153uvrer, y compris militairement. L\u2019orbite basse terrestre sera bient\u00f4t satur\u00e9e d\u2019objets artificiels. L\u2019espace voisin de la terre pourrait bient\u00f4t \u00eatre cadastr\u00e9, appropri\u00e9, partag\u00e9 entre quelques pays privil\u00e9gi\u00e9s. Ceux-ci transposent dans l\u2019espace le mod\u00e8le pr\u00e9dateur et destructeur du lib\u00e9ralisme, avec les m\u00eames cons\u00e9quences l\u00e0-bas que sur Terre.\n\n\nCette fuite en avant est principalement le fait d\u2019\u00c9tats et en particulier des \u00c9tats-Unis, qui projettent leur puissance et lancent un d\u00e9fi aux autres nations, dans un mouvement analogue aux \u00e9tapes de colonisation que l\u2019humanit\u00e9 a connues ces derniers si\u00e8cles. Ils sont second\u00e9s dans leurs desseins par des entreprises dont le r\u00f4le devient pr\u00e9pond\u00e9rant et dont les chefs sont pr\u00e9sent\u00e9s comme des ic\u00f4nes du capitalisme mondial. Petit \u00e0 petit, c\u2019est un ensemble de normes techniques, r\u00e9glementaires et \u00e9conomiques qui s\u2019imposent et contraignent.\n\n\nFace \u00e0 cet emballement, il est indispensable de d\u00e9finir ce que peut et ce que veut la France. Nous sommes une grande nation spatiale. Nous disposons des moyens techniques et politiques pour proposer \u00e0 l\u2019humanit\u00e9 un projet soutenable d\u2019\u00e9tude et d\u2019utilisation pacifique de l\u2019espace. Pour cela, nous devons conserver ces savoir-faire, avoir la volont\u00e9 d\u2019agir en coop\u00e9ration le plus largement possible, ne pas courir apr\u00e8s les illusions mercantiles du \nNew Space\n et faire entendre une voix singuli\u00e8re dans les instances internationales.\n\n\nLes ann\u00e9es Macron auront repr\u00e9sent\u00e9 dans ce domaine aussi une v\u00e9ritable perte de temps. De grands projets d\u00e9cid\u00e9s depuis des ann\u00e9es sont certes arriv\u00e9s \u00e0 leur terme ou \u00e0 maturit\u00e9. L\u2019odyss\u00e9e spatiale de Thomas Pesquet a ravi les foules. Le lancement du t\u00e9lescope \nJames Webb\n est un succ\u00e8s \u00e9clatant. Cependant, la France est menac\u00e9e de d\u00e9classement. La privatisation des grands acteurs du spatial fran\u00e7ais a continu\u00e9 \u00e0 faire sentir ses effets de d\u00e9sorganisation de la fili\u00e8re. Au sein de l\u2019Agence spatiale europ\u00e9enne (ESA), son statut de premier contributeur est contest\u00e9. L\u2019Allemagne lui a dam\u00e9 le pion afin de faire pr\u00e9valoir ses int\u00e9r\u00eats industriels. Les annonces touchant la d\u00e9localisation du moteur \nVulcain\n, initialement produit \u00e0 Vernon et qui sera d\u00e9sormais fabriqu\u00e9 en Allemagne, sont embl\u00e9matiques de cette rel\u00e9gation qui menace.\n\n\nAppuy\u00e9e sur son exp\u00e9rience et une vision g\u00e9n\u00e9reuse, la France doit devenir une puissance pivot autour et avec laquelle se formeront des coalitions internationales en faveur de grands projets scientifiques, de d\u00e9veloppement, de lutte contre la crise climatique et pour la protection de l\u2019environnement, et capables de rompre avec le \nstatu quo\n que tentent d\u2019imposer les superpuissances. Dans cette bataille o\u00f9 l\u2019int\u00e9r\u00eat national rencontre l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral humain, la francophonie aura un r\u00f4le central, comme l\u2019a expliqu\u00e9 Jean-Luc M\u00e9lenchon dans son discours de juillet 2021 \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Ouagadougou. Un tel projet est n\u00e9cessaire pour r\u00e9pondre \u00e0 la crise \u00e9cologique. Il est mobilisateur et cr\u00e9dible compte tenu des aspirations exprim\u00e9es par exemple dans le programme \u00ab\u202fEspace 2030\u202f\u00bb vot\u00e9 en octobre 2021 par l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies.\n\n\nNotre constat\u00a0: l\u2019espace, un bien commun en danger\n\n\nAujourd\u2019hui, les activit\u00e9s spatiales humaines sont conduites dans le plus grand d\u00e9sordre :\n chaque pays m\u00e8ne \u00e9go\u00efstement ses propres projets et organise parfois des coop\u00e9rations internationales au sein de clubs tr\u00e8s ferm\u00e9s. Des entreprises priv\u00e9es sont autoris\u00e9es \u00e0 mettre en orbite des milliers de minuscules satellites dont la prolif\u00e9ration fait na\u00eetre des risques de collision et cache m\u00eame l\u2019espace aux astronomes. Des agences confient au priv\u00e9 l\u2019acc\u00e8s de leurs astronautes \u00e0 l\u2019orbite basse.\n\n\nCe climat de comp\u00e9tition \u00e9conomique d\u00e9bouche m\u00e9caniquement sur l\u2019aggravation des tensions\n \ninternationales\n, et la militarisation de l\u2019espace dont la cr\u00e9ation de \u00ab\u202fcommandements de l\u2019espace\u202f\u00bb dans plusieurs pays (\u00c9tats-Unis, France, etc.) est un sympt\u00f4me.\n\n\nL\u2019industrie spatiale europ\u00e9enne est confront\u00e9e \u00e0 une concurrence internationale croissante.\n Les acteurs spatiaux institutionnels et commerciaux sont plus nombreux que par le pass\u00e9. De nouveaux acteurs issus du secteur priv\u00e9, venus de la Silicon Valley, des GAFAM (\nGoogle\n, \nApple\n, \nFacebook\n, \nAmazon \net \nMicrosoft\n) et de Wall-Street, ont d\u00e9velopp\u00e9 leurs activit\u00e9s spatiales en reprenant les m\u00e9thodes de l\u2019industrie num\u00e9rique. Cela conduit \u00e0 saturer les orbites basses de la Terre de constellations compos\u00e9es de milliers de \u00ab\u202fmini-satellites\u202f\u00bb \nlow cost\n (\u00e0 bas co\u00fbt) et \u00e0 l\u2019obsolescence programm\u00e9e.\n\n\nL\u2019espace, bien commun, fait l\u2019objet de nombreuses convoitises\n. Il semblait \u00e0 l\u2019abri de l\u2019app\u00e9tit destructeur de l\u2019oligarchie depuis le trait\u00e9 de l\u2019espace de 1967 et l\u2019accord sur la Lune de 1979 : \npersonne \nne pouvait s\u2019en arroger la propri\u00e9t\u00e9. Mais les \u00c9tats-Unis en novembre 2015 ont adopt\u00e9 un \nSPACE Act \nqui autorise les entreprises \u00e9tasuniennes \u00e0 explorer et exploiter les ressources spatiales. Le Luxembourg leur a embo\u00eet\u00e9 le pas en 2016. Les \u00c9tasunien\u00b7nes poursuivent sur leur lanc\u00e9e en proposant en 2020 les accords \nArtemis \nqui ont pour objectif de pr\u00e9ciser les principes r\u00e9gissant les activit\u00e9s des \u00c9tats en mati\u00e8re d\u2019exploration et d\u2019utilisation de l\u2019espace extra-atmosph\u00e9rique. En r\u00e9alit\u00e9, ces accords \nArtemis \nposent probl\u00e8me car ils autorisent la mise en place de \u00ab\u202fzones de s\u00e9curit\u00e9\u202f\u00bb qui pourraient d\u00e9boucher sur l\u2019appropriation de vastes secteurs pour en collecter les ressources. Le Luxembourg, encore, ainsi que l\u2019Australie, le Canada, les \u00c9mirats arabes unis, l\u2019Italie, le Japon et le Royaume-Uni se sont engag\u00e9s \u00e0 respecter les principes de ces accords. En France, en novembre 2021, le pr\u00e9sident Macron a exprim\u00e9 sa volont\u00e9 de rejoindre les accords \nArtemis\n, encourageant ainsi l\u2019accaparement des ressources spatiales. La France a vocation \u00e0 proposer un autre cadre que celui de ces accords.\n\n\nLa pollution de l\u2019espace menace son utilisation future. \nAujourd\u2019hui, plus de 36 500 objets dont la taille d\u00e9passe celle d\u2019un ballon de football encombrent l\u2019orbite basse. Ce sont autant de facteurs potentiels de collisions catastrophiques. La privatisation de l\u2019espace et son exploitation par des acteurs priv\u00e9s vont amplifier cette pollution. Ainsi, la m\u00e9ga-constellation \nStarlink\n, l\u2019offre de r\u00e9seau internet haut-d\u00e9bit par satellites de \nSpace X\n, pr\u00e9voit l\u2019envoi de 42\u202f000 engins dans l\u2019espace, dont 12\u202f000 en orbite constante. Cette m\u00e9ga-constellation constitue une menace pour les autres satellites en fonctionnement et pour l\u2019acc\u00e8s aux fr\u00e9quences de t\u00e9l\u00e9communication. Les satellites \nStarlink \nsont impliqu\u00e9s chaque semaine dans environ 1600 rencontres (trop) rapproch\u00e9es avec d\u2019autres engins spatiaux et entre eux. Au mois de novembre 2021, un tir anti-satellite r\u00e9alis\u00e9 par la Russie a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 des milliers de d\u00e9bris spatiaux. Cette profusion d\u2019objets g\u00eane le travail des astronomes et met \u00e9galement en danger les activit\u00e9s spatiales en orbite basse et l\u2019environnement terrestre.\u00a0\n\n\nAinsi, dans le domaine spatial aussi l\u2019humanit\u00e9 arrive \u00e0 une bifurcation.\n \u200b\u200bUne direction est propos\u00e9e, celle du \nNew Space\n. Elle correspond \u00e0 une vision lib\u00e9rale \u00e9tasunienne mettant l\u2019accent sur la privatisation, l\u2019entrepreneuriat capitaliste et l\u2019app\u00e2t du gain. Ses ma\u00eetres sont des milliardaires sans scrupules qui r\u00eavent de faire de l\u2019espace leur nouveau terrain de jeu et, surtout, une belle source de profits. Grandement subventionn\u00e9s par les \u00c9tats-Unis pour servir leur h\u00e9g\u00e9monisme, ces magnats agitent des r\u00eaves in\u00e9galitaires de tourisme spatial. Ils sont pr\u00eats \u00e0 reproduire dans le ciel tous leurs saccages terrestres, indiff\u00e9rents \u00e0 l\u2019effet d\u00e9sastreux sur les humains et sur l\u2019environnement de ces services \u00e0 l\u2019utilit\u00e9 discutable. Fantasmant l\u2019essor d\u2019un extractivisme sans limite et cens\u00e9 r\u00e9pondre aux limites de la croissance sur Terre, ils pr\u00e9parent m\u00eame l\u2019appropriation et l\u2019exploitation mini\u00e8re des astres.\u00a0\n\n\nLa France peut et doit proposer une vision alternative centr\u00e9e sur la coop\u00e9ration, la science et l\u2019utilisation pacifique de l\u2019espace.\n\n\nElle le peut. Elle est une grande nation spatiale.\n Elle occupe une place d\u2019excellence dans l\u2019aventure spatiale. Notre pays dispose du deuxi\u00e8me budget par habitant\u00b7e au monde pour l\u2019espace (30\u00a0\u20ac par habitant\u00b7e et par an). Une partie de cet argent financera en 2022 plus de 24\u00a0% du budget de l\u2019ESA.\n\n\nC\u2019est le seul pays europ\u00e9en ayant la ma\u00eetrise de l\u2019ensemble des technologies spatiales\n.\u00a0\n\n\nLa fus\u00e9e \nAriane\n est l\u2019un des lanceurs de satellites les plus fiables au monde et elle doit l\u2019essentiel de son d\u00e9veloppement aux scientifiques, ing\u00e9nieur\u00b7es, technicien\u00b7nes et ouvrier\u00b7es fran\u00e7ais\u00b7es.\n\n\nLa base de lancement de Kourou, en Guyane, offre \u00e0 notre pays et \u00e0 l\u2019ESA un atout extraordinaire.\n\n\nEn f\u00e9vrier 2021, lorsque le Rover \nPerseverance \ns\u2019est pos\u00e9 sur Mars, il embarquait \u00e0 bord l\u2019instrument fran\u00e7ais \nSuperCam\n, avec pour principales missions d\u2019identifier les \u00e9chantillons qui seront rapport\u00e9s sur Terre et la recherche de traces de vie \u00e9teinte. Cet instrument a \u00e9t\u00e9 construit par diff\u00e9rents laboratoires du Centre national de la recherche scientifique (CNRS) et son d\u00e9veloppement pilot\u00e9 depuis les locaux du Centre national d\u2019\u00e9tudes spatiales (CNES) \u00e0 Toulouse.\n\n\nL\u2019enjeu est \u00e9norme.\n L\u2019espace et la ma\u00eetrise de son acc\u00e8s constituent une des conditions essentielles de la souverainet\u00e9, de la s\u00e9curit\u00e9 et de la puissance de la France. Cette excellence, ainsi que les 15 000 emplois de la fili\u00e8re spatiale, doivent \u00eatre d\u00e9fendus comme une priorit\u00e9 industrielle.\n\n\nLes recherches li\u00e9es \u00e0 l\u2019espace ont des retomb\u00e9es importantes dans notre vie quotidienne.\n Elles ont contribu\u00e9 \u00e0 des avanc\u00e9es technologiques majeures dans le domaine des mat\u00e9riaux, dans l\u2019imagerie m\u00e9dicale et ont \u00e9galement stimul\u00e9 le d\u00e9veloppement des ordinateurs modernes, de nouveaux services tels que la t\u00e9l\u00e9phonie mobile, les pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9orologiques, le guidage par satellites, etc\n.\n L\u2019\u00e9tude de l\u2019espace repousse les limites de nos connaissances et d\u00e9veloppe ainsi notre humanit\u00e9.\n\n\nLes t\u00e9lescopes terrestres et spatiaux, les vols spatiaux ont r\u00e9volutionn\u00e9 notre mani\u00e8re de regarder le ciel.\n Depuis les ann\u00e9es 1970, de nombreuses sondes spatiales sillonnent l\u2019espace, permettant d\u2019observer les objets de notre syst\u00e8me solaire et d\u2019\u00e9tudier les structures de l\u2019univers de fa\u00e7on toujours plus pr\u00e9cise. La France a pleinement pris sa part dans ces d\u00e9couvertes par la recherche de premier rang des communaut\u00e9s astronomiques. Le t\u00e9lescope spatial James Webb, bijou technologique pourvu d\u2019instruments fran\u00e7ais (l\u2019imageur infrarouge MIRIM de la cam\u00e9ra MIRI) et dont le lancement \u00e0 Kourou par Ariane 5 le 25 d\u00e9cembre 2021 fut une r\u00e9ussite \u00e9clatante, promet de nouvelles d\u00e9couvertes pour de nombreuses ann\u00e9es encore. Les scientifiques fran\u00e7ais\u00b7es prendront leur part.\u00a0\n\n\nNotre projet\u00a0: une politique spatiale au service de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\n\n\nL\u2019aventure spatiale de l\u2019humanit\u00e9 est capt\u00e9e par les marchands et les grandes puissances. La France n\u2019a aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00eatre \u00ab\u202fsuiviste\u202f\u00bb d\u2019un processus qui la marginalise. \nElle doit redonner du sens \u00e0 son action et disposer d\u2019un cap clair.\n\n\nD\u00e8s 2022, nous r\u00e9digerons un \nLivre blanc de l\u2019Espace\n qui permettra \u00e0 l\u2019\u00c9tat de planifier et coordonner la mobilisation de tous les acteurs de cette fili\u00e8re.\u00a0\n\n\nNotre projet centrera la politique spatiale fran\u00e7aise et europ\u00e9enne sur les enjeux prioritaires suivants : l\u2019exploration spatiale, la protection de l\u2019environnement et la d\u00e9pollution, le d\u00e9veloppement de la recherche, le renforcement de la coop\u00e9ration internationale et la d\u00e9fense de la souverainet\u00e9. Il r\u00e9affirmera l\u2019importance du trait\u00e9 de l\u2019espace et d\u00e9fendra l\u2019interdiction de toute propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e dans l\u2019espace.\n\n\nCe projet n\u00e9cessitera de n\u00e9gocier\n avec les autres nations spatiales, dont certaines ne partageront pas notre vision de l\u2019espace comme un bien commun. Il sera donc indispensable d\u2019\u00eatre ind\u00e9pendant technologiquement, et souverain dans l\u2019espace afin de pouvoir, si cela s\u2019av\u00e8re n\u00e9cessaire, construire un rapport de forces.\n\n\nLes activit\u00e9s d\u2019exploration spatiale\n permettent l\u2019am\u00e9lioration de nos connaissances cosmologiques, de l\u2019univers au sens large (syst\u00e8me solaire et ses plan\u00e8tes, trous noirs, exoplan\u00e8tes, etc.) et d\u2019une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale sur l\u2019origine du vivant. Les recherches men\u00e9es par les diff\u00e9rentes agences spatiales (ESA, CNES, NASA, JAXA, ASNA, Roscosmos, etc.) avec l\u2019objectif d\u2019un voyage de longue dur\u00e9e dans l\u2019espace, \u00e0 destination de Mars ou d\u2019une base lunaire, y contribuent.\n\n\nAfin de favoriser le partage scientifique,\n \nla France d\u00e9fendra le principe de l\u2019\nopen data\n (donn\u00e9es ouvertes) pour l\u2019ensemble des donn\u00e9es r\u00e9colt\u00e9es lors des missions scientifiques.\n\n\nAfin de favoriser la recherche astronomique\n, nous lutterons contre la pollution lumineuse qui nuit aux observations des astrophysicien\u00b7nes et a des cons\u00e9quences sur la sant\u00e9 humaine et sur l\u2019environnement (faune, flore, \u00e9cosyst\u00e8me). Nous d\u00e9velopperons les clubs d\u2019astronomie dont les observations permettent de donner le go\u00fbt des sciences aux plus jeunes. Au-del\u00e0 de cet aspect grand public, la disparition progressive des zones noires dans notre pays, et plus largement sur la plan\u00e8te, menace l\u2019existence m\u00eame des observatoires scientifiques. Notre capacit\u00e9 \u00e0 explorer l\u2019espace ne peut reposer exclusivement sur des t\u00e9lescopes spatiaux, et c\u2019est pourquoi il importe de mettre tout en \u0153uvre pour que ces activit\u00e9s au sol soient pr\u00e9serv\u00e9es.\n\n\nFace au d\u00e9r\u00e8glement climatique\n, l\u2019ing\u00e9nierie spatiale est mise \u00e0 contribution pour comprendre les \u00e9volutions \u00e0 l\u2019\u0153uvre et apporter des r\u00e9ponses \u00e0 cette menace globale. Depuis l\u2019espace, les preuves du changement climatique sont irr\u00e9futables. Les satellites fournissent des donn\u00e9es essentielles pour comprendre les \u00e9volutions du climat, qui sont utilis\u00e9es par le Groupe intergouvernemental d\u2019experts sur le climat (GIEC). Plus largement, les techniques spatiales sont un moyen essentiel de garantir \u00e0 l\u2019humanit\u00e9 l\u2019acc\u00e8s aux besoins fondamentaux que sont la nourriture, l\u2019eau ou l\u2019air. Les programmes d\u2019observation spatiale de la Terre, par exemple comme \nCopernicus\n (financ\u00e9 par l\u2019Union europ\u00e9enne, en collaboration avec l\u2019ESA), jouent un r\u00f4le essentiel dans l\u2019\u00e9tablissement de ces savoirs utiles. Ils sont sous-utilis\u00e9s. Leur usage doit \u00eatre r\u00e9gul\u00e9 pour \u00e9viter que les GAFAM en captent les donn\u00e9es pour leur int\u00e9r\u00eat particulier.\n\n\nL\u2019espace sera au service de la sant\u00e9 et du bien-\u00eatre de tous les \u00eatres humains. \nL\u2019utilisation des satellites spatiaux traditionnels pour le fonctionnement d\u2019internet a permis de d\u00e9velopper de puissants outils de sant\u00e9 publique (surveillance de la qualit\u00e9 de l\u2019air, suivi des \u00e9pid\u00e9mies, t\u00e9l\u00e9consultations, etc.). L\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19 en a donn\u00e9 de nombreuses illustrations. La France doit promouvoir des standards d\u2019usage et de fonctionnement pour mettre ces outils au service non pas du profit marchand, mais de son projet politique d\u2019un acc\u00e8s gratuit et de qualit\u00e9 aux soins pour tous. Il faut r\u00e9server pour un usage de sant\u00e9 publique une partie de la bande passante mise sur le march\u00e9 par les op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9communication priv\u00e9s, rendre publiques les donn\u00e9es produites dans le cadre des programmes internationaux auxquels la France participe, etc.\n\n\nPour garantir l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, la France devra travailler \u00e0 la d\u00e9mocratisation des choix techniques et scientifiques, notamment dans le domaine spatial.\n Nous r\u00e9organiserons et renforcerons le CNES, assujetti \u00e0 Bercy depuis que le minist\u00e8re de l\u2019Enseignement sup\u00e9rieur et de la Recherche en a perdu la tutelle en 2020, mais aussi par un engagement plus volontariste de la France sur la sc\u00e8ne internationale. D\u2019une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le gouvernement fran\u00e7ais n\u2019a pas une seule fois cherch\u00e9 \u00e0 peser sur la sc\u00e8ne internationale en faveur d\u2019un renouveau de la r\u00e9gulation des activit\u00e9s spatiales. Il a fait preuve d\u2019un attentisme et d\u2019un suivisme stup\u00e9fiants. Sans vision ni ambition, il s\u2019est refus\u00e9 \u00e0 racheter la constellation \nOneWeb\n alors qu\u2019\nAirbus\n en poss\u00e9dait d\u00e9j\u00e0 l\u2019essentiel ; il a m\u00eame \u00e9t\u00e9 incapable de la faire racheter par l\u2019Union europ\u00e9enne. Un an apr\u00e8s son rachat par les Britanniques et une entreprise indienne, sa valorisation avait augment\u00e9 de 100%.\n\n\nNotre politique spatiale doit \u00eatre souveraine et autonome.\n Elle sera d\u2019autant plus cr\u00e9dible pour peser dans les c\u00e9nacles de la politique spatiale internationale. Pour cela, la France doit garantir son acc\u00e8s ind\u00e9pendant \u00e0 l\u2019espace. C\u2019est pourquoi, en rupture avec le credo de la privatisation qui pr\u00e9vaut depuis trop longtemps, nous renationaliserons \nArianespace\n. De m\u00eame, le CNES sera mis \u00e0 contribution pour favoriser le d\u00e9veloppement d\u2019une fili\u00e8re publique de satellites et de lanceurs.\n\n\nPour pr\u00e9server nos entreprises strat\u00e9giques de la pr\u00e9dation des fonds d\u2019investissement capital-risque \u00e9trangers tels que In-Q-Tel, le fonds du renseignement des \u00c9tats-Unis (CIA), des mesures seront prises pour emp\u00eacher toute prise de participation majoritaire de capitaux \u00e9trangers. Les investissements \u00e9trangers seront scrupuleusement soumis \u00e0 la proc\u00e9dure d\u2019autorisation pr\u00e9alable de l\u2019\u00c9tat pr\u00e9vue par le d\u00e9cret Montebourg de 2014, qui pourra le cas \u00e9ch\u00e9ant \u00eatre \u00e9tendu.\u00a0\n\n\nL\u2019espace est une composante importante de notre D\u00e9fense nationale.\n Si la cr\u00e9ation du commandement de l\u2019espace en 2019 a vocation \u00e0 renforcer notre strat\u00e9gie de d\u00e9fense spatiale, il est aberrant d\u2019avoir accept\u00e9 sans m\u00eame une discussion au parlement l\u2019installation d\u2019un centre spatial de l\u2019OTAN \u00e0 Toulouse, malgr\u00e9 l\u2019histoire r\u00e9cente des \u00c9tats-Unis en mati\u00e8re d\u2019espionnage et de tromperies contre nous. Nous fermerons ce centre.\n\n\nFace notamment \u00e0 la politique de militarisation de l\u2019espace men\u00e9e par les \u00c9tats-Unis d\u2019Am\u00e9rique, nous devons \u00eatre lucides et d\u00e9velopper les outils garantissant la souverainet\u00e9 de la France face aux menaces venant de l\u2019espace.\n\n\nDans le m\u00eame temps, la France doit refuser la course \u00e0 l\u2019armement de l\u2019espace dans laquelle les \u00c9tats-Unis et d\u2019autres nations (Chine, Russie) sont engag\u00e9es. Elle proposera un nouveau trait\u00e9 de d\u00e9militarisation de l\u2019espace, \u00e0 n\u00e9gocier sous les auspices de la commission d\u00e9sarmement et s\u00e9curit\u00e9 internationale de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU). Nous reprendrons le d\u00e9veloppement de toutes les technologies n\u00e9cessaires \u00e0 la souverainet\u00e9 fran\u00e7aise, y compris celles du vol habit\u00e9.\n\n\nDans le m\u00eame temps, notre pays agira pour d\u00e9velopper la coop\u00e9ration internationale, \nindispensable pour r\u00e9aliser des projets spatiaux d\u2019ampleur. Nous \u0153uvrerons \u00e0 la mise en place d\u2019un programme international de d\u00e9pollution de l\u2019orbite basse, \u00e0 la poursuite de la pr\u00e9sence permanente de l\u2019\u00eatre humain dans l\u2019espace et stimulerons la coop\u00e9ration internationale pour un vol habit\u00e9 interplan\u00e9taire.\n\n\n\n\nLa strat\u00e9gie h\u00e9g\u00e9monique de l\u2019Allemagne\n\n\nL\u2019Allemagne a pris des positions qui lui permettront bient\u00f4t d\u2019agir \u00e0 tous les points de la cha\u00eene de production et quel que soit l\u2019usage vis\u00e9, y compris les plus polluants et strictement mercantiles. La strat\u00e9gie est claire et l\u2019attentisme fran\u00e7ais \u00e9vident.\n\n\nNovembre 2017 : l\u2019Allemagne commande \u00e0 l\u2019entreprise \nOHB\n 2 satellites optiques. Pourtant, les accords de Schwerin (2002) pr\u00e9voyaient un partage des comp\u00e9tences pour une d\u00e9pendance mutuellement consentie : aux Fran\u00e7ais\u00b7es l\u2019optique, aux Allemand\u00b7es le radar.\nNovembre 2017 : le programme de mini-lanceur d\u2019\nArianeGroup\n (\nSparrow\n) est abandonn\u00e9\u202f: le march\u00e9 aurait d\u00fb stagner.\nOctobre 2018 : \nOHB\n annonce sa volont\u00e9 de construire un lanceur pour 2021.\nNovembre 2019 : l\u2019Allemagne devient premier contributeur financier au sein de l\u2019ESA (intention signal\u00e9e dans son livre blanc de 2011).\nNovembre 2020 : l\u2019ESA subventionne 3 start-up allemandes (\nHyImpulse\n, \nRFA\n, \nIsar Aerospace\n).\nAvril 2021 : l\u2019Allemagne r\u00e9pond \u00e0 un questionnaire de la Commission europ\u00e9enne : \u00ab\u202f\nl\u2019Allemagne ne voit pas la Commission europ\u00e9enne et l\u2019UE se charger de la mission d\u2019assurer un acc\u00e8s ind\u00e9pendant, fiable et rentable \u00e0 l\u2019espace (\u2026) Jusqu\u2019\u00e0 aujourd\u2019hui, il n\u2019y a pas de concurrence europ\u00e9enne possible dans les cat\u00e9gories actuelles de lanceurs Ariane \u2013 et Vega -, alors qu\u2019une concurrence vivante \u00e9merge dans le domaine des micro-lanceurs dans toute l\u2019Europe. La prochaine \u00e9tape logique serait de d\u00e9velopper cette concurrence sur des syst\u00e8mes de lancement et de charges utiles plus lourds.\u202f\u00bb\nAvril 2021 : \nIsar Aerospace\n passe un accord avec la Norv\u00e8ge pour construire un pas de tir et donc ne pas d\u00e9pendre de Kourou.\nAvril 2021 : \nAirbus,\n pourtant actionnaire d\u2019\nArianeGroup,\n passe un contrat avec \nIsar Aerospace. \nLe projet de mini lanceur \nSpectrum \nne concurrencerait pas \nAriane\n !\nMai 2021 : l\u2019\u00c9tat allemand passe un contrat de 11M\u20ac avec \nIsar Aerospace\n.\nSeptembre 2021 : le ministre de l\u2019\u00e9conomie allemand Peter Altmaier (CDU) apporte son soutien au projet \nGermany Offshore Spaceport Alliance\n (GOSA) qui consiste \u00e0 cr\u00e9er une plateforme de lancement de mini-lanceurs en mer du Nord.\n\n\n\n\nNos propositions\u00a0: Porter la France aux fronti\u00e8res de l\u2019humanit\u00e9\n\n\nOuvrir une nouvelle \u00e8re de coop\u00e9rations internationales\u00a0\n\n\nDe grands projets \u00e0 mener en coop\u00e9ration\n\n\nMobiliser les Centres spatiaux universitaires existants afin de cr\u00e9er \nune universit\u00e9 internationale francophone\n des m\u00e9tiers de l\u2019espace\nProposer \nun programme international de d\u00e9pollution\n de l\u2019orbite basse et g\u00e9ostationnaire. Dans ce sens, nous soutenons la tardive et n\u00e9anmoins utile initiative \nNet Zero Space\nProposer un programme de pr\u00e9vention contre les ast\u00e9ro\u00efdes g\u00e9ocroiseurs\nProposer et soutenir une coop\u00e9ration approfondie entre le centre satellitaire des Nations unies (UNOSAT) et l\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 afin de d\u00e9velopper des capacit\u00e9s partag\u00e9es de planification sanitaire permettant de lutter contre les \u00e9pid\u00e9mies et les pand\u00e9mies\nGarantir le projet Luna 27 de sonde lunaire russo-europ\u00e9enne\n\n\nUne diplomatie volontariste pour la paix\n\n\nPromouvoir des programmes spatiaux respectueux de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral humain et du trait\u00e9 de l\u2019espace de 1967, en refusant les projets qui r\u00e9introduisent une logique d\u2019appropriation des ressources ou des territoires (comme les actuels accords \nArtemis \npropos\u00e9s par les \u00c9tats-Unis) ou ceux qui favorisent une arsenalisation des capacit\u00e9s spatiales\nR\u00e9activer les instances internationales r\u00e9gulant les activit\u00e9s spatiales, notamment le comit\u00e9 des utilisations pacifiques de l\u2019espace extra-atmosph\u00e9rique au sein de l\u2019ONU. \u00c0 terme, c\u2019est une v\u00e9ritable agence internationale de gestion du trafic spatial qui devra voir le jour. L\u2019Organisation de l\u2019aviation civile internationale (OACI) montre qu\u2019une telle initiative peut aboutir\n\u0152uvrer au renforcement et \u00e0 la cr\u00e9ation de m\u00e9canismes de transparence permettant de lutter contre la militarisation et favorisant la d\u00e9sescalade, conform\u00e9ment aux pr\u00e9conisations de la r\u00e9solution 75/36 de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies. Le code de conduite de La Haye et l\u2019exemple de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) dans le domaine nucl\u00e9aire donnent des exemples cr\u00e9dibles de ces m\u00e9canismes\nProposer un trait\u00e9 international de d\u00e9militarisation de l\u2019espace, r\u00e9affirmant le principe de non-appropriation des ressources et des territoires et la r\u00e9gulation des activit\u00e9s spatiales humaines, notamment en interdisant les vols touristiques et l\u2019engorgement des orbites\n\n\nRelancer la d\u00e9couverte de l\u2019espace\n\n\nGarantir la pr\u00e9sence humaine permanente dans l\u2019espace\n\n\nD\u00e9cider d\u00e8s la conf\u00e9rence minist\u00e9rielle de l\u2019ESA \u00e0 l\u2019automne 2022 de la transformation d\u2019Ariane 6 afin de la rendre habitable.\n Cette am\u00e9lioration au co\u00fbt modeste garantira \u00e0 la France et aux Europ\u00e9en\u00b7nes un acc\u00e8s autonome \u00e0 l\u2019espace\nLancer le renouvellement de la Station spatiale internationale.\n L\u2019avenir des stations orbitales terrestres est en suspens apr\u00e8s la fin de l\u2019ISS (Station spatiale internationale) dont le financement public est assur\u00e9 jusqu\u2019en 2024. Les \u00e9l\u00e9ments les plus anciens ont d\u00e9j\u00e0 atteint leur esp\u00e9rance de vie. L\u2019option favoris\u00e9e par les \u00c9tats-Unis qui consiste \u00e0 financer des stations en partenariat public-priv\u00e9 n\u2019est pas satisfaisante ni cr\u00e9dible, car elle rel\u00e8guerait les institutions publiques comme simples clientes de prestations. Par ailleurs, cons\u00e9quence, entre autres, du refus \u00e9tatsunien de voir la Chine participer au programme de la Station spatiale internationale, les Chinois\u00b7es ont inaugur\u00e9 leur propre station en 2021, et disposent de leur propre syst\u00e8me de g\u00e9opositionnement, Beidou. Le gaspillage et l\u2019\u00e9parpillement des ressources n\u2019est pas une fatalit\u00e9 : la France plaidera la cause d\u2019une internationalisation de la pr\u00e9sence humaine en orbite basse terrestre, par une station spatiale authentiquement internationale, vectrice de paix et de d\u00e9couvertes\nD\u00e9velopper les missions lunaires et interplan\u00e9taires en assurant la participation fran\u00e7aise \u00e0 ces derni\u00e8res, avec comme perspective un vol habit\u00e9 interplan\u00e9taire aux objectifs scientifiques (g\u00e9ologie, astrobiologie, etc.)\n\n\nD\u00e9fendre l\u2019ind\u00e9pendance de la France\n\n\nRenforcer les recherches pour \nAriane 7\n, notamment la recherche pour un lanceur r\u00e9utilisable en 2025 et la ma\u00eetrise des technologies n\u00e9cessaires \u00e0 un vol habit\u00e9 fran\u00e7ais\nRevenir sur la privatisation d\u2019\nArianespace\n et de la fili\u00e8re de lancement de satellites, renforcer les moyens du Centre national d\u2019\u00e9tudes spatiales (CNES) en refusant notamment le remplacement de sa direction \u201clanceurs\u201d par une simple direction \u201cstrat\u00e9gie\u201d\nPromouvoir une strat\u00e9gie protectionniste pour favoriser le d\u00e9veloppement d\u2019\nArianespace\n pour les lanceurs europ\u00e9ens\nD\u00e9terminer et soutenir une politique de recherche & d\u00e9veloppement dans tous les domaines de l\u2019astronautique sous l\u2019\u00e9gide du CNES, mais aussi de l\u2019Office national d\u2019\u00e9tudes et de recherches a\u00e9rospatiales (ONERA), dont l\u2019excellence est mondialement reconnue, et du CNRS, au service de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et la protection de la plan\u00e8te, et non plus au b\u00e9n\u00e9fice des int\u00e9r\u00eats particuliers des entrepreneurs priv\u00e9s qui vivent de la promesse technologique sans lendemain\nRationaliser la politique de subvention des organes europ\u00e9ens en accordant une quasi-exclusivit\u00e9 \u00e0 l\u2019ESA. Une telle concentration des moyens serait beaucoup plus efficiente que la situation actuelle\nDoter la France des moyens suppl\u00e9mentaires de neutralisation des actions hostiles men\u00e9es contre elle depuis l\u2019espace, notamment par l\u2019utilisation de faisceaux lasers et d\u2019intercepteurs\nRenforcer la recherche sur les propulseurs n\u00e9cessaires aux exp\u00e9ditions les plus lointaines\nIntensifier la recherche dans le domaine de la m\u00e9t\u00e9orologie de l\u2019espace\nLancer un programme de lutte contre la pollution lumineuse qui prive les urbain\u00b7es de la vue des \u00e9toiles et nuit aux observations astronomiques des professionnel\u00b7les et des amateur\u00b7ices\nMobiliser les citoyen\u00b7nes dans une relance de l\u2019aventure spatiale guid\u00e9e par les valeurs de d\u00e9couverte, de connaissance et d\u2019\u00e9mancipation, contre la fuite en avant du capitalisme dans l\u2019espace\n\n"}, {"id": 1010, "markdown": "", "entity": "externalpage", "title": "Handicap", "doctype": "Livret", "url": "https://melenchon2022.fr/livrets-thematiques/handicap/", "image": "livret_handicap.png", "content": "\n\nNotre constat\u00a0: des citoyen\u00b7nes oubli\u00e9\u00b7es et malmen\u00e9\u00b7es\n\n\nAller \u00e0\u00a0l\u2019\u00e9cole, se former, travailler, se soigner, se loger, se d\u00e9placer, vivre d\u00e9cemment est encore inaccessible pour bon nombre de citoyennes et citoyens. Chaque personne qui est confront\u00e9e au handicap peut se sentir isol\u00e9e, seule, face au regard des autres et \u00e0 la duret\u00e9 du monde qui l\u2019entoure.\u00a0\n\n\nLa perte d\u2019autonomie est une question de solidarit\u00e9 r\u00e9publicaine. \nPlusieurs millions de personnes d\u00e9clarent avoir des difficult\u00e9s importantes dans leurs activit\u00e9s quotidiennes\n. \u00c0 ce chiffre, il faut ajouter non seulement les enfants, mais aussi les personnes \u00e2g\u00e9es dont la perte d\u2019autonomie rejoint souvent les besoins des personnes en situation de handicap.\n\n\nLe handicap n\u2019est pas une caract\u00e9ristique individuelle des personnes qui sont concern\u00e9es\n. Il est provoqu\u00e9 par l\u2019environnement inadapt\u00e9. Ainsi, l\u2019Organisation des Nations unies pr\u00e9cise que \u00ab\u00a0\nle handicap r\u00e9sulte de l\u2019interaction entre des personnes pr\u00e9sentant des incapacit\u00e9s physiques, mentales, intellectuelles ou sensorielles durables et les barri\u00e8res comportementales et environnementales qui font obstacle \u00e0 leur pleine et effective participation \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 sur la base de l\u2019\u00e9galit\u00e9 avec les autres\n\u00a0\u00bb.\n\n\nL\u2019universalisme r\u00e9publicain accorde des droits \u00e9gaux \u00e0 toutes les personnes, en tant qu\u2019\u00eatres humains\n. C\u2019est ce grand principe qui fonde notre action. Il est tir\u00e9 de l\u2019article 1\ner\n de la D\u00e9claration des droits de l\u2019homme et du citoyen du 26 ao\u00fbt 1789\u00a0: \u00ab\u00a0\nLes hommes naissent libres et \u00e9gaux en droits\n\u00a0\u00bb et se retrouve dans le Pr\u00e9ambule de la Constitution du 27 octobre 1946\u00a0: \u00ab\u00a0\nLa Nation assure \u00e0 l\u2019individu et \u00e0 la famille les conditions n\u00e9cessaires \u00e0 leur d\u00e9veloppement\n\u00a0\u00bb (article 10) et \u00ab\u00a0\nTout \u00eatre humain qui, en raison de son \u00e2ge, de son \u00e9tat physique ou mental, de la situation \u00e9conomique, se trouve dans l\u2019incapacit\u00e9 de travailler a le droit d\u2019obtenir de la collectivit\u00e9 des moyens convenables d\u2019existence\n\u00a0\u00bb (article 11).\n\n\nA l\u2019heure actuelle, il n\u2019y a pourtant pas de volont\u00e9 politique d\u2019une r\u00e9elle inclusion de ces citoyen\u00b7nes dans la solidarit\u00e9 nationale.\n La France est constamment signal\u00e9e par les instances internationales en raison de violations r\u00e9p\u00e9t\u00e9es aux accords internationaux sur le handicap. Plus de 100 000 saisines aupr\u00e8s du D\u00e9fenseur des droits en 2019 montrent ainsi l\u2019urgence de la situation, en mati\u00e8re de discriminations, d\u2019acc\u00e8s aux services publics ou encore de droits des enfants.\n\n\nPourtant, le nombre de personnes en situation de handicap ne cesse de cro\u00eetre\u00a0\n: plus de 12\u00a0millions de Fran\u00e7ais\u00b7es sont ainsi concern\u00e9s, dont pr\u00e8s de 230 000 enfants. Que cela soit \u00e0 la naissance ou \u00e0 la suite d\u2019accidents du travail, de la route ou domestiques, ou encore de maladies invalidantes, nombre de nos concitoyen\u00b7nes d\u00e9couvrent chaque ann\u00e9e la r\u00e9alit\u00e9 du quotidien des multiples situations de handicap.\n\n\nLes in\u00e9galit\u00e9s sont criantes en mati\u00e8re d\u2019\u00e9ducation, de formation professionnelle, de logement et de travail. Ce \u00e0 quoi s\u2019ajoutent l\u2019alourdissement du co\u00fbt de la vie et le d\u00e9faut de prise en charge adapt\u00e9e.\u00a0\n\n\nPour les enfants en situation de handicap\n, le manque de moyens financiers et de personnels pour les accompagner ainsi que le manque de places dans les unit\u00e9s sp\u00e9cialis\u00e9es comme les unit\u00e9s localis\u00e9es pour l\u2019inclusion scolaire (ULIS) ne permettent pas une r\u00e9elle prise en charge pour tous ceux qui en ont besoin.\n\n\nEn mati\u00e8re d\u2019accessibilit\u00e9 des lieux publics, \nles objectifs fix\u00e9s par la loi du 11 f\u00e9vrier 2005 sont loin d\u2019\u00eatre atteints, en particulier pour l\u2019acc\u00e8s aux transports en commun ou aux commerces.\u00a0\n\n\nEn ce qui concerne les travailleur\u00b7ses en situation de handicap, le quotidien aussi est difficile\n. Elles et ils sont deux fois plus au ch\u00f4mage que les autres travailleur\u00b7ses (taux de ch\u00f4mage respectifs \u00e0 16\u00a0% et 18\u00a0%).\n\n\nQuand il est difficile de trouver un salaire, la solidarit\u00e9 essaie d\u2019assurer un niveau de vie d\u00e9cent\n en proposant des revenus de remplacement via les minima sociaux. L\u2019Allocation aux adultes handicap\u00e9s (AAH), dont le montant maximal s\u2019\u00e9l\u00e8ve d\u00e9sormais \u00e0 903,60 euros, reste inf\u00e9rieure au seuil de pauvret\u00e9.\u00a0\n\n\nLe \nrejet de la d\u00e9conjugalisation de l\u2019Allocation aux adultes handicap\u00e9s\n (AAH) durant le mandat d\u2019Emmanuel Macron t\u00e9moigne d\u2019une vision caritative et m\u00e9dicale de la question du handicap. En consid\u00e9rant le handicap comme un probl\u00e8me individuel, l\u2019actuelle majorit\u00e9 ne remet pas en cause le fonctionnement de la soci\u00e9t\u00e9 et les in\u00e9galit\u00e9s qu\u2019elle g\u00e9n\u00e8re. La d\u00e9conjugalisation aurait permis aux personnes en situation de handicap de vivre dignement sans faire peser le poids de l\u2019absence d\u2019accessibilit\u00e9 du monde du travail sur leur conjoint et leur famille.\n\n\nPar ailleurs, le nombre de demandes de prestations de compensation du handicap cro\u00eet r\u00e9guli\u00e8rement\n, traduisant la volont\u00e9 des citoyen\u00b7nes en situation de handicap, y compris tr\u00e8s lourdement, de vivre \u00e0 domicile. \nLe placement en institution ne devrait relever que d\u2019un choix\n.\u00a0\n\n\nL\u2019aust\u00e9rit\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, \u00e0 l\u2019\u00e9chelle nationale comme \u00e0 l\u2019\u00e9chelle d\u00e9partementale, conduit \u00e0 remettre en cause le droit \u00e0 la vie la plus autonome possible de ces personnes. Et les suppressions d\u2019aides conduisent certain\u00b7es \u00e0 \u00eatre orient\u00e9\u00b7es en institution m\u00e9dicalis\u00e9e, contre leur volont\u00e9 premi\u00e8re. Il arrive m\u00eame que certain\u00b7es enfants ou adultes n\u2019aient aujourd\u2019hui aucune solution, au point de devoir s\u2019exiler en Belgique.\u00a0\n\n\nAujourd\u2019hui, la majorit\u00e9 de la recherche li\u00e9e aux questions de handicap est non seulement cloisonn\u00e9e, mais aussi centr\u00e9e sur une vision m\u00e9dicalis\u00e9e et r\u00e9habilitatrice\n. Ainsi, l\u2019emploi des personnes en situation de handicap est trop souvent vu sous l\u2019angle m\u00e9dical. En r\u00e9alit\u00e9,\n le handicap n\u2019est ni une maladie ni un mal que l\u2019on soigne. Le handicap est une situation. Pas une essence\u00a0!\n\n\n\n\nQu\u2019est-ce que le validisme ?\n\n\nC\u2019est l\u2019ensemble des pr\u00e9jug\u00e9s ou des discriminations effectives \u00e0 l\u2019encontre des personnes en situation de handicap. Ils sont rarement intentionnels et souvent \u00e9mis par des personnes qui n\u2019imaginent pas \u00eatre violentes dans leur propos. Ces pr\u00e9jug\u00e9s sont \u00e9troitement li\u00e9s \u00e0 ce que les militant\u00b7es pour les droits appellent le \u00ab\u00a0capacitisme\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire subordonner les droits des personnes \u00e0 leurs capacit\u00e9s physiques, sensorielles, \u00e9motionnelles ou intellectuelles \u2013 l\u2019id\u00e9e qu\u2019une personne r\u00e9fl\u00e9chissant diff\u00e9remment pourrait l\u00e9gitimement avoir moins de droits. En somme, les personnes en situation de handicap sont alors per\u00e7ues comme des versions amoindries des personnes valides, au d\u2019\u00eatre des citoyen\u00b7nes au m\u00eame titre que les autres.\n\n\n\n\nNotre projet\u00a0: la citoyennet\u00e9 pleine et enti\u00e8re pour toutes et tous\u00a0\n\n\nNon, le handicap n\u2019est pas une affaire priv\u00e9e.\u00a0\n\n\nApr\u00e8s des ann\u00e9es de retards, d\u2019immobilisme, la situation doit changer pour les personnes en situation de handicap, il est grand temps qu\u2019elles disposent de leurs droits dans une soci\u00e9t\u00e9 sans entraves. Il convient donc de se doter d\u2019une politique ambitieuse respectueuse des droits humains.\u00a0\n\n\nLa \nConvention relative aux droits des personnes handicap\u00e9es de l\u2019ONU\n r\u00e9affirme que toutes les personnes doivent b\u00e9n\u00e9ficier de tous les droits et libert\u00e9s fondamentaux\n : respect de la dignit\u00e9, de l\u2019autonomie individuelle et de l\u2019ind\u00e9pendance de la personne, non-discrimination, participation et int\u00e9gration pleines et effectives \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, respect de la diff\u00e9rence et acceptation des personnes en situation de handicap comme faisant partie de la diversit\u00e9 humaine, \u00e9galit\u00e9 des chances, accessibilit\u00e9, \u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes, respect du d\u00e9veloppement des capacit\u00e9s de l\u2019enfant handicap\u00e9 et respect du droit des enfants \u00e0 pr\u00e9server leur identit\u00e9.\n Elle est donc notre boussole.\n\n\nLe plan de lutte contre les obstacles au travail et dans les espaces publics a \u00e9t\u00e9 trop de fois repouss\u00e9. La prise en compte du handicap est trop souvent rel\u00e9gu\u00e9e au second plan ou noy\u00e9e parmi d\u2019autres th\u00e8mes comme la d\u00e9pendance ou la maladie.\u00a0\n\n\nUne personne en situation de handicap n\u2019est pas plus que quiconque r\u00e9ductible \u00e0 son handicap.\n\n\nInstaurer la citoyennet\u00e9 pleine et enti\u00e8re, c\u2019est donc insister sur le lien avec l\u2019environnement\n.\n \nPour garantir cette coh\u00e9rence, il faut choisir ses mots. Nous pr\u00e9f\u00e9rons \u0153uvrer \u00ab\u00a0pour l\u2019autonomie\u00a0\u00bb qu\u2019aider \u00e0 r\u00e9soudre la \u00ab\u00a0d\u00e9pendance\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire substituer \u00e0 la notion de \u00ab\u00a0prise en charge\u00a0\u00bb celle de \u00ab\u00a0prise en compte\u00a0\u00bb.\n\n\nNos objectifs fondamentaux appellent ainsi la n\u00e9cessit\u00e9 de lutter contre les obstacles environnementaux\n, c\u2019est-\u00e0-dire culturels, sociaux, l\u00e9gislatifs, r\u00e9glementaires, et architecturaux afin de favoriser l\u2019acc\u00e8s des personnes en situation de handicap aux droits g\u00e9n\u00e9raux de tout\u00b7e citoyen\u00b7ne, et notamment le droit \u00e0 la libert\u00e9 effective de circuler avec une autonomie maximale, de s\u2019instruire, de travailler, et le droit \u00e0 pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un revenu d\u00e9cent.\n\n\n\n\nPourquoi la vie autonome ?\n\n\nLa vie autonome signifie que les personnes en situation de handicap ont les m\u00eames choix, possibilit\u00e9s et libert\u00e9s que n\u2018importe quel\u00b7le autre citoyen\u00b7ne \u00e0 domicile, sur le lieu de travail et comme membre de la Nation. Cela ne signifie pas n\u00e9cessairement qu\u2019elles doivent pouvoir tout faire par elles-m\u00eames \u2013 qui fait tout par soi-m\u00eame dans nos soci\u00e9t\u00e9s complexes ? \u2013 mais que l\u2019accompagnement doit \u00eatre \u00e0 leur demande, pour leur permettre de r\u00e9aliser leurs choix et leurs ambitions. C\u2019est parce que l\u2019on nie l\u2019autonomie des personnes qu\u2019on les regroupe dans des centres ferm\u00e9s sur la base de leur diagnostic m\u00e9dical, comme si diff\u00e9rents individus avec la m\u00eame vuln\u00e9rabilit\u00e9 \u00e9prouvaient forc\u00e9ment les m\u00eames besoins. Ce serait inimaginable dans d\u2019autres situations, par exemple en pla\u00e7ant toutes les personnes avec une jambe cass\u00e9e dans une seule structure ! L\u2019autonomie implique donc de disposer de l\u2019assistance dont on a besoin, quand on en a besoin.\n\n\n\n\nEn premier lieu, r\u00e9duire les situations de handicap v\u00e9cues au quotidien par plusieurs millions de nos concitoyen\u00b7nes impose \nune politique interminist\u00e9rielle parfaitement coordonn\u00e9e\n, en lien permanent avec les associations et collectifs de personnes en situation de handicap et avec des relais \u00e0 toutes les \u00e9chelles territoriales, ce qui n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 le cas.\u00a0\n\n\nLa deuxi\u00e8me mesure imm\u00e9diate sera \nla r\u00e9forme de la loi du 11 f\u00e9vrier 2005\n pour red\u00e9finir les mesures visant l\u2019acc\u00e8s \u00e0 une citoyennet\u00e9 pleine et enti\u00e8re.\u00a0\n\n\nEnfin, il s\u2019agit de \npr\u00e9venir les situations de handicap tout en garantissant les services publics\n au m\u00eame niveau que pour le reste de la population. \u00c9ducation, emploi, d\u00e9placements, prestations sociales, vie politique : il s\u2019agit d\u2019\u00e9galiser toutes les dimensions de la citoyennet\u00e9.\n\n\nNos propositions : dignit\u00e9 et autonomie pour toutes et tous\n\n\nPr\u00e9venir le handicap\n\n\nRenforcer le suivi m\u00e9dical durant les grossesses\n, en particulier pour les femmes exer\u00e7ant des travaux p\u00e9nibles, et lors de l\u2019accouchement\nAider au d\u00e9veloppement de la recherche en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 automobile et renforcer les mesures de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re\nDoubler les effectifs de l\u2019inspection du travail\nRenforcer la m\u00e9decine du travail, en l\u2019int\u00e9grant au service public de sant\u00e9, en restaurant la visite m\u00e9dicale obligatoire \u00e0 l\u2019embauche et les visites p\u00e9riodiques dans la carri\u00e8re, y compris durant les p\u00e9riodes de ch\u00f4mage\nRestaurer les Comit\u00e9s d\u2019hygi\u00e8ne, de s\u00e9curit\u00e9 et des conditions de travail (CHSCT), augmenter leurs moyens et rendre leurs avis contraignants pour r\u00e9duire le risque d\u2019accident du travail au sein des entreprises\nFaire du nombre d\u2019accidents du travail un crit\u00e8re de s\u00e9lection dans l\u2019acc\u00e8s aux march\u00e9s publics, afin de cesser de subventionner les entreprises productrices qui blessent ou mutilent les salari\u00e9s\nInterdire les tasers, les grenades de d\u00e9sencerclement, les \u00ab lanceurs de balles de d\u00e9fense 40 \u00bb (Flash-Ball) pour endiguer la vague de blessures graves qui frappe les participant\u00b7es \u00e0 des manifestations depuis 2017\n\n\nAssurer le droit \u00e0 l\u2019\u00e9ducation\n\n\nCr\u00e9er un v\u00e9ritable service public d\u2019accompagnement des \u00e9l\u00e8ves en situation de handicap, avec un nouveau corps de fonctionnaires et un service de 24h pour un temps plein\nAbaisser \u00e0 dix le nombre maximum d\u2019\u00e9l\u00e8ves par classe en unit\u00e9s localis\u00e9es pour l\u2019inclusion scolaire (ULIS) et garantir \u00e0 chaque \u00e9l\u00e8ve une place dans une structure ULIS, en ouvrant le nombre de structures n\u00e9cessaires\nAugmenter le nombre des enseignant\u00b7es r\u00e9f\u00e9rent\u00b7es pour la scolarisation des \u00e9l\u00e8ves en situation de handicap afin de garantir un suivi individualis\u00e9 de qualit\u00e9\nFormer et titulariser les actuel\u00b7les AESH (accompagnant\u00b7es des \u00e9l\u00e8ves en situation de handicap)\nRouvrir les \ncursus\n de formation d\u2019enseignant\u00b7es sp\u00e9cialis\u00e9\u00b7es pour pourvoir les postes n\u00e9cessaires dans les classes ULIS, les \u00e9tablissements et services m\u00e9dico-\u00e9ducatifs et reconstituer les r\u00e9seaux d\u2019aides sp\u00e9cialis\u00e9es aux \u00e9l\u00e8ves en difficult\u00e9 (RASED)\nMettre fin \u00e0 la mutualisation des accompagnements en supprimant les p\u00f4les inclusifs d\u2019accompagnement localis\u00e9s (PIAL)\nRenforcer l\u2019accessibilit\u00e9 aux \u00e9quipements sportifs scolaires des \u00e9l\u00e8ves en situation de handicap\nD\u00e9cloisonner le secteur de l\u2019\u00c9ducation nationale et le secteur m\u00e9dico-social\n, et d\u00e9velopper la mise \u00e0 disposition d\u2019enseignant\u00b7es sp\u00e9cialis\u00e9\u00b7es au sein des \u00e9tablissements m\u00e9dico-\u00e9ducatifs pour les enfants ne pouvant int\u00e9grer une classe \u00ab\u00a0ordinaire\u00a0\u00bb\nR\u00e9pondre \u00e0 l\u2019accompagnement de ces \u00e9l\u00e8ves par la cr\u00e9ation du nombre \nad hoc\n de postes de titulaires d\u2019auxiliaires de vie scolaire form\u00e9\u00b7es et dipl\u00f4m\u00e9\u00b7es (cr\u00e9ation d\u2019un dipl\u00f4me d\u2019AVS)\nD\u00e9velopper en nombre suffisant les supports p\u00e9dagogiques adapt\u00e9\ns aux particularit\u00e9s de ces enfants (enseignement bilingue langue des signes fran\u00e7aise (LSF), apprentissage du braille, communication alternative et augment\u00e9e, etc.), mais aussi permettant la transmission du patrimoine repr\u00e9sent\u00e9, par exemple, par la \u00ab\u00a0Culture sourde\u00a0\u00bb\nMultiplier les cursus complets (de la maternelle au lyc\u00e9e) bilingues fran\u00e7ais/langue des signes fran\u00e7aise (LSF) pour permettre un r\u00e9el acc\u00e8s au savoir et \u00e0 la formation pour les enfants sourds et malentendants\nConstruire un plan suivant les recommandations de l\u2019ONU pour favoriser l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019enseignement sup\u00e9rieur\nMettre en place des \nactions de sensibilisation\n pour lutter contre les discriminations, dans l\u2019\u00c9ducation nationale d\u00e8s la maternelle jusqu\u2019au lyc\u00e9e, ainsi que dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et la formation professionnelle, en incluant l\u2019intervention de personnes en situation de handicap\n\n\nGarantir le droit \u00e0 l\u2019emploi\n\n\nMettre fin au d\u00e9sengagement financier de l\u2019\u00c9tat\n via le retour \u00e0 sa mission de traitement administratif des dossiers des travailleur\u00b7ses et p\u00e9renniser le financement de l\u2019insertion professionnelle des personnes en situation de handicap\nPourvoir chaque d\u00e9partement d\u2019un centre de pr\u00e9orientation, en relation avec la Maison d\u00e9partementale des personnes en situation de handicap, contribuant \u00e0 l\u2019orientation professionnelle des travailleur\u00b7ses confront\u00e9\u00b7es \u00e0 des situations de handicap\nFavoriser l\u2019emploi des travailleur\u00b7ses handicap\u00e9\u00b7es aux comp\u00e9tences reconnues\n, via l\u2019embauche, si n\u00e9cessaire, d\u2019un\u00b7e salari\u00e9\u00b7e \u00e0 temps \u00e9quivalent en charge de leur accompagnement professionnel\nAssurer la coh\u00e9rence des actions du service public de l\u2019emploi et des organismes de placement sp\u00e9cialis\u00e9 pour dynamiser l\u2019emploi des travailleur\u00b7ses, via un dispositif de pilotage incluant l\u2019\u00c9tat et les fonctions publiques, le service public de l\u2019emploi et le secteur m\u00e9dico-social, l\u2019Association de gestion du fonds pour l\u2019insertion professionnelle des personnes handicap\u00e9es (AGEFIPH) et les partenaires sociaux\nRenforcer la formation professionnelle en d\u00e9veloppant l\u2019alternance entre travail \u00ab\u00a0dans les murs\u00a0\u00bb et travail \u00ab\u00a0hors les murs\u00a0\u00bb\nR\u00e9viser les proc\u00e9d\u00e9s aboutissant \u00e0 l\u2019adaptation des postes de travail, avec une pleine et enti\u00e8re participation des institutions repr\u00e9sentatives du personnel\nSurveiller les licenciements masquant une discrimination \u00e0 l\u2019\u00e9gard des personnes en situation de handicap ou un souhait de ne pas adapter le poste de travail\nAm\u00e9liorer les conditions de travail des personnes en \u00e9tablissements ou services d\u2019aide par le travail (ESAT) en :\nAppliquant les textes les plus favorables entre le statut protecteur en ESAT, pay\u00e9 a minima au niveau du SMIC, et le statut de salari\u00e9\u00b7e issu du code du travail\nMettant des institutions repr\u00e9sentatives du personnel et reconna\u00eetre le droit de gr\u00e8ve\nMettant en place des r\u00e9unions annuelles de proposition de formation et d\u2019\u00e9volution professionnelle\nOrganisant le contr\u00f4le par l\u2019\u00c9tat des lieux de travail en milieu prot\u00e9g\u00e9 et lui transf\u00e9rer sa gestion en cas de d\u00e9faillance\n\n\nRespecter la vie priv\u00e9e\n\n\nMettre en place une campagne informative de rappel sur le respect inali\u00e9nable du droit \u00e0 l\u2019intimit\u00e9 et \u00e0 une vie priv\u00e9e et renforcer les sanctions civiles, p\u00e9nales et administratives \u00e0 l\u2019encontre des personnes ayant autorit\u00e9, soignant\u00b7es et encadrant\u00b7es, qui ne respecteraient pas cette intimit\u00e9\nMettre en \u0153uvre une politique d\u2019acc\u00e8s \u00e0 une \u00e9ducation sexuelle adapt\u00e9e aux personnes en situation de handicap, hors et dans le cadre scolaire\nMener une politique renforc\u00e9e d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la sant\u00e9 sexuelle et reproductive des personnes en situation de handicap, par une formation accrue du personnel soignant concern\u00e9 et des campagnes de sensibilisation\nFaire de l\u2019\u00e9tat de vuln\u00e9rabilit\u00e9 accru des personnes en situation de handicap un \u00e9l\u00e9ment constitutif de l\u2019infraction d\u2019agression sexuelle et de viol et pr\u00e9voir un accompagnement sp\u00e9cifique de ces victimes\n\n\nR\u00e9pondre aux besoins quotidiens de l\u2019accompagnement\n\n\nCr\u00e9er un v\u00e9ritable statut d\u2019aidant familial, avec une r\u00e9mun\u00e9ration r\u00e9elle, une formation adapt\u00e9e au handicap de la personne aid\u00e9e, l\u2019organisation de p\u00e9riodes de cong\u00e9s et/ou de repos (d\u00e9velopper les plateformes de r\u00e9pit sur tout le territoire), l\u2019attribution des heures d\u2019aide ext\u00e9rieure en cas de maladie ou d\u2019indisponibilit\u00e9\nMettre en \u0153uvre la prise en charge par la S\u00e9curit\u00e9 sociale des frais de psychomotricien\u00b7ne, d\u2019ergoth\u00e9rapeute, et de psychologue, et de tous les \u00e9quipements n\u00e9cessaires \u00e0 la vie quotidienne.\nMettre en \u0153uvre des plans coh\u00e9rents et financ\u00e9s (Plan Polyhandicaps, Plan Autisme, Maladies rares\u2026), de fa\u00e7on \u00e0 adapter le mieux possible les prises en charge, les lieux d\u2019accueil et les modalit\u00e9s de soins\n\n\nPermettre l\u2019acc\u00e8s aux droits sociaux et \u00e0 un niveau de vie d\u00e9cent\n\n\nAssurer une prise en charge \u00e9galitaire sur tout le territoire en accordant aux Maisons d\u00e9partementales des personnes handicap\u00e9es (MDPH) des moyens \u00e0 la hauteur des besoins en fonction de crit\u00e8res objectifs\nCr\u00e9er des voies de recours sp\u00e9cifiques en cas de refus de prise en charge, organiser une refonte compl\u00e8te des dossiers de demandes et raccourcir les d\u00e9lais\nAssurer un d\u00e9lai perp\u00e9tuel de validit\u00e9 du dossier en cas de handicap non provisoire, seuls les cas avec aggravation de l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 ou augmentation des besoins pourront faire l\u2019objet de demandes compl\u00e9mentaires\nCr\u00e9er une cellule sp\u00e9ciale pour permettre aux personnes en situation de handicap dont la vie est en danger (maltraitance, harc\u00e8lement, mauvais traitements, situation familiale) de quitter leur domicile ou h\u00e9bergement sous 24 heures. Elle organisera la mise \u00e0 disposition de logements provisoires, les aides mat\u00e9rielles, humaines et techniques n\u00e9cessaires, tant que la situation dangereuse se poursuivra\u00a0\nAffirmer l\u2019objectif de d\u00e9sinstitutionnalisation de la gestion du handicap et \u00e9laborer avec l\u2019ensemble des acteurs (personnes concern\u00e9es, professionnels et familles) une nouvelle repr\u00e9sentation des personnes en situation de handicap\nRevaloriser le montant de l\u2019AAH au niveau du SMIC, d\u00e9solidaris\u00e9 des revenus du conjoint ou de la conjointe et revoir ses conditions d\u2019attribution pour prendre en compte la situation r\u00e9elle de la personne (restriction durable d\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019emploi)\nDissocier le financement de la prestation de compensation du handicap (PCH) de l\u2019\u00e9valuation des besoins et financer int\u00e9gralement les besoins de compensation\n\n\nGarantir l\u2019accessibilit\u00e9 partout\n\n\nRevenir sur la loi ELAN d\u2019Emmanuel Macron pour imposer 100\u202f% de logements accessibles dans les constructions neuves (comme le pr\u00e9voit la loi de 2005) et faire participer l\u2019\u00c9tat aux financements des travaux d\u2019adaptation des logements anciens\nAtteindre l\u2019accessibilit\u00e9 totale progressive des transports et espaces publics, y compris pour les personnes d\u00e9ficientes visuelles : viser l\u2019objectif \u00ab z\u00e9ro obstacle \u00bb\nPermettre aux pr\u00e9fets de se substituer aux maires pour imposer les travaux et fermer les b\u00e2timents priv\u00e9s ne respectant pas la loi\n\n\n\n\nEncadr\u00e9 : Pour une politique de conception et d\u2019accessibilit\u00e9 universelle !\n\n\nSelon le Conseil de l\u2019Europe, \u00ab La conception universelle (universal design) est une strat\u00e9gie qui vise \u00e0 concevoir et \u00e0 composer diff\u00e9rents produits et environnements qui soient, autant que faire se peut et de la mani\u00e8re la plus ind\u00e9pendante et naturelle possible, accessibles, compr\u00e9hensibles et utilisables par tous, sans devoir recourir \u00e0 des solutions n\u00e9cessitant une adaptation ou une conception sp\u00e9ciale\u202f\u00bb.\u00a0\n\n\nL\u2019accessibilit\u00e9 concerne tout autant les personnes handicap\u00e9es, quelles que soient leurs d\u00e9ficiences, incapacit\u00e9s, diff\u00e9rences et leur environnement, que les personnes \u00e2g\u00e9es qui ont des probl\u00e8mes de mobilit\u00e9 et de d\u00e9pendance plus ou moins importants, ainsi que les familles avec de jeunes enfants, des poussettes, les femmes enceintes, et plus largement les personnes qui ne parlent pas notre langue, les livreurs et personnes charg\u00e9es de bagages, etc.\n\n\nPour qu\u2019un objet, un mobilier ou un concept architectural soit de conception universelle, il doit r\u00e9pondre \u00e0 sept principes :\n\n\nUtilisation \u00e9galitaire : utile et commercialisable aupr\u00e8s de personnes ayant diff\u00e9rentes capacit\u00e9s\nFlexibilit\u00e9 d\u2019utilisation : conciliation \u00e0 une vaste gamme de pr\u00e9f\u00e9rences et de capacit\u00e9s individuelles\nUtilisation simple et intuitive : compr\u00e9hension facile de l\u2019utilisation, ind\u00e9pendamment de l\u2019exp\u00e9rience, des connaissances, des comp\u00e9tences linguistiques de l\u2019utilisateur\u00b7ice ou de son niveau de concentration au moment de l\u2019utilisation\nInformation perceptible : communication efficace de l\u2019information n\u00e9cessaire vers l\u2019utilisateur\u00b7ice, quelles que soient les conditions ambiantes ou les capacit\u00e9s sensorielles de la personne\nTol\u00e9rance pour l\u2019erreur : r\u00e9duction au minimum des dangers et des cons\u00e9quences adverses des accidents ou des actions involontaires\nEffort physique minimal : utilisation efficace et confortable, g\u00e9n\u00e9rant une fatigue minimale\nDimensions et espace libre pour l\u2019approche et l\u2019utilisation : une taille et un espace ad\u00e9quats pour s\u2019approcher, saisir, manipuler et utiliser le bien, quelles que soient la taille, la posture ou la mobilit\u00e9 de l\u2019utilisateur\u00b7ice\n\n\nIl s\u2019agit bien d\u2019un concept \u00ab universel \u00bb. Toute la population est concern\u00e9e, dans tous les domaines : transport, voirie, b\u00e2timent, biens et services, nouvelles technologies, produits de la vie quotidienne, culture, \u00e9ducation, etc.\n\n\n\n\nPour la citoyennet\u00e9 pleine et enti\u00e8re\n\n\nAdapter tous les services publics, proc\u00e9dures et documents administratifs\n aux handicaps et organiser la \ng\u00e9n\u00e9ralisation de ces dispositions aux services et entreprises priv\u00e9es \n(modes de communication, prises de rendez-vous, etc).\nOrganiser l\u2019\u00e9lection de repr\u00e9sentant\u00b7es des personnes en situation de handicap, avec des coll\u00e8ges par grande famille de handicap. Ceux-ci sont consult\u00e9s par l\u2019\u00c9tat et les collectivit\u00e9s publiques des associations repr\u00e9sentatives avant l\u2019\u00e9laboration et la mise en \u0153uvre de la politique du handicap\nImposer aux formations politiques l\u2019acc\u00e8s universel aux discours, aux \u00e9v\u00e9nements et manifestations\nPermettre l\u2019acc\u00e8s \u00e9gal aux mandats \u00e9lectoraux par les personnes en situation de handicap, en organisant aide humaine et mat\u00e9rielle au cours des campagnes \u00e9lectorales et lors du mandat\nFormer les assesseur\u00b7ses aux diff\u00e9rents handicaps et garantir l\u2019accessibilit\u00e9 des bureaux de vote\nImposer la r\u00e9alisation de propagande \u00e9lectorale adapt\u00e9e \u00e0 tou\u00b7tes et notamment aux normes facile \u00e0 lire et \u00e0 comprendre (FALC)\u00a0\nFavoriser l\u2019implication des personnes en situation de handicap dans la vie politique et assurer leur droit de vote si elles sont en r\u00e9sidence\nPermettre l\u2019accessibilit\u00e9 des sites internet et r\u00e9seaux sociaux pour les personnes d\u00e9ficientes visuelles en mettant en oeuvre des sanctions dissuasives pour les sites pris en d\u00e9faut\n\n"}, {"id": 1011, "markdown": "", "entity": "externalpage", "title": "Transports", "doctype": "Livret", "url": "https://melenchon2022.fr/livrets-thematiques/transports/", "image": "livret_transports.png", "content": "\n\nNotre constat\u00a0: les transports malades du n\u00e9olib\u00e9ralisme et de la privatisation\n\n\nPermettre aux personnes et aux biens de se d\u00e9placer est indispensable au fonctionnement de notre pays. Pourtant, \u00e0 l\u2019heure du d\u00e9r\u00e8glement climatique, le secteur des transports p\u00e8se pour 31\u202f% des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre et c\u2019est le seul pour lequel les \u00e9missions continuent d\u2019augmenter. Il est confront\u00e9 \u00e0 la double contrainte de relier toujours mieux les individus et de r\u00e9duire toujours plus son empreinte environnementale.\n\n\nLes derni\u00e8res d\u00e9cennies ont vu\u00a0:\n\n\nla privatisation et l\u2019ouverture \u00e0 la concurrence de l\u2019ensemble des modes de transports\nla priorit\u00e9 donn\u00e9e au transport routier\nle d\u00e9sengagement de l\u2019\u00c9tat et l\u2019absence de toute vision strat\u00e9gique de long terme qui ont conduit notamment \u00e0\u00a0:\u00a0\nl\u2019abandon du fret ferroviaire qui ne repr\u00e9sente plus que 9\u202f% du transport de marchandises\nl\u2019allongement des temps de transport ferroviaire et l\u2019inaccessibilit\u00e9 pour les personnes \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite\nla r\u00e9duction constante des budgets n\u00e9cessaires aux voies navigables int\u00e9rieures\nla vente des soci\u00e9t\u00e9s concessionnaires d\u2019autoroutes \u00e0 des oligopoles priv\u00e9s qui g\u00e9n\u00e8rent plus de 3,5 milliards d\u2019euros de b\u00e9n\u00e9fices annuels\nla privatisation de compagnies a\u00e9riennes et d\u2019a\u00e9roports et la d\u00e9r\u00e9gulation du transport a\u00e9rien\nla privatisation partielle des ports qui a accompagn\u00e9 le d\u00e9clin des ports du Havre et Fos-Marseille sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne\nl\u2019absence d\u2019une politique nationale ambitieuse en faveur du v\u00e9lo alors qu\u2019un tiers des actif\u00b7ves habite \u00e0 moins de 5 kilom\u00e8tres de son lieu de travail\n\n\nL\u2019ouverture \u00e0 la concurrence et la privatisation ont \u00e9t\u00e9 les priorit\u00e9s d\u2019Emmanuel Macron dans le secteur des transports. C\u2019est la vision d\u2019une Europe lib\u00e9rale qui brade le patrimoine national, s\u2019attaque aux emplois et aux conditions de travail des personnels tout en poursuivant la d\u00e9gradation du niveau de service rendu aux usager\u00b7es. Le transport est appr\u00e9hend\u00e9 sous l\u2019angle de la rentabilit\u00e9 \u00e0 court terme, au m\u00e9pris du service public.\u00a0\n\n\nDans le secteur ferroviaire, la r\u00e9forme de 2018 poursuit la d\u00e9clinaison des diff\u00e9rents paquets europ\u00e9ens en ouvrant \u00e0 la concurrence tous types de lignes de train, provoquant une d\u00e9gradation g\u00e9n\u00e9rale du r\u00e9seau. Le priv\u00e9 se positionne sur les lignes les plus rentables, laissant les autres \u00e0 l\u2019abandon. Quant au fret ferroviaire, ouvert \u00e0 la concurrence en 2006, il est d\u00e9laiss\u00e9\n.\n Il en va de m\u00eame pour le transport fluvial et maritime : la loi portuaire de 2008 a privatis\u00e9 les ports fran\u00e7ais et engendr\u00e9 la perte de plusieurs milliers d\u2019emplois. Le transport fluvial est en voie d\u2019extinction par manque d\u2019investissements : il n\u2019existe plus que 500 exploitations, contre 3000 en 1973.\n\n\nLa pollution due aux transports est multiple, c\u2019est d\u2019ailleurs le premier secteur responsable des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. De plus, la construction de nouvelles infrastructures de transport (autoroutes, terminaux a\u00e9roportuaires, etc.) d\u00e9truit les terres agricoles et fragmente les espaces naturels, rendant encore plus difficile le d\u00e9placement des animaux. Outre la pollution de l\u2019air, les transports sont aussi responsables de la pollution sonore qui a un impact significatif sur la sant\u00e9 humaine.\u00a0\n\n\nAucune politique r\u00e9pondant aux enjeux climatiques li\u00e9s aux mobilit\u00e9s n\u2019est planifi\u00e9e. Les lignes du quotidien (Transport express r\u00e9gional, TER) souffrent d\u2019un manque d\u2019investissements chronique. Les trajets se rallongent et des lignes disparaissent. Quant aux mobilit\u00e9s actives (v\u00e9lo et assimil\u00e9s), elles attendent toujours un plan de d\u00e9veloppement \u00e0 la hauteur de leur potentiel.\n\n\nLes restrictions li\u00e9es au Covid-19 ont provoqu\u00e9 une crise profonde et durable ; le gouvernement est venu au secours des entreprises publiques et priv\u00e9es sans remettre en cause sa logique lib\u00e9rale. L\u2019exemple le plus embl\u00e9matique est celui du groupe Air France-KLM. L\u2019\u00c9tat, actionnaire \u00e0 15\u202f%, pr\u00eate 7 milliards d\u2019argent public, tout en laissant se poursuivre la destruction des emplois dans le groupe et en transf\u00e9rant \u00e0 terme le r\u00e9seau moyen et court courrier \u00e0 sa filiale low cost Transavia, voire \u00e0 la concurrence ! Le gouvernement refuse d\u2019appliquer la taxe k\u00e9ros\u00e8ne alors que le transport a\u00e9rien est en croissance structurelle.\n\n\nNotre projet\u00a0: D\u00e9velopper les transports publics, rendre les mobilit\u00e9s durables et accessibles\n\n\nSe d\u00e9placer est une n\u00e9cessit\u00e9 et un droit. Peu importe o\u00f9 on habite, chacun\u00b7e doit avoir acc\u00e8s \u00e0 une offre de transport adapt\u00e9e \u00e0 ses besoins.\u00a0\n\n\nLes mobilit\u00e9s sont des biens communs qui doivent \u00eatre organis\u00e9s par des services 100\u202f% publics et accessibles \u00e0 toutes et tous. Tout l\u2019inverse des politiques men\u00e9es ces derni\u00e8res d\u00e9cennies.\u00a0\n\n\nDes investissements planifi\u00e9s et coordonn\u00e9s iront prioritairement dans les transports du quotidien pour limiter l\u2019usage de la voiture individuelle\u00a0: la priorit\u00e9 doit aller \u00e0 la r\u00e9duction des impacts n\u00e9gatifs sur la sant\u00e9 et \u00e0 la sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, surtout \u00e0 l\u2019heure du r\u00e9chauffement climatique.\n\n\nLes mobilit\u00e9s actives (marche, v\u00e9lo, etc.) seront d\u00e9velopp\u00e9es et int\u00e9gr\u00e9es dans cette politique. Quant au transport de marchandises, ce sera l\u2019heure de la grande bifurcation\u00a0: la priorit\u00e9 sera donn\u00e9e aux alternatives au tout routier, gr\u00e2ce au fret ferroviaire et fluvial.\n\n\nNos propositions : pour des transports \u00e9cologiques et accessibles\n\n\nDes transports vertueux et performants au service des besoins quotidiens\n\n\nBifurquer vers des d\u00e9placements vertueux\n\n\nLa planification \u00e9cologique suppose une r\u00e9organisation profonde du syst\u00e8me existant, tra\u00e7ant une strat\u00e9gie coh\u00e9rente et de long terme au service des besoins de la France, de ses territoires urbains, p\u00e9riurbains et ruraux.\u00a0\n\n\nAujourd\u2019hui, la majorit\u00e9 des d\u00e9placements en voiture ne se voit proposer aucune alternative cr\u00e9dible en transport en commun, en mode doux ou \u00e0 pied ou \u00e0 v\u00e9lo. \nIl est n\u00e9cessaire de diminuer le recours \u00e0 la voiture individuelle, et pour cela, de r\u00e9duire les distances parcourues\n. Or, la majorit\u00e9 des d\u00e9placements le sont pour des motifs contraints\u00a0: aller travailler, \u00e9tudier, faire ses courses\n.\n Cela impose l\u2019am\u00e9nagement des villes en quartiers accessibles \u00e0 pied, \u00e0 v\u00e9lo et en transport en commun. Pour cela, nous proposons les mesures suivantes\u00a0:\n\n\nR\u00e9aliser un plan national de \nd\u00e9veloppement massif des\n \ntransports collectifs dans les grandes agglom\u00e9rations\n, co-financer, avec les collectivit\u00e9s et leurs autorit\u00e9s organisatrices, le d\u00e9veloppement de tous types de r\u00e9seaux (m\u00e9tro, bus, tram ou tram-trains, transport par c\u00e2ble, etc.) et le renforcement de leur desserte\nAu sein des grandes agglom\u00e9rations, r\u00e9duire la place de l\u2019automobile\u00a0:\nCofinancer des infrastructures cyclables et de stationnement v\u00e9lo\nRendre obligatoire l\u2019am\u00e9nagement et la gestion publique de stationnements v\u00e9los \u00e0 proximit\u00e9 des gares et stations de m\u00e9tro, ainsi que des lieux recevant du public (services publics, \u00e9tablissements scolaires, bureaux, commerces, march\u00e9s)\nRendre obligatoire les stationnements v\u00e9lo dans toutes les constructions et r\u00e9novations d\u2019immeubles en ville et sur les lieux de travail\nAider les collectivit\u00e9s \u00e0 am\u00e9nager des parking-relais aux entr\u00e9es de ville\nRendre obligatoire l\u2019am\u00e9nagement des routes d\u00e9partementales afin de les rendre plus s\u00fbres pour les cyclistes d\u00e8s lors qu\u2019elles d\u00e9passent un certain niveau de trafic automobile\nAccompagner l\u2019apprentissage du v\u00e9lo d\u00e8s l\u2019\u00e9cole primaire en lien avec les associations\n\n\nMettre en place une politique nationale en faveur du v\u00e9lo et du v\u00e9lo \u00e0 assistance \u00e9lectrique (VAE), sans effet d\u2019aubaine et en reconstruisant une fili\u00e8re de fabrication de v\u00e9los en France\nLancer un moratoire imm\u00e9diat sur toute nouvelle infrastructure routi\u00e8re ou a\u00e9roportuaire pour permettre un \u00e9tat des lieux des alternatives et de l\u2019int\u00e9r\u00eat \u00e9cologique ou non du projet\nDans le cadre du plan de d\u00e9veloppement du ferroviaire, organiser avec les collectivit\u00e9s locales la densification du r\u00e9seau public d\u2019autocars, afin de permettre \u00e0 chaque habitant\u00b7e de pouvoir rejoindre facilement et rapidement une gare ferroviaire proche de chez lui ou elle\n\n\nPour l\u2019accessibilit\u00e9 r\u00e9elle des transports\n\n\nUn nouveau service public de mobilit\u00e9s n\u2019est utile que si chacun\u00b7e peut y acc\u00e9der ind\u00e9pendamment de sa condition. Un r\u00e9seau clairsem\u00e9, des tarifs trop \u00e9lev\u00e9s ou l\u2019absence de point de vente physique en proximit\u00e9 sont autant de barri\u00e8res invisibles que nous entendons lever pour favoriser l\u2019accessibilit\u00e9 r\u00e9elle des transports.\u00a0\n\n\nRendre gratuits les transports en commun urbains dans les villes et les TER et cars r\u00e9gionaux pour les moins de 25 ans, les priv\u00e9\u00b7es d\u2019emploi et les usager\u00b7es disposant de faibles revenus\nRendre obligatoire le forfait mobilit\u00e9 durable vers\u00e9 aux salari\u00e9\u00b7es \u2013 notamment pour le v\u00e9lo avec la possibilit\u00e9 de le coupler avec les abonnements de trains, simplifier et adapter au t\u00e9l\u00e9travail ses modalit\u00e9s de versement\nAtteindre l\u2019accessibilit\u00e9 totale progressive des transports et espaces publics aux personnes \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite\n\u00a0: viser l\u2019objectif \u00ab\u00a0z\u00e9ro obstacle\u00a0\u00bb\nDoter chaque gare d\u2019au moins un guichet physique toute l\u2019ann\u00e9e et d\u2019agent\u00b7es pour l\u2019accueil et l\u2019orientation des voyageur\u00b7ses et r\u00e9tablir la pr\u00e9sence syst\u00e9matique d\u2019agent\u00b7es \u00e0 bord des trains\nMettre en place le syst\u00e8me du billet unique sur le mod\u00e8le de la Suisse\u00a0: il sera possible de se d\u00e9placer gratuitement dans les transports en commun de la ville d\u2019arriv\u00e9e avec un seul billet grandes lignes SNCF\nRecr\u00e9er et rendre gratuits des espaces de transport de v\u00e9lo non-d\u00e9mont\u00e9 dans les lignes \u00e0 grande vitesse et dans les Intercit\u00e9s\n\n\nNous\n \nsanctionnerons les comportements sexistes dans les transports\n. 60\u202f% des usager\u00b7es des transports collectifs sont des femmes, 87\u202f% des femmes\n \naffirment avoir \u00e9t\u00e9 victimes de harc\u00e8lement dans les transports. Le harc\u00e8lement sexiste massif que subissent les femmes dans les transports en commun est de nature \u00e0 les en \u00e9vincer de facto, notamment le soir. Des mesures de formation des personnels, des campagnes de sensibilisation et une simplification des d\u00e9p\u00f4ts de plainte seront mises en \u0153uvre.\u00a0\n\n\nR\u00e9orienter le financement des transports vers la recherche de l\u2019utilit\u00e9 sociale\n\n\nLe financement du secteur des transports repose sur des exon\u00e9rations nombreuses en faveur des modes les plus polluants tandis que le train reste inaccessible pour une partie des Fran\u00e7ais\u00b7es. Ainsi, nous adopterons les mesures suivantes\u00a0:\u00a0\n\n\nMettre fin aux avantages fiscaux pour les voitures de fonction des entreprises\nAligner la fiscalit\u00e9 du k\u00e9ros\u00e8ne et des billets d\u2019avion sur celle de la route et rehausser la taxe de solidarit\u00e9 d\u00e8s 2022\nBaisser la TVA sur la tarification des transports en commun \u00e0 5,5\u202f% (contre 10\u202f% actuellement)\nInstaurer des droits de douane sur des crit\u00e8res \u00e9cologiques (distance kilom\u00e9trique, \u00e9missions carbone et pollutions, par exemple)\nSupprimer l\u2019Agence fran\u00e7aise de financement des infrastructures de transport (AFITF) pour redonner le contr\u00f4le des priorit\u00e9s de financement des infrastructures au Parlement. Il sera ainsi possible de modifier les \u00e9quilibres financiers en faveur des infrastructures ferroviaires et fluviales. Cela permettra notamment d\u2019augmenter les fonds nationaux d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019axes de circulation cyclables, notamment entre les villes et plus largement aux infrastructures cyclables\n\n\nL\u2019\u00c9tat doit en outre agir directement sans multiplier des \u201cappels \u00e0 projet\u201d obscurs o\u00f9 l\u2019effet de levier des financements publics s\u2019estompent\u00a0:\n\n\nSoutenir financi\u00e8rement le transport en commun en partenariat avec les collectivit\u00e9s locales et leurs organismes\nNationaliser l\u2019ensemble des autoroutes au sein d\u2019un seul \u00e9tablissement public des Autoroutes de France\nReprendre et entretenir par l\u2019\u00c9tat les routes nationales anciennement d\u00e9class\u00e9es\u00a0\nMettre en place une cartographie unifi\u00e9e des itin\u00e9raires cyclables sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019Institut national de l\u2019information g\u00e9ographique et foresti\u00e8re (IGN)\nInitier un service public des bornes de recharge \u00e9lectrique des v\u00e9hicules sur la voie publique, pour s\u2019assurer de leur d\u00e9ploiement \u00e9quitable sur tout le territoire fran\u00e7ais, et de leur accessibilit\u00e9 pour toutes et tous\n\n\nChanger de mod\u00e8le, construire l\u2019avenir\n\n\nBifurquer vers le monde de l\u2019apr\u00e8s-p\u00e9trole\u00a0\n\n\nL\u2019urgence climatique impose de d\u00e9carboner massivement et rapidement le secteur des transports. L\u2019\u00e9lectrification des v\u00e9hicules ne doit pas cr\u00e9er un nouveau s\u00e9paratisme social. \u00c0 court terme, nous mettrons en oeuvre les mesures suivantes\u00a0:\n\n\nD\u00e9velopper sur l\u2019ensemble du territoire les syst\u00e8mes de mise \u00e0 disposition de parcs de v\u00e9hicules \u00e0 faibles \u00e9missions pour les m\u00e9nages \u00e0 faibles revenus\nFavoriser, en lien avec les collectivit\u00e9s, le covoiturage, l\u2019autopartage et le transport \u00e0 la demande\u00a0\nSoutenir la recherche de solutions pour faire fonctionner le parc existant de moteurs thermiques avec des carburants \u00e0 faible impact \u00e9cologique (gaz de synth\u00e8se, huiles alimentaires usag\u00e9es, etc.)\u00a0\nMettre fin aux\n zones \u00e0 faibles \u00e9missions (ZFE) dans leur conception actuelle\n dont les crit\u00e8res induisent des in\u00e9galit\u00e9s sociales et une trop grande tol\u00e9rance \u00e0 l\u2019\u00e9gard de certains v\u00e9hicules, notamment les SUV, qualifi\u00e9s \u00e0 tort de non-polluants\nAugmenter la tarification de l\u2019a\u00e9rien, interdire la vente de billets \u00e0 perte, cesser les subventions d\u00e9guis\u00e9es des compagnies low-cost\nSupprimer d\u00e8s 2022 les connexions a\u00e9riennes sans correspondances internationales lorsqu\u2019une alternative en train existe en moins de 4h de trajet\nFaire \u00e9voluer la logistique intercontinentale\n, qui se fait essentiellement par du transport maritime utilisant le fuel. Tr\u00e8s polluant et nocif pour la sant\u00e9 des riverains des ports, comme \u00e0 Marseille, ce type de transport devra \u00eatre modernis\u00e9 et hybrid\u00e9. Le recours massif au dumping social (\u00e9quipages sous-pay\u00e9s et sous-qualifi\u00e9s) augmente les risques d\u2019accidents graves (mar\u00e9es noires, naufrages). Dans le cadre du protectionnisme solidaire, le transport maritime int\u00e9grera des normes \u00e9cologiques et sociales et bannira \u00e0 terme les pavillons de complaisance (\u00e9quivalent maritime du principe du paradis fiscal) des ports fran\u00e7ais\n\n\nD\u00e9velopper le ferroviaire, le transport de l\u2019avenir et l\u2019avenir du transport\n\n\nEn dehors de quelques axes, le r\u00e9seau ferroviaire fran\u00e7ais est aujourd\u2019hui \u00e0 l\u2019abandon : fermetures de lignes, allongements de temps de parcours, gares peu qualitatives. Nous mettrons en \u0153uvre \nun grand plan de r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration du r\u00e9seau ferr\u00e9 existant\n.\n\n\nNous interdirons toute fermeture de ligne et rouvrirons des milliers de kilom\u00e8tres de liaisons dans la d\u00e9cennie \u00e0 venir\u00a0: \u00e0 terme, toutes les pr\u00e9fectures et sous-pr\u00e9fectures de France seront desservies par le ferroviaire.\u00a0\n\n\nL\u2019infrastructure ferroviaire n\u2019est utile qu\u2019associ\u00e9e \u00e0 une offre cadenc\u00e9e et robuste, suffisamment fr\u00e9quente pour \u00eatre attractive, sur le mod\u00e8le suisse. Nous augmenterons les fr\u00e9quences en concertation avec les \u00e9lu\u00b7es, les syndicats et les associations d\u2019usager\u00b7es via des comit\u00e9s de lignes.\u00a0\n\n\nLe TGV ne peut \u00eatre le seul mode de d\u00e9placement de longue distance. Nous introduirons des trains classiques Intercit\u00e9s et des trains de nuit sur les relations longues distances, m\u00eames desservies par le TGV, \n\u00e0 des prix attractifs, fixes et \u00e0 r\u00e9servation facultative.\n\n\nNous adopterons un vaste plan pour le fret ferroviaire\n qui reposera sur\u00a0:\u00a0\n\n\nUn plan d\u2019investissement massif pour la fili\u00e8re et notamment pour la SNCF\nLa r\u00e9ouverture des gares de triage et le retour du wagon isol\u00e9\nLe lancement d\u2019un grand plan pour le ferroutage et le d\u00e9veloppement du transport combin\u00e9 rail-route et le subventionnement de ce service autant qu\u2019il sera n\u00e9cessaire avec l\u2019objectif \nde bannir la travers\u00e9e du territoire fran\u00e7ais aux camions de transit \nen particulier entre l\u2019Espagne et le nord de l\u2019Europe\nLa cr\u00e9ation ou la remise en \u00e9tat d\u2019installations terminales embranch\u00e9es (ITE) pour raccorder les sites industriels et logistiques qui sont indispensables pour l\u2019infrastructure du fret ferroviaire\n\n\nRepenser le rapport \u00e0 la vitesse\u00a0\n\n\nNotre soci\u00e9t\u00e9 valorise l\u2019imm\u00e9diatet\u00e9. La recherche sans fin de la vitesse conduit \u00e0 des aberrations \u00e9cologiques et sociales comme l\u2019\u00e9closion de services de livraison de dentifrice en moins de 15 minutes en ville par des travailleur\u00b7ses pr\u00e9caires, ou bien \u00e0 des projets irr\u00e9alistes comme des navettes hypersoniques. Nous assumons que cette recherche de gain de temps ne doit pas prendre le pas sur les autres consid\u00e9rations.\n\n\nNous aurons une politique volontariste en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re par la formation au partage de la route et la pr\u00e9vention. \nAvec 3 500 mort\u00b7es par an, la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re\n \nne s\u2019am\u00e9liore plus depuis une dizaine d\u2019ann\u00e9es. Plut\u00f4t que des radars automatiques, nous re-d\u00e9ploierons une police de la route focalis\u00e9e sur les zones accidentog\u00e8nes et les comportements dangereux.\n\n\nNous d\u00e9velopperons le transport fluvial\n \nen particulier dans les zones urbaines et entre des plateformes logistiques. \nNous augmenterons les cr\u00e9dits de recherche d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la d\u00e9carbonation de la propulsion, nous r\u00e9noverons les infrastructures fluviales existantes en augmentant leurs capacit\u00e9s dans le respect de l\u2019environnement. Le transport fluvial devra \u00eatre syst\u00e9matiquement reli\u00e9 aux ports maritimes.\n\n\nNous mettrons en \u0153uvre un grand plan de d\u00e9veloppement du v\u00e9lo et des micro-mobilit\u00e9s, cr\u00e9ateur d\u2019emplois, \u00e9cologique, souverain, dans un syst\u00e8me int\u00e9gr\u00e9, coh\u00e9rent et r\u00e9pondant \u00e0 de nombreux besoins de la vie quotidienne, des loisirs et de la logistique du dernier kilom\u00e8tre.\n\n\nPlanifier les besoins, organiser l\u2019\u00c9tat, construire un cadre nouveau\n\n\nPlanifier la bifurcation \u00e9cologique dans les transports\n\n\nTous les projets d\u2019infrastructures de transport ne se valent pas\u00a0: des milliards d\u2019euros sont engag\u00e9s pour des grands projets inutiles et impos\u00e9s alors que les financements pourraient \u00eatre plus utiles ailleurs. Ainsi, nous r\u00e9\u00e9valuerons certains projets pour mieux servir l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\u00a0:\n\n\nNous mettrons fin au projet du CDG-Express, une concession priv\u00e9e pour un train de riches \u00e0 l\u2019efficacit\u00e9 douteuse\u00a0\nNous relancerons des investissements pour la r\u00e9habilitation compl\u00e8te en 10 ans de la ligne POLT (Paris-Orl\u00e9ans-Limoges-Toulouse) comme l\u2019ensemble des lignes transversales\nNous abandonnerons d\u00e9finitivement le projet de terminal T4 \u00e0 Roissy CDG\nNous imposerons un moratoire sur le projet Lyon-Turin, le temps de faire un \u00e9tat des lieux, en particulier des impacts environnementaux et climatiques, tout en r\u00e9\u00e9tudiant la viabilit\u00e9 de la ligne existante\nNous acc\u00e9l\u00e9rerons le contournement ferroviaire de Lyon en lui d\u00e9bloquant d\u00e8s les premiers mois les financements n\u00e9cessaires\nNous \u00e9laborerons un plan complet pour les lignes ferroviaires \u00e0 grande vitesse (LGV) dont la construction ne doit pas se faire au d\u00e9triment de la r\u00e9novation des lignes classiques parall\u00e8les. Nous r\u00e9aliserons un audit pour \u00e9valuer le champ de pertinence des LGV Bordeaux-Toulouse et fronti\u00e8re espagnole, leur co\u00fbt et leur financement par l\u2019\u00c9tat\n\n\nPour porter une politique des transports ambitieuse, il est n\u00e9cessaire de disposer \u00e0 nouveau d\u2019un grand minist\u00e8re charg\u00e9 des transports. Nous reconstruirons une administration centrale et territoriale attractive pour ses agent\u00b7es (tant pour les ing\u00e9nieur\u00b7es des Ponts et chauss\u00e9es que pour les agent\u00b7es techniques des routes). Celle-ci sera pr\u00e9sente sur le terrain et suffisamment dot\u00e9e en ressources et technicit\u00e9 pour affronter l\u2019immense d\u00e9fi de la d\u00e9carbonation des transports qui doit avoir lieu dans la d\u00e9cennie \u00e0 venir. \nNous donnerons plus de poids aux associations\n \nd\u2019usager\u00b7es des transports collectifs, d\u2019usager\u00b7es de la bicyclette et aux syndicats des personnels du secteur\n, afin de tenir compte de leurs analyses pour l\u2019\u00e9laboration des d\u00e9cisions.\n\n\nEn plus de l\u2019administration, l\u2019\u00c9tat devra disposer d\u2019\u00e9tablissements 100\u202f% publics pour l\u2019ensemble des activit\u00e9s du secteur et fonctionnant sous des logiques d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral \u00a0:\n\n\nLa SNCF sera r\u00e9unifi\u00e9e au sein d\u2019un p\u00f4le public ferroviaire enti\u00e8rement int\u00e9gr\u00e9\nLes Voies navigables de France seront dot\u00e9es au niveau de leurs besoins\nNous \u00e9tudierons la constitution d\u2019un p\u00f4le public du transport a\u00e9rien. A\u00e9roport de Paris (ADP) redeviendra \u00e0 terme 100\u202f% public ainsi que l\u2019ensemble des a\u00e9roports en France qui seront g\u00e9r\u00e9s par un \u00e9tablissement public unique sur le mod\u00e8le de l\u2019AENA espagnole\nLes autoroutes seront g\u00e9r\u00e9es par un \u00e9tablissement public unique\nLes ports reviendront sous la propri\u00e9t\u00e9 et la gestion de l\u2019\u00c9tat, les ports de Marseille-Fos et du Havre devant faire l\u2019objet d\u2019une vision strat\u00e9gique commune afin de leur redonner un rayonnement europ\u00e9en\u00a0\n\n\nConstruire un cadre d\u2019organisation des transports renouvel\u00e9\n\n\nPour porter notre projet, nous \u00e9laborerons une nouvelle loi d\u2019orientation des transports. Les mesures r\u00e9gressives de la loi LOM, et les r\u00e9formes successives de la SNCF seront abrog\u00e9es.\n\n\nDe nouvelles conqu\u00eates sociales pour les travailleur\u00b7ses du secteur\n\n\nNous r\u00e9tablirons d\u00e8s 2022 le statut de cheminot\u00b7e pour tou\u00b7tes les agent\u00b7es de la SNCF. Nous mettrons fin \u00e0 la sous-traitance et au recours au travail d\u00e9tach\u00e9. Nous d\u00e9fendrons, en concertation avec les organisations syndicales, un r\u00e9gime de retraite plus favorable pour les m\u00e9tiers p\u00e9nibles. Un nouveau socle social sera impos\u00e9 dans l\u2019ensemble des professions du secteur des transports.\n\n\nUn cadre r\u00e9glementaire permettant la mise en \u0153uvre de notre politique\n\n\nNous interdirons la publicit\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision pour les v\u00e9hicules soumis \u00e0 un malus \u00e9cologique, rendrons obligatoire partout ailleurs le paiement d\u2019une taxe qui financera des publicit\u00e9s en faveur du train, du v\u00e9lo et des transports publics.\n\n\nNous limiterons au strict n\u00e9cessaire la collecte de donn\u00e9es personnelles li\u00e9es aux d\u00e9placements des individus\u00a0: les v\u00e9hicules connect\u00e9s font peser un risque sur la vie priv\u00e9e de leurs occupant\u00b7es o\u00f9 ces donn\u00e9es seront propri\u00e9t\u00e9 des constructeurs, et accessibles aux \u00c9tats. Nous construirons un cadre protecteur en mati\u00e8re de v\u00e9hicules connect\u00e9s et garantirons une alternative anonyme \u00e0 tous les services de transports (sur le mod\u00e8le de la carte Navigo Libert\u00e9 en \u00cele-de-France, en r\u00e9introduisant les billets SNCF papiers et non nominatifs).\n\n"}, {"id": 1012, "markdown": "", "entity": "externalpage", "title": "Mer", "doctype": "Livret", "url": "https://melenchon2022.fr/livrets-thematiques/mer/", "image": "livret_mer.png", "content": "\n\nNotre constat\u00a0: la mer, nouvel horizon de l\u2019humanit\u00e9\n\n\nLa Terre est la seule plan\u00e8te de notre syst\u00e8me solaire \u00e0 \u00eatre habitable en raison de la pr\u00e9sence massive d\u2019eau \u00e0 sa surface\n. \nLes 70\u202f% de sa superficie recouverts d\u2019eau permettent la survie de l\u2019humanit\u00e9.\n Les deux tiers de la population mondiale vivent \u00e0 moins de 100 kilom\u00e8tres d\u2019une c\u00f4te. Dans l\u2019Hexagone, c\u2019est le cas de la moiti\u00e9 de la population. Les Outre-mer sont autant de fen\u00eatres sur l\u2019Oc\u00e9an mondial.\n\n\nPourtant, la mer nous reste largement inconnue\n. Les grandes profondeurs sont pour l\u2019heure moins connues que la surface de la Lune. Et alors m\u00eame que la mer n\u2019a pas r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l\u2019ensemble de ses secrets, elle subit d\u00e9j\u00e0 de plein fouet les cons\u00e9quences des activit\u00e9s humaines.\u00a0\n\n\nOutre la surp\u00eache, les oc\u00e9ans sont devenus un d\u00e9versoir de pollutions de toutes sortes : substances chimiques, pesticides, m\u00e9taux lourds ou encore d\u00e9chets plastiques. L\u2019ensemble de la cha\u00eene alimentaire marine est contamin\u00e9, jusqu\u2019\u00e0 10 kilom\u00e8tres sous la surface et dans les plus petits \u00e9chantillons de krill. Or, tout ce qui se trouve dans la mer finit par nous revenir sous une forme ou une autre, sur nos plages, dans nos assiettes ou par la pluie sur nos t\u00eates. Par ailleurs, l\u2019Oc\u00e9an mondial, en tant que r\u00e9gulateur climatique, est au bord de l\u2019asphyxie. Toutes les \u00e9tudes scientifiques recens\u00e9es constituent d\u00e9sormais un faisceau de preuves concordantes sur l\u2019ampleur du d\u00e9sastre.\u00a0\n\n\n\n\nLes effets du changement climatique sur l\u2019Oc\u00e9an mondial\u00a0\n\n\nD\u2019une part, la composition chimique des oc\u00e9ans se modifie \u00e0 mesure que la concentration de dioxyde de carbone (CO\n2\n) dans l\u2019atmosph\u00e8re augmente. Pour l\u2019heure, les oc\u00e9ans absorbent 30\u202f% du CO\n2\n \u00e9mis \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale. Mais un rapport de l\u2019Unesco estime que les oc\u00e9ans risquent de bient\u00f4t contribuer \u00e0 l\u2019effet de serre. Ils ne joueraient alors plus leur r\u00f4le de \u201cpuits de carbone\u201d mais participeraient au contraire du r\u00e9chauffement global.\n\n\nD\u2019autre part, la hausse globale des temp\u00e9ratures acc\u00e9l\u00e8re la fonte des glaces. Entre 1994 et 2017, celle-ci a augment\u00e9 de 65\u202f%. L\u2019Antarctique pourrait m\u00eame atteindre un point de non-retour en 2060. Cette fonte des glaciers et banquises fait monter le niveau de la mer ; elle augmente aussi la densit\u00e9 de l\u2019eau, ralentissant ainsi les courants oc\u00e9aniques, notamment le Gulf stream.\u00a0\n\n\nLes oc\u00e9ans deviennent plus acides, plus chauds et leur teneur en oxyg\u00e8ne diminue. La vie marine toute enti\u00e8re, dont d\u00e9pendent des milliers d\u2019\u00eatres humains pour se nourrir, est menac\u00e9e. La mont\u00e9e du niveau des mers s\u2019op\u00e8re \u00e0 un rythme jamais observ\u00e9 depuis 3000 ans. L\u2019ensemble des activit\u00e9s et installations humaines en sont ainsi menac\u00e9es.\u00a0\n\n\n\n\nLe peuple humain se d\u00e9finit par sa d\u00e9pendance absolue \u00e0 l\u2019Oc\u00e9an mondial. Nous avons donc un int\u00e9r\u00eat collectif \u00e0 agir pour prot\u00e9ger ce bien commun\n. Loin de cette vision, il est devenu un nouvel enjeu pour les capitalistes et les int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s\u00a0: urbanisation sans contr\u00f4le des littoraux, pollutions, p\u00eache intensive, course \u00e0 l\u2019extraction des minerais, p\u00e9trole et gaz \noffshore \n(au large des c\u00f4tes),\n \netc. \nC\u2019est aujourd\u2019hui un bien commun essentiel gravement menac\u00e9\n\u00a0: par les cons\u00e9quences du changement climatique, le productivisme, l\u2019appropriation priv\u00e9e, les tensions entre nations et les conflits d\u2019usages que les oc\u00e9ans suscitent et subissent. La pr\u00e9servation et la d\u00e9pollution de l\u2019Oc\u00e9an n\u00e9cessitent au contraire une coop\u00e9ration mondiale et un droit international contraignant.\u00a0\n\n\nLa France doit se mettre au service d\u2019une telle diplomatie \u00e9cologique universaliste. Avec 11 millions de kilom\u00e8tres carr\u00e9s d\u2019espace maritime, notre pays dispose du deuxi\u00e8me territoire maritime du monde.\n C\u2019est un tr\u00e9sor, une opportunit\u00e9 fantastique pour notre peuple au 21e si\u00e8cle. C\u2019est aussi une responsabilit\u00e9 particuli\u00e8re de la France. En effet, elle est pr\u00e9sente dans tous les oc\u00e9ans du globe, y compris aux p\u00f4les. Notre pays se situe donc \u00e0 tous les points de perturbation de l\u2019Oc\u00e9an mondial. Pourtant, nous disposons seulement de l\u2019\u00e9quivalent de deux voitures de police pour surveiller notre territoire maritime. Or, la mer est indispensable \u00e0 l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me qui rend possible la vie humaine. La question n\u2019est donc pas de savoir s\u2019il faut s\u2019int\u00e9resser \u00e0 elle, mais comment et pour quoi faire\u00a0? C\u2019est un nouvel horizon de l\u2019humanit\u00e9 : politique, \u00e9cologique, culturel et scientifique. L\u2019\u00e9conomie de la mer pourrait repr\u00e9senter 1 million d\u2019emplois en France d\u2019ici 2030. Encore faut-il planifier une strat\u00e9gie : en fixer les grands objectifs et se donner les moyens de les atteindre. \nIl est urgent de faire entrer la mer dans la politique.\n \nLa France peut agir de fa\u00e7on d\u00e9cisive. Elle ira en t\u00eate de ce nouvel \u00e2ge de l\u2019histoire humaine.\n\u00a0\n\n\nNotre projet\u00a0: la mer a le go\u00fbt du futur\n\n\nNotre relation \u00e0 la mer s\u2019inscrit pleinement dans l\u2019id\u00e9e de la r\u00e8gle verte : nous voulons faire bifurquer l\u2019ensemble des moyens de production, de consommation et d\u2019\u00e9change afin qu\u2019il ne soit pas pr\u00e9lev\u00e9 sur la nature davantage que ce que l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me peut reconstituer ou absorber.\n\n\nL\u2019\u00e9conomie de la mer que nous portons est le support de ce nouveau paradigme\n. Elle sera \u00e0 la fois un levier d\u2019entra\u00eenement de l\u2019activit\u00e9 et un outil de la bifurcation \u00e0 op\u00e9rer pour rompre avec les logiques productivistes, le pillage des ressources et le saccage de l\u2019environnement. Mod\u00e8le \u00e0 construire avec ambition et m\u00e9thode, l\u2019\u00e9conomie de la mer pose les bases d\u2019une recomposition destin\u00e9e \u00e0 rayonner et \u00e0 refonder notre rapport \u00e0 la nature.\n\n\nFace au mod\u00e8le dominant d\u2019une croissance sans finalit\u00e9 autre que la multiplication des biens de consommation, nous proposons une entr\u00e9e en mer raisonn\u00e9e, nouveau chemin de d\u00e9veloppement et de progr\u00e8s, matrice \u00e0 m\u00eame de redonner le go\u00fbt du futur. Ambition en partage pour un pays qui doute de lui-m\u00eame, de ses capacit\u00e9s et de son destin, l\u2019\u00e9conomie de la mer trace une voie pour sortir du marasme.\n\n\n\n\n\u00ab\u00a0La France dispose du deuxi\u00e8me territoire maritime du monde\n\n\n\u201cLes larmes de nos souverains ont le go\u00fbt sal\u00e9 de la mer qu\u2019ils ont ignor\u00e9e.\u201d Cette phrase de Richelieu porte toujours.\u00a0\n(\u2026) \nLa mer est pourtant le nouvel horizon de l\u2019humanit\u00e9. Elle est aussi un bien commun essentiel, gravement menac\u00e9. Et la France\u00a0? Son devoir est fix\u00e9 par son rang. C\u2019est une opportunit\u00e9 fantastique pour notre peuple dans le si\u00e8cle qui commence. \nLa mer a le go\u00fbt du futur pour les Fran\u00e7ais.\u00a0\u00bb\u00a0\n\n\n\u00ab\u202fLa France, puissance maritime qui s\u2019ignore\u202f\u00bb, \nJean-Luc M\u00e9lenchon (Revue internationale et strat\u00e9gique, 2014, n\u00b095\n\n\n\n\nNos propositions\u00a0: faire de la mer un bien commun pour le progr\u00e8s humain\u00a0\n\n\nFaire de la mer un bien commun de l\u2019humanit\u00e9\n\n\nPour une diplomatie \u00e9cologique universaliste, en mer aussi\u00a0\n\n\nAgir pour faire reconna\u00eetre la mer comme \u00ab\u00a0bien commun de l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb par l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) et pour que soit institu\u00e9 une l\u00e9gislation internationale sanctionnant durement les pollutions maritimes selon le principe pollueur-payeur\nMettre en \u0153uvre les objectifs de d\u00e9veloppement durable (ODD) des Nations unies (notamment l\u2019ODD 14 qui vise \u00e0 pr\u00e9server et valoriser les oc\u00e9ans et les mers)\nPrendre une initiative internationale pour \nlancer une campagne de d\u00e9pollution des mers et de r\u00e9cup\u00e9ration des d\u00e9chets flottants\nSoutenir activement les n\u00e9gociations en cours d\u2019un trait\u00e9 international de lutte contre les plastiques\nJouer un r\u00f4le actif dans les n\u00e9gociations pour \nun trait\u00e9 international de protection des grands fonds marins et de la haute mer\n\u00c9tablir un moratoire de dur\u00e9e ind\u00e9finie sur l\u2019exploitation mini\u00e8re dans les grands fonds internationaux \nafin de pr\u00e9server ces \u00e9cosyst\u00e8mes et un moratoire sur les forages en M\u00e9diterran\u00e9e\nMaintenir en Antarctique le r\u00e9gime d\u2019interdiction des\n \nactivit\u00e9s de prospection et d\u2019exploitation des ressources sous-marines (minerais et hydrocarbures), sauf \u00e0 des fins scientifiques. Promouvoir l\u2019extension de cette interdiction en Arctique\nAgir pour un r\u00e8glement pacifique des conflits et pour l\u2019\u00e9laboration de r\u00e8gles internationales face \u00e0 la fonte des glaces de l\u2019Arctique\nPoursuivre le travail de recherche scientifique aux p\u00f4les\nProposer la construction de la premi\u00e8re station sous-marine permanente sur le mod\u00e8le de la station spatiale internationale\nEncadrer le pr\u00e9l\u00e8vement de sable marin pour le secteur de la construction et lutter contre l\u2019extraction illicite \u00e0 l\u2019\u00e9chelle nationale et internationale\n\n\nD\u00e9velopper les coop\u00e9rations maritimes de la France avec ses voisins\n\n\nCr\u00e9er une universit\u00e9 francophone des m\u00e9tiers de la mer\u00a0\nLancer un programme international m\u00e9diterran\u00e9en de gestion partag\u00e9e et de lutte contre la pollution maritime pour faire de la M\u00e9diterran\u00e9e un mod\u00e8le de gestion \u00e9cologique des mers\nD\u00e9velopper les coop\u00e9rations maritimes des Outre-mer fran\u00e7ais avec les \u00c9tats voisins\n\n\nAgir pour l\u2019environnement littoral et marin\n\n\nLa Loi Littoral, fruit de la prise de conscience collective autour de la mer et vot\u00e9e \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 en 1986, sera pr\u00e9serv\u00e9e et son impact sera \u00e9valu\u00e9. Il nous faudra aussi :\n\n\nMettre en \u0153uvre une \npolitique d\u2019am\u00e9nagement pr\u00e9cautionneuse\n dans la consommation d\u2019espace, la protection des populations, l\u2019am\u00e9lioration des plans de circulation et de transport en commun, le logement et la mixit\u00e9 sociale. Notre \nprogramme de logements publics concernera \u00e9galement les zones littorales\n o\u00f9 trois logements sur dix sont des r\u00e9sidences secondaires inoccup\u00e9es huit mois par an\nPr\u00e9server\n les espaces naturels, c\u00f4tiers ou lacustres (pr\u00e8s des lacs), d\u2019int\u00e9r\u00eat biologique et paysager gr\u00e2ce au Conservatoire de l\u2019espace littoral et des rivages lacustres en partenariat avec les collectivit\u00e9s territoriales. \nLes initiatives locales en mati\u00e8re de gestion du trait de c\u00f4te seront soutenues\n, un observatoire national du trait de c\u00f4te regroupera les observatoires locaux\nMettre en \u0153uvre une mission scientifique d\u2019\u00e9valuation de l\u2019impact de l\u2019\u00e9l\u00e9vation du niveau des mers sur les rivages fran\u00e7ais en m\u00e9tropole et dans les Outre-mer (scientifique, administrative, financi\u00e8re) et \u00e9laborer un plan d\u2019adaptation\n\n\nD\u2019ici 2050, si rien ne change, il y aura plus de plastique que de poissons dans la mer M\u00e9diterran\u00e9e. Ce que nous ferons pour l\u2019\u00e9viter :\n\n\nInstaurer un partenariat \nentre l\u2019Union europ\u00e9enne et l\u2019ensemble des pays de la rive sud de la M\u00e9diterran\u00e9e \nafin de mettre en \u0153uvre un plan d\u2019action global et coh\u00e9rent pour lutter contre la pollution plastique en mer M\u00e9diterran\u00e9e\nInterdire totalement le plastique \u00e0 usage unique\n, except\u00e9 dans le domaine m\u00e9dical s\u2019il n\u2019existe pas de substitut satisfaisant, et d\u00e9ployer les alternatives biod\u00e9gradables et biosourc\u00e9es comme le plastique \u00e0 base d\u2019algues avec un soutien par la commande publique\nAm\u00e9liorer la collecte des\n \nmat\u00e9riels de p\u00eache usag\u00e9s ou d\u00e9fectueux\n \ndans les ports\n, avec l\u2019installation d\u2019espaces d\u00e9di\u00e9s pour le recyclage du mat\u00e9riel de p\u00eache, sans redevance sp\u00e9ciale\n\n\nRenforcer la protection de nos espaces maritimes et littoraux\u00a0\n\n\nIl est urgent de prot\u00e9ger les mers et oc\u00e9ans du pillage de leurs ressources et des tensions militaires. Il est n\u00e9cessaire de sanctuariser les \u00e9cosyst\u00e8mes marins.\n\n\nAugmenter les moyens de surveillance de notre domaine maritime et notre capacit\u00e9 d\u2019intervention dans les eaux sous juridiction fran\u00e7aise\nInterdire r\u00e9ellement l\u2019exploration et l\u2019exploitation des hydrocarbures \noffshore\n \ndans les eaux territoriales fran\u00e7aises et r\u00e9orienter les savoir-faire vers les \u00e9nergies renouvelables marines\nR\u00e9server la notion d\u2019aire marine prot\u00e9g\u00e9e (AMP) aux zones excluant toute activit\u00e9 industrielle et interdisant toute extraction ou capture\nR\u00e9viser la typologie des AMP\n, en se fondant non plus sur des objectifs mais sur les impacts des activit\u00e9s autoris\u00e9es afin d\u2019\u00e9valuer plus finement l\u2019efficacit\u00e9 \u00e9cologique des AMP\nConcr\u00e9tiser les projets de grandes r\u00e9serves marines projet\u00e9es dans les eaux ultramarines fran\u00e7aises. \nCela n\u00e9cessite de faire preuve d\u2019une v\u00e9ritable volont\u00e9 politique en la mati\u00e8re aux \u00e9chelons nationaux (Clipperton, Terres australes et antarctiques fran\u00e7aises) et territoriaux (Nouvelle-Cal\u00e9donie, Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise)\nProt\u00e9ger 30\u202f% du territoire maritime fran\u00e7ais, majoritairement en r\u00e9serves int\u00e9grales\n de fa\u00e7on \u00e0 restaurer les ressources et la biodiversit\u00e9 marines et \u00e0 permettre aux surplus de poissons d\u2019alimenter une activit\u00e9 de p\u00eache en p\u00e9riph\u00e9rie des r\u00e9serves\nMettre en place une p\u00e9riode de repos biologique, sur la zone c\u00f4ti\u00e8re, pendant la p\u00e9riode de reproduction de certaines esp\u00e8ces de poissons. Cette p\u00e9riode sera accompagn\u00e9e d\u2019une compensation financi\u00e8re pour les p\u00eacheur\u00b7ses\nR\u00e9duire voire interdire le trafic dans certaines zones, notamment dans et aux abords des aires marines prot\u00e9g\u00e9es\nEncadrer plus strictement la vitesse des navires aux abords des zones prot\u00e9g\u00e9es\n\n\nPlanifier et investir dans les \u00e9nergies marines renouvelables\n\n\nAu plus vite, dans le cadre du Conseil \u00e0 la planification \u00e9cologique, une conf\u00e9rence des \u00e9nergies marines renouvelables r\u00e9unira les industriels du secteur, les professionnel\u00b7les de la mer et les ONG\n. L\u2019\u00e9quilibre entre les potentialit\u00e9s \u00e9nerg\u00e9tiques des sites et la limitation des conflits d\u2019usage sera syst\u00e9matiquement recherch\u00e9 dans un objectif de planification d\u2019un d\u00e9veloppement fort des \u00e9nergies marines renouvelables (EMR). Un contrat d\u2019objectif fixera le programme de d\u00e9veloppement qui sera int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 la Programmation pluriannuelle de l\u2019\u00e9nergie r\u00e9vis\u00e9e. D\u2019autres mesures seront n\u00e9cessaires\u00a0:\n\n\nFaire correspondre la planification \u00e9nerg\u00e9tique et la planification spatiale maritime (programmation pluriannuelle de l\u2019\u00e9nergie, documents strat\u00e9giques de fa\u00e7ade, etc.) pour donner de la visibilit\u00e9 \u00e0 l\u2019ensemble des acteurs de la fili\u00e8re et des usager\u00b7es de la mer dans un esprit de co-activit\u00e9s\nRenforcer les moyens des services de l\u2019\u00c9tat charg\u00e9s de la planification et des autorisations d\u2019installation pour permettre et accompagner l\u2019augmentation du nombre de projets\nChanger l\u2019\u00e9chelle des projets et de la concertation, par exemple avec un d\u00e9bat public regroupant diff\u00e9rents projet par fa\u00e7ade\u00a0\nInvestir massivement dans le r\u00e9seau, les infrastructures portuaires et les formations professionnelles pour permettre le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies marines\nRenforcer la recherche et d\u00e9veloppement et les projets pilotes pour le stockage de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9\n\n\nPlanifier un fort d\u00e9veloppement des \u00e9nergies marines pour contribuer \u00e0 l\u2019objectif 100\u202f% d\u2019\u00e9nergies renouvelables en 2050, conform\u00e9ment aux sc\u00e9narios n\u00e9gaWatt et RTE. Fixer un premier cap de 18 gigawatt (GW) en 2035 d\u2019\u00e9olien \noffshore\n (pos\u00e9 et flottant) soit une augmentation de 2 GW par an en moyenne\nEngager le premier volet de production par l\u2019hydrolien en mer d\u00e8s la validation des phases pilotes et viser au moins 3 GW en 2050\nPoursuivre la recherche et d\u00e9veloppement sur les autres EMR (houlomoteur, \u00e9nergie thermique des mers, etc.) et le stockage d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\nD\u00e9velopper dans tous les Outre-mer les programmes d\u2019\u00e9nergies thermiques des mers\u00a0; \u00e9laborer un plan pour l\u2019autonomie \u00e9nerg\u00e9tique des Outre-mer, notamment par les EMR\u00a0: relancer le projet d\u2019autonomie \u00e9nerg\u00e9tique de l\u2019\u00eele de la R\u00e9union, d\u00e9velopper les EMR aux Antilles et en Guyane\n\n\n\n\nPour un p\u00f4le public de l\u2019\u00e9nergie int\u00e9grant les EMR\n\n\nL\u2019industrie fran\u00e7aise dans l\u2019\u00e9olien \noffshore \na \u00e9t\u00e9 brad\u00e9e. Nous reconstruirons une fili\u00e8re industrielle nationale des \u00e9nergies marines renouvelables notamment de l\u2019\u00e9olien \noffshore \nafin d\u2019assurer le d\u00e9veloppement et la ma\u00eetrise publique des r\u00e9seaux et installations de production au sein du p\u00f4le public de l\u2019\u00e9nergie pr\u00e9vu dans \nl\u2019Avenir en commun\n. Pour cela, nous nationaliserons l\u2019ancienne branche \u00e9nergies marines d\u2019Alstom c\u00e9d\u00e9e \u00e0 General Electric et l\u2019ex branche \u00e9olienne \noffshore \nd\u2019Areva (c\u00e9d\u00e9e \u00e0 Siemens et Gamesa) pour reconstituer un fleuron industriel national.\n\n\n\n\nD\u00e9velopper et imposer la p\u00eache durable\u00a0\n\n\nInventer la \u00ab\u00a0p\u00eache durable\u00a0\u00bb implique de revoir de fond en comble le mod\u00e8le d\u2019exploitation des ressources marines\n.\u00a0Qui dit p\u00eache durable dit aussi r\u00e9duction de la consommation de poisson : il faudra diviser par deux la consommation moyenne en France. Nous mettrons en \u0153uvre les mesures suivantes :\n\n\nAdapter les r\u00e8gles administratives pour la transmission familiale des entreprises de p\u00eache sur le mod\u00e8le existant dans la conchyliculture (cultures des coquillages)\nChanger la d\u00e9finition fran\u00e7aise de la \np\u00eache artisanale\n (actuellement celle-ci int\u00e8gre les bateaux de moins de 25 m\u00e8tres avec armateur\u00b7ice embarqu\u00e9\u00b7e) : elle doit s\u2019aligner sur l\u2019acceptation internationale c\u2019est-\u00e0-dire un\u00b7e patron\u00b7ne embarqu\u00e9\u00b7e sur un \nbateau de moins de 12 m\u00e8tres\n utilisant des engins \u00ab\u00a0dormants\u00a0\u00bb (immobiles ou en d\u00e9rive)\nProt\u00e9ger les emplois et le savoir-faire des artisan\u00b7es passe imp\u00e9rativement par la mise en place d\u2019un \nusage exclusif de la bande c\u00f4ti\u00e8re des 12 milles nautiques aux p\u00eacheur\u00b7ses artisan\u00b7es\n (navires de moins de 12 m\u00e8tres)\nPrendre en compte la petite p\u00eache fran\u00e7aise pour les orientations des politiques publiques du secteur et pr\u00e9voir \nl\u2019\u00e9lection des travailleur\u00b7ses artisan\u00b7es dans les comit\u00e9s de p\u00eache\n. Cela passe \u00e9galement par l\u2019indemnisation des armateur\u00b7ices perdant une journ\u00e9e de p\u00eache pour si\u00e9ger\nD\u00e9livrer les autorisations de p\u00eache et les aides publiques selon des crit\u00e8res transparents, objectifs et publiquement accessibles\n. Ajouter une m\u00e9thode d\u2019allocation des quotas et des subventions fond\u00e9e sur des crit\u00e8res sociaux, environnementaux et \u00e9conomiques, par flottille de p\u00eache. Les quotas pourront varier en fonction de la capacit\u00e9 des p\u00eacheur\u00b7ses \u00e0 \u00e9viter les prises accidentelles\nAccompagner les p\u00eacheur\u00b7ses pour trouver des solutions afin d\u2019\u00e9viter les prises accidentelles\u00a0\nAller vers l\u2019\napplication du \u00ab\u00a0z\u00e9ro rejet\u00a0\u00bb\n avec des mesures d\u2019accompagnement pour les petits armements\nS\u2019engager dans un plan de \nrenouvellement et de conversion de la flotte de p\u00eache\n pour des navires plus s\u00fbrs et plus sobres, tout en garantissant une r\u00e9duction de l\u2019effort de p\u00eache et en favorisant l\u2019emploi et les pratiques douces pour l\u2019environnement. Les aides s\u2019adresseront en priorit\u00e9 aux navires les plus vieux et aux engins les moins s\u00e9lectifs\nEstampiller les \u00e9quipements de p\u00eache pour une meilleure tra\u00e7abilit\u00e9 des filets et inciter les p\u00eacheur\u00b7ses \u00e0 \nrecycler leurs mat\u00e9riels de p\u00eache usag\u00e9s ou d\u00e9fectueux\u00a0\nSoutenir les projets coop\u00e9ratifs visant \u00e0 la transformation et \u00e0 la distribution des produits de la mer. \nValoriser les produits issus de la petite p\u00eache et faciliter l\u2019acc\u00e8s au march\u00e9 en assouplissant les contraintes associ\u00e9es \u00e0 la vente directe pour les petit\u00b7es p\u00eacheur\u00b7ses\nInclure un volet \u00ab\u00a0Produits de la mer de France\u00a0\u00bb dans un plan national de d\u00e9veloppement des circuits courts dans la restauration collective publique et priv\u00e9e, en s\u2019assurant de privil\u00e9gier les m\u00e9thodes de p\u00eache \u00e9cologiques et artisanales\nAppliquer un coefficient multiplicateur encadrant les marges des distributeurs par rapport au prix d\u2019achat\nEmp\u00eacher les chalutiers g\u00e9ants et autres navires-usines de piller les eaux fran\u00e7aises\nExiger le remplacement des accords de p\u00eache de l\u2019Union europ\u00e9enne avec des pays tiers, notamment africains, par des accords de partenariat favorisant le d\u00e9veloppement d\u2019un environnement propice \u00e0 la p\u00eache durable et locale\n\n\nSoutenir l\u2019aquaculture extensive et \u00e9cologique\u00a0\n\n\nSoutenir une aquaculture \u00e9cologique passe par la diminution de notre demande de poissons carnivores d\u2019\u00e9levage. Nous nous positionnons donc contre la cr\u00e9ation de fermes aquacoles g\u00e9antes et hyper-intensives, et proposons les mesures suivantes :\n\n\nLutter contre la p\u00eache minoti\u00e8re (p\u00eache industrielle intensive destin\u00e9e \u00e0 alimenter les fili\u00e8res industrielles par des petits poissons que l\u2019on transformera en farines et huiles) et encourager \nla mise en \u0153uvre de solutions circulaires \ntelles que la culture d\u2019insectes pour nourrir les animaux d\u2019\u00e9levage qui n\u2019ont nullement besoin de prot\u00e9ines issues de la mer\nProhiber l\u2019utilisation de farines animales dans l\u2019alimentation des animaux non piscivore\nUtiliser les champs d\u2019EMR \noffshore \npour d\u00e9velopper des zones d\u2019aquaculture en pleine mer, introduire des r\u00e9cifs artificiels favorisant l\u2019algoculture\u00a0\nEngager l\u2019Institut fran\u00e7ais de recherche pour l\u2019exploitation de la mer (Ifremer) dans la cr\u00e9ation d\u2019un d\u00e9partement de recherche pour l\u2019am\u00e9lioration vari\u00e9tale des algues, sur le mod\u00e8le de ce que pratique l\u2019Institut national de recherche pour l\u2019agriculture, l\u2019alimentation et l\u2019environnement (INRAE), et en excluant les transformations g\u00e9n\u00e9tiques\nD\u00e9velopper l\u2019aquaculture \u00e9cologique \u00e0 terre dans les marais littoraux, notamment acquis par le Conservatoire du littoral\nInterdire l\u2019\u00e9levage des poulpes\n\n\nMarine marchande\u00a0: d\u00e9fendre et renforcer le pavillon fran\u00e7ais contre le dumping social\n\n\nD\u00e9fendre le pavillon fran\u00e7ais de premier registre. (\nLe r\u00e9gime d\u2019immatriculation des navires fran\u00e7ais comprend plusieurs registres. Seul le premier implique le respect du code des transports et du code des douanes.)\n\n\nRetirer les avantages fiscaux des navires pavillonn\u00e9s au registre international fran\u00e7ais (exemption de TVA, des droits de douanes, r\u00e9duction des cotisations patronales, etc.)\u00a0\nIntroduire l\u2019obligation d\u2019utiliser des navires sous pavillon du premier registre pour toute op\u00e9ration d\u2019installation ou de maintenance des EMR dans les eaux fran\u00e7aises\nR\u00e9server les aides publiques aux compagnies maritimes mobilisant des navires arm\u00e9s sous pavillon de premier registre\n\n\nMettre fin au dumping social sur les liaisons int\u00e9rieures\n\n\nR\u00e9server les d\u00e9l\u00e9gations de service public pour la desserte entre deux villes fran\u00e7aises aux navires sous pavillon fran\u00e7ais de premier registre\n\u00c9tendre le champ d\u2019application de l\u2019approvisionnement p\u00e9trolier sous pavillon fran\u00e7ais aux produits raffin\u00e9s et porter le seuil \u00e0 15\u202f% de la consommation\nConstituer une flotte strat\u00e9gique sous pavillon national d\u2019une vingtaine de navires de 40\u00a0000 tonnes\u00a0: le gouvernement s\u2019engagera sur un contrat garanti d\u2019approvisionnement de 15 ans avec les armateur\u00b7ices, des aides remboursables seront consenties pour la construction dans les chantiers fran\u00e7ais\n\n\nConstruire mieux, d\u00e9construire propre\n\n\nD\u00e9velopper la construction navale en France\n\n\nConserver la propri\u00e9t\u00e9 publique des chantiers de l\u2019Atlantique et soutenir la diversification de l\u2019activit\u00e9 pour r\u00e9duire la d\u00e9pendance aux navires de croisi\u00e8res (autres navires, \u00e9l\u00e9ments li\u00e9s aux EMR comme les sous-stations \u00e9lectriques, etc.)\u00a0\nCombattre le dumping social \u00e0 domicile en abrogeant la directive sur le d\u00e9tachement de travailleur\u00b7ses\nConstruire dans les chantiers navals fran\u00e7ais les navires rendus n\u00e9cessaires par\u00a0:\u00a0\nla mise en place d\u2019un plan de renouvellement de la flotte de p\u00eache\nla r\u00e9forme de la loi sur l\u2019approvisionnement p\u00e9trolier\nle d\u00e9veloppement d\u2019une flotte de service pour les EMR (navires sp\u00e9cifiques pour l\u2019installation et la maintenance)\nla surveillance du domaine maritime national\nl\u2019installation et l\u2019entretien des c\u00e2bles sous-marins\nConserver la ma\u00eetrise des comp\u00e9tences et outils industriels pour permettre la souverainet\u00e9 nationale dans la capacit\u00e9 de construction d\u2019un porte-avions en fonction du livre blanc de la d\u00e9fense nationale\nD\u00e9velopper les aides aux recours de mat\u00e9riaux \u00e9cologiques pour la construction des navires, en privil\u00e9giant le bois plut\u00f4t que le plastique, par exemple\nD\u00e9velopper les aides aux projets en cours sur la propulsion \u00e0 voile de la marine de commerce \u00e0 partir du niveau d\u2019excellence atteint par la fili\u00e8re fran\u00e7aise de course au large et de plaisance (architecte, ma\u00eetre voilier, bureaux d\u2019\u00e9tude)\nR\u00e9server les march\u00e9s publics aux navires permettant un transport d\u00e9carbon\u00e9 chaque fois que cela est possible\n\n\nCr\u00e9er une v\u00e9ritable fili\u00e8re industrielle du d\u00e9mant\u00e8lement\n\n\nAppliquer la convention de Hong Kong pour le recyclage s\u00fbr et \u00e9cologiquement rationnel des navires, ratifi\u00e9e par la France, sans attendre son entr\u00e9e en vigueur, qui n\u00e9cessiterait la signature d\u2019autres pays\nMettre en place une \u00ab\u00a0prime au renouvellement\u00a0\u00bb pour les navires (p\u00eache, plaisance, marine marchande) de plus de 30 ans d\u00e9mantel\u00e9s en France et remplac\u00e9s par des navires construits en France\nRenforcer la r\u00e9paration navale en soutenant les chantiers existants et en nationalisant l\u2019atelier de Brest (Damen Shiprepair, ex-Sobrena) qui b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019un emplacement et d\u2019\u00e9quipements relevant de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\n\n\nLutter contre les particules fines, d\u00e9velopper l\u2019usage du gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9\u00a0:\n\n\nEncourager la modernisation de la flotte en soutenant financi\u00e8rement l\u2019\u00e9quipement des navires en moteur \u00e0 gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) lorsque les travaux sont effectu\u00e9s dans des chantiers navals fran\u00e7ais et que les compagnies exercent sous pavillon fran\u00e7ais de premier registre\nInvestir pour \u00e9quiper les ports des terminaux n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019alimentation en GNL des navires\n\n\nRendre plus \u00e9cologique le transport maritime\n\n\n\u00c9laborer une strat\u00e9gie portuaire nationale coh\u00e9rente\u00a0et offensive\n\n\n\u00c9tablir un plan national de transports de marchandises fret / fluvial / maritime pour une desserte coordonn\u00e9e, coh\u00e9rente, globale et de proximit\u00e9, incluant le cabotage sur la fa\u00e7ade maritime, et \u00e9labor\u00e9 en lien avec les professionnel\u00b7les et les usager\u00b7es des ports\nR\u00e9cup\u00e9rer la ma\u00eetrise publique compl\u00e8te des grands ports maritimes, de leurs installations et services\nInt\u00e9grer les marchandises \u00e9trang\u00e8res entrant en France par des ports non fran\u00e7ais dans le m\u00e9canisme de protectionnisme \u00e9cologique et solidaire\nR\u00e9server l\u2019entr\u00e9e sur le territoire des mati\u00e8res dangereuses aux ports du Havre et de Marseille\n\n\nD\u00e9velopper les p\u00f4les multimodaux, fluviaux et ferroviaires, afin de r\u00e9duire la part modale de la route\n\n\nOrganiser les d\u00e9placements de marchandises au d\u00e9part des ports comme points nodaux essentiels et structurer leur arri\u00e8re-pays afin de couvrir tout le territoire national, en priorit\u00e9 vers les grands centres urbains\nSoutenir le d\u00e9veloppement du port du Havre en finan\u00e7ant les travaux n\u00e9cessaires au d\u00e9veloppement de l\u2019intermodalit\u00e9 avec le transport fluvial (via un chenal prot\u00e9g\u00e9 du vent et des mar\u00e9es appel\u00e9 \u00ab\u202fchati\u00e8re\u202f\u00bb)\nInvestir dans les infrastructures et les services ferroviaires et fluviaux dans les ports pour d\u00e9velopper l\u2019intermodalit\u00e9, notamment \u00e0 Marseille-Fos\nD\u00e9velopper la formation et l\u2019innovation en mati\u00e8re de fret fluvial et ferroviaire notamment sur la question du triage, en retard depuis l\u2019abandon du fret par la SNCF\nOrganiser un axe de transport de fret ferroviaire du Sud au Nord sur l\u2019arc Atlantique et la Manche, concevoir ou moderniser la transversalit\u00e9 avec les ports maritimes\n\n\nModerniser les infrastructures portuaires\n\n\nD\u00e9velopper les activit\u00e9s industrialo-portuaires tout en pr\u00e9servant le littoral\u00a0: les ports doivent redevenir des lieux industriels\nOrganiser la lib\u00e9ration du foncier et la concentration d\u2019activit\u00e9s \u00e9conomiques plut\u00f4t que leur dispersion et leur \u00e9talement\n\n\nD\u00e9velopper l\u2019\u00e9ducation et la formation aux m\u00e9tiers de la mer\n\n\nFaire de la France le leader mondial de la recherche et de l\u2019\u00e9ducation dans le secteur maritime\n en ouvrant au moins un lyc\u00e9e professionnel maritime dans chaque d\u00e9partement littoral de l\u2019Hexagone et dans chaque d\u00e9partement d\u2019Outre-mer\nAdapter les places disponibles au sein de l\u2019\u00c9cole nationale sup\u00e9rieure maritime aux nouveaux d\u00e9bouch\u00e9s g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par le plan mer et p\u00e9renniser son financement. Augmenter la valorisation des salaires des enseignants de l\u2019\u00c9cole nationale sup\u00e9rieure maritime (ENSM) \u00e0 hauteur de leurs qualifications\u00a0\nD\u00e9velopper les \u00ab\u00a0classes de mer\u00a0\u00bb incluant une pratique de la voile en m\u00eame temps que la connaissance du milieu marin, en lien avec les organisations professionnelles de la p\u00eache et de la conchyliculture, les associations de d\u00e9fense de l\u2019environnement, l\u2019administration de la mer et les professionnel\u00b7les du tourisme avec l\u2019objectif que chaque enfant soit initi\u00e9 et sensibilis\u00e9 aux questions maritimes au moins une fois au cours de sa scolarit\u00e9\nRenforcer la place des questions marines et maritimes dans les programmes scolaires (technologie, biologie, g\u00e9ographie mais aussi arts, litt\u00e9rature et histoire)\n\n\n\u00a0Faire de la France le leader mondial de la recherche maritime\n\n\nLe territoire maritime de la France abrite 10\u202f% de la biodiversit\u00e9 mondiale, ce qui donne \u00e0 notre pays une responsabilit\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la pr\u00e9servation du vivant.\n\n\nRenforcer les moyens de la recherche publique pour la connaissance des milieux\n\n\nD\u00e9velopper les formations d\u2019enseignement sup\u00e9rieur li\u00e9es au maritime\u00a0; augmenter le budget de fonctionnement de l\u2019Ifremer et garantir la livraison d\u2019un nouveau navire hauturier (de haute mer)\nInciter les pouvoirs publics\n \u00e0 entretenir, voire renouveler les capacit\u00e9s d\u2019intervention fran\u00e7aise dans les grands fonds\n en maintenant la double approche actuelle avec \na minima \nun \nsous-marin habit\u00e9\n (le \nNautile\n) et un \nrobot t\u00e9l\u00e9op\u00e9r\u00e9\n (le \nVictor\n)\nDemeurer une puissance polaire : combler les lacunes capacitaires fran\u00e7aises\n en se dotant d\u2019un brise-glace \u00e0 des fins strat\u00e9giques et scientifiques, \naugmenter les moyens de l\u2019Institut polaire fran\u00e7ais Paul-\u00c9mile Victor et les cr\u00e9dits allou\u00e9s au financement de travaux scientifiques aux p\u00f4les, engager un plan de r\u00e9novation et de modernisation des stations de recherche en Antarctique\nInciter les pouvoirs publics \u00e0 augmenter, entretenir et restaurer les outils scientifiques sp\u00e9cifiques dont dispose la France\n \u00e0 l\u2019instar du mar\u00e9graphe de Marseille qui permet de mesurer l\u2019\u00e9volution du niveau de la mer\n\n\nPoursuivre le programme Extraplac\n\n\nAchever le programme Extraplac (Extension raisonn\u00e9e du plateau continental) de connaissances des fonds sous-marins\nObtenir la reconnaissance des r\u00e9sultats de ce programme par l\u2019ONU\n\n\nRenforcer la recherche dans les biotechnologies marines\n\n\nSoutenir les recherches de l\u2019Institut national de la sant\u00e9 et de la recherche m\u00e9dicale (Inserm) sur les potentialit\u00e9s m\u00e9dicales offertes par des organismes marins\nCr\u00e9er des bioparcs d\u00e9di\u00e9s aux biotechnologies marines\n\n\nAccorder des moyens publics au service de l\u2019ambition maritime\n\n\nMettre fin \u00e0 l\u2019aust\u00e9rit\u00e9, renforcer les investissements publics et mobiliser l\u2019\u00e9pargne priv\u00e9e\n\n\nAugmenter le budget de l\u2019\u00c9tat pour la p\u00eache et les affaires maritimes\n\u00c9laborer un plan pluriannuel d\u2019investissement public pour la mer, notamment dans les Outre-mer\nGarantir les moyens de la Soci\u00e9t\u00e9 nationale de sauvetage en mer (SNSM)\u00a0\n\n\nMener une politique maritime int\u00e9gr\u00e9e\n\n\nFaire de la mer un pilier de la planification \u00e9cologique \u00e0 tous les \u00e9chelons pour une politique coh\u00e9rente \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de chaque fa\u00e7ade maritime et nationalement\nRenforcer les moyens de surveillance (b\u00e2timents, surveillance satellitaire, oiseaux de mer \u00e9quip\u00e9s de balises\u2026) ainsi que les capacit\u00e9s d\u2019intervention dans les eaux sous juridiction fran\u00e7aise\n afin de permettre une ad\u00e9quate protection de nos eaux territoriales et de nos zones \u00e9conomiques exclusives.\n \nLa lutte contre la piraterie doit rester du \nressort des seuls \u00c9tats et donc de leurs forces arm\u00e9es. \nCes pr\u00e9rogatives r\u00e9galiennes ne doivent en aucun cas \u00eatre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9es \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es\n\n\n\n\nEurope\u00a0: pour la mer aussi, appliquer notre programme quoi qu\u2019il en co\u00fbte\n\n\nPour les questions maritimes comme le reste, les r\u00e8gles \u00e9conomiques lib\u00e9rales qui privil\u00e9gient la concurrence imm\u00e9diate sur l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, le long terme, les droits sociaux et la pr\u00e9servation de l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me seront un obstacle \u00e0 l\u2019application de notre programme.\n\n\nLes exemples sont l\u00e9gions\u00a0: pavillons de complaisance au sein m\u00eame de l\u2019UE, lib\u00e9ralisation de l\u2019\u00e9nergie et des transports emp\u00eachant une planification \u00e9cologique forte, travailleur\u00b7ses d\u00e9tach\u00e9\u00b7es exploit\u00e9\u00b7es dans les chantiers navals ou pour la construction d\u2019\u00e9oliennes, accords \u00e9conomiques qui organisent le pillage des ressources halieutiques, etc.\u00a0\n\n\nNotre politique maritime ne pourra voir le jour sans s\u2019affranchir des trait\u00e9s europ\u00e9ens\n. Pour la mer aussi, il faudra appliquer une strat\u00e9gie de d\u00e9sob\u00e9issance pour refonder la politique maritime et les coop\u00e9rations.\n\n\n\n\nD\u00e9velopper un tourisme maritime respectueux de l\u2019environnement et des professionnel\u00b7les\n\n\nD\u00e9velopper le pescatourisme et le tourisme maritime (touristes embarqu\u00e9\u00b7es sur des navires, visite des cri\u00e9es et \u00e9quipements portuaires) dans une logique p\u00e9dagogique, en lien avec les professionnel\u00b7les et leur permettant d\u2019augmenter et de diversifier leurs revenus, tout en donnant au tourisme littoral une dimension maritime et pas seulement baln\u00e9aire\nSoutenir le d\u00e9veloppement d\u2019une plaisance fond\u00e9e sur le partage et la location plut\u00f4t que sur la multiplication des navires restant \u00e0 quai l\u2019essentiel de l\u2019ann\u00e9e\u00a0; f\u00e9d\u00e9rer les associations et clubs d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9s dans une telle d\u00e9marche\nPromouvoir les ports \u00e0 sec et les cales publiques respectueuses de l\u2019environnement pour le nettoyage des coques de bateau\nR\u00e9duire la pollution atmosph\u00e9rique provoqu\u00e9e par les bateaux et notamment les navires de croisi\u00e8res en promouvant l\u2019entr\u00e9e en vigueur la plus rapide du classement de la mer M\u00e9diterran\u00e9e en zone de r\u00e9glementation des \u00e9missions de polluants \n(zone ECA \u2013 \nemission control area\n),\n \nobligeant ainsi tous les navires \u00e0 recourir \u00e0 des carburants beaucoup moins polluants et plus respectueux de l\u2019environnement et de la sant\u00e9 des populations locales\nEncadrer strictement le tonnage des navires au niveau international afin d\u2019emp\u00eacher l\u2019apparition de \u00ab\u00a0\nmonstres des mers\n\u00a0\u00bb \nrepr\u00e9sentant une menace pour l\u2019environnement\n\n"}, {"id": 1013, "markdown": "", "entity": "externalpage", "title": "\u00c9nergie", "doctype": "Livret", "url": "https://melenchon2022.fr/livrets-thematiques/energie/", "image": "livret_energie.png", "content": "\n\nNotre constat\u00a0: l\u2019urgence climatique est \u00e9nerg\u00e9tique\n\n\nLa crise \u00e9cologique que nous traversons aujourd\u2019hui est double\n.\n\n\nLa consommation effr\u00e9n\u00e9e d\u2019\u00e9nergies \u00e9mettrices de gaz \u00e0 effet de serre\n pour satisfaire les besoins des pays les plus riches au d\u00e9triment des autres entra\u00eene une crise climatique. Elle s\u2019accompagne d\u2019une \ncrise \u00e9nerg\u00e9tique due \u00e0 l\u2019\u00e9puisement in\u00e9luctable des ressources non\u00a0renouvelables\n que sont le charbon, le p\u00e9trole, le gaz et l\u2019uranium.\n\n\nLa consommation d\u2019\u00e9nergie \na\n \nplus que doubl\u00e9 depuis 1973 et son \u00e9volution est identique \u00e0 celle des produits int\u00e9rieurs bruts. Cette situation ne pourra pas durer\u00a0: plus de 75\u00a0% de l\u2019\u00e9nergie consomm\u00e9e en France vient de sources non renouvelables et totalement import\u00e9es (charbon\u00a0: 1\u00a0%\u00a0; p\u00e9trole\u00a0: 36\u00a0%\u00a0; gaz naturel\u00a0: 20\u00a0%\u00a0; nucl\u00e9aire\u00a0: 17\u00a0%). Au rythme actuel, les r\u00e9serves mondiales pour ces \u00e9nergies seront quasiment \u00e9puis\u00e9es d\u2019ici un si\u00e8cle. Mais surtout, pour esp\u00e9rer ne serait-ce que contenir le changement climatique, \nl\u2019essentiel de ces r\u00e9serves devra rester dans le sous-sol\n.\u00a0En effet, la combustion des \u00e9nergies fossiles (charbon, p\u00e9trole, gaz naturel) pour les besoins des transports, du chauffage, de l\u2019industrie (\u00e9nergie et manufacturi\u00e8re) est responsable de 70\u202f% des \u00e9missions de CO\n2\n, gaz \u00e0 effet de serre\u00a0 contribuant au changement climatique.\n\n\nL\u2019utilisation de ces \u00e9nergies non renouvelables est \u00e9galement \nresponsable de la pollution atmosph\u00e9rique aux particules fines\n qui provoque chaque ann\u00e9e des centaines de milliers de d\u00e9c\u00e8s pr\u00e9matur\u00e9s dans le monde. Ainsi, d\u2019apr\u00e8s l\u2019Unicef, trois enfants sur quatre respirent un air pollu\u00e9 en France. La France a d\u2019ailleurs \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e par le Conseil d\u2019\u00c9tat en 2021 en raison de son inaction en mati\u00e8re de pollution de l\u2019air.\u00a0\n\n\n\u00c0 cela s\u2019ajoutent les dangers reconnus de l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire\u00a0: le risque d\u2019accident majeur, devenu incontestable depuis les accidents de Three Miles Island (1979), de Tchernobyl (1986) et de Fukushima (2011), l\u2019accumulation de d\u00e9chets nucl\u00e9aires pour lesquels aucune solution n\u2019existe \u00e0 ce jour et la destruction de l\u2019environnement caus\u00e9e par l\u2019exploitation des mines d\u2019uranium (Ouzb\u00e9kistan, Niger, Kazakhstan).\n\n\nEnfin, la plupart des conflits de l\u2019\u00e9poque moderne (Afghanistan, Proche-Orient, Afrique subsaharienne) ont \u00e0 leur source des probl\u00e8mes d\u2019approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique. La rar\u00e9faction des ressources ne fera qu\u2019accro\u00eetre dramatiquement l\u2019intensit\u00e9 de ces conflits si l\u2019\u00e9nergie (m\u00eame renouvelable) continue \u00e0 \u00eatre produite \u00e0 partir de ressources non renouvelables concentr\u00e9es dans certaines r\u00e9gions du monde.\n\n\nCe diagnostic est partag\u00e9 et certains engagements ont \u00e9t\u00e9 pris par les \u00c9tats dans le cadre des n\u00e9gociations internationales sur le climat (protocole de Kyoto de 1997, COP21, etc.). Mais la mise en \u0153uvre de mesures concr\u00e8tes ne suit pas, comme l\u2019a soulign\u00e9 la r\u00e9cente COP26. Et surtout, ces engagements concernent principalement la limitation des \u00e9missions de CO\n2\n, alors que c\u2019est l\u2019ensemble de notre rapport \u00e0 l\u2019\u00e9nergie qui doit changer si nous voulons surmonter la crise actuelle.\n\n\nLa France n\u2019\u00e9chappe pas \u00e0 ce diagnostic. En effet, la situation \u00e9nerg\u00e9tique de la France se caract\u00e9rise par un recours important \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, \u00e9nergie bas\u00e9e pour environ 70\u202f% sur la production nucl\u00e9aire. Cette strat\u00e9gie du \u00ab tout \u00e9lectrique, tout nucl\u00e9aire \u00bb est loin de garantir l\u2019ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique, puisque la totalit\u00e9 de l\u2019uranium est import\u00e9e et extraite dans des conditions intol\u00e9rables pour les populations et l\u2019environnement. Elle a \u00e9galement pour effet de freiner la transition vers les \u00e9nergies renouvelables, et entra\u00eene un retard incontestable par rapport \u00e0 nos voisins europ\u00e9ens.\u00a0\n\n\nOr, dans notre pays, le \nmanque de volont\u00e9 politique pour engager la n\u00e9cessaire bifurcation \u00e9nerg\u00e9tique\n est manifeste\u00a0: la programmation pluriannuelle de l\u2019\u00e9nergie (PPE) pour les ann\u00e9es 2019 \u00e0 2028 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e par d\u00e9cret en avril\u00a0 2020, et n\u2019a permis ni une confrontation de sc\u00e9narios, ni un d\u00e9bat d\u00e9mocratique, le service public ayant disparu au profit d\u2019acteurs priv\u00e9s pratiquant un lobbying actif.\u00a0\n\n\nMais les engagements des gouvernements pr\u00e9c\u00e9dents et actuels n\u2019ont ni remis en cause les dogmes \u00e9nerg\u00e9tiques pass\u00e9s ni donn\u00e9 de moyens pour leur r\u00e9alisation. On peut ici penser \u00e0 l\u2019objectif de r\u00e9duction de la part du nucl\u00e9aire \u00e0 50\u00a0% en 2025 repouss\u00e9 \u00e0 2035, \u00e0 l\u2019annonce de la construction de nouveaux EPR (r\u00e9acteur pressuris\u00e9 europ\u00e9en, r\u00e9acteur de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration), alors que celui de Flamanville n\u2019a toujours pas d\u00e9marr\u00e9 apr\u00e8s 15 ans de construction, ou encore \u00e0 la diss\u00e9mination de futurs PMR (petits r\u00e9acteurs modulaires) qui n\u2019existent que sur le papier.\u00a0\n\n\nL\u2019usure du parc est d\u00e9sormais un danger pour la s\u00e9curit\u00e9 et l\u2019approvisionnement. En 2030, les deux tiers des r\u00e9acteurs auront d\u00e9pass\u00e9 leur dur\u00e9e initiale de fonctionnement de 40 ans. En r\u00e9alit\u00e9, les cons\u00e9quences s\u2019\u00e9talent d\u00e9j\u00e0 sous nos yeux : en d\u00e9cembre 2021, 15 r\u00e9acteurs sur 56 \u00e9taient \u00e0 l\u2019arr\u00eat pour des probl\u00e8mes techniques ou de la maintenance retard\u00e9e par la pand\u00e9mie.\u00a0\n\n\nAvec le programme de r\u00e9novation des centrales \u00ab\u202fGrand Car\u00e9nage\u202f\u00bb qui co\u00fbterait pr\u00e8s de 100 milliards selon la Cour des Comptes, ou encore les co\u00fbts du traitement des d\u00e9chets et du d\u00e9mant\u00e8lement encore sous-estim\u00e9s, le nucl\u00e9aire repr\u00e9sente aussi pour aujourd\u2019hui et pour demain des d\u00e9penses faramineuses. Cet ent\u00eatement est d\u2019autant plus incompr\u00e9hensible que le rapport R\u00e9seau de transport d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 (RTE) d\u2019octobre 2021 sur les futurs \u00e9nerg\u00e9tiques 2050 indique que les centrales nucl\u00e9aires existantes situ\u00e9es en bord de fleuve seront plus r\u00e9guli\u00e8rement affect\u00e9es par des p\u00e9riodes de forte chaleur et de s\u00e9cheresse. Cela entra\u00eenera des pertes de puissance significatives durant la p\u00e9riode estivale. Pendant la canicule de 2003, 14 r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires se sont retrouv\u00e9s \u00e0 l\u2019arr\u00eat ! En clair, le nucl\u00e9aire est une \u00e9nergie inadapt\u00e9e \u00e0 la nouvelle donne climatique.\u00a0\n\n\nPar ailleurs, l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire est aujourd\u2019hui dangereuse. C\u2019est ce qu\u2019ont d\u00e9montr\u00e9 les militant\u00b7es de Greenpeace, les plans de l\u2019EPR qui ont fuit\u00e9 ou encore la d\u00e9nonciation du lanceur d\u2019alerte membre de la direction de la centrale de Tricastin, qui a port\u00e9 plainte contre EDF suite \u00e0 des dissimulations graves concernant la s\u00e9curit\u00e9. Dangereuse aussi, car l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire est aujourd\u2019hui\n low cost \n(\u00e0 bas prix), avec plus de 80\u202f% de la maintenance effectu\u00e9e par des salari\u00e9\u00b7es d\u2019entreprises sous-traitantes qui sont les plus expos\u00e9\u00b7es \u00e0 la radioactivit\u00e9 et travaillent dans des conditions d\u00e9grad\u00e9es.\n\n\nEn outre, la programmation pluriannuelle de l\u2019\u00e9nergie est encore trop timide sur la sortie du p\u00e9trole, le d\u00e9veloppement des v\u00e9hicules \u00e9lectriques ou hybrides et la r\u00e9duction du poids des v\u00e9hicules. Certes, elle fixe des objectifs relatifs aux travaux d\u2019isolation n\u00e9cessaires \u00e0 la r\u00e9duction de la consommation li\u00e9e au chauffage. Mais l\u00e0 encore, elle ne donne pas de moyens de mise en \u0153uvre, de contr\u00f4le et continue \u00e0 viser un objectif de croissance en tant que tel. \nM\u00eame habill\u00e9e de vert, cette croissance est incompatible avec la r\u00e9duction annonc\u00e9e, et n\u00e9cessaire, de la consommation \u00e9nerg\u00e9tique.\n\u00a0\n\n\nLa politique \u00e9nerg\u00e9tique des derni\u00e8res ann\u00e9es n\u2019encourage ni la recherche ni les initiatives innovantes dans le domaine de l\u2019\u00e9nergie\n. Cette absence d\u2019investissement se fait au d\u00e9triment de la mise en place d\u2019une fili\u00e8re fran\u00e7aise du photovolta\u00efque et de l\u2019\u00e9olien, tout en accordant un soutien irresponsable et co\u00fbteux aux projets absurdes, comme la poursuite du nucl\u00e9aire. La justice vient de reconna\u00eetre que l\u2019inaction climatique de la France est ill\u00e9gale et que cette faute engage sa responsabilit\u00e9. Poursuivant dans l\u2019irresponsabilit\u00e9, Emmanuel Macron et son gouvernement voulaient enti\u00e8rement livrer la politique \u00e9nerg\u00e9tique au priv\u00e9, notamment avec le projet Hercule de d\u00e9mant\u00e8lement d\u2019EDF.\u00a0\n\n\nDans le m\u00eame temps, rien n\u2019est fait face \u00e0 la flamb\u00e9e des prix. En 2020, selon les donn\u00e9es du M\u00e9diateur national de l\u2019\u00e9nergie, la moiti\u00e9 des Fran\u00e7ais\u00b7es ont restreint leur chauffage pour contenir leurs factures. Au total, 12 millions de personnes souffrent du froid dans leurs logements passoires thermiques et/ou car elles ne peuvent payer les factures. On compte pr\u00e8s de 600 000 coupures ou r\u00e9ductions de puissance chaque ann\u00e9e par les fournisseurs d\u2019\u00e9nergie. Le droit d\u2019acc\u00e8s inconditionnel \u00e0 l\u2019\u00e9nergie doit plus que jamais \u00eatre d\u00e9fendu.\u00a0\n\n\nNotre projet\u00a0: l\u2019\u00e9nergie, pilier de la planification \u00e9cologique\n\n\nDepuis plusieurs ann\u00e9es, des strat\u00e9gies de transition sont \u00e9labor\u00e9es, notamment par des \u00e9quipes de scientifiques. Elles se basent \u00e0 la fois sur une forte baisse de la consommation \u2013 sans perte de qualit\u00e9 d\u2019usage \u2013 et sur un recours massif aux \u00e9nergies renouvelables. Ces trajectoires s\u2019appuient pour l\u2019essentiel sur des technologies existantes.\n\n\nDes sc\u00e9narios montrent qu\u2019une production de 100\u00a0% d\u2019\u00e9nergies renouvelables \u00e0 l\u2019horizon 2050 est possible. C\u2019est le cas du sc\u00e9nario n\u00e9gaWatt 2022 pour l\u2019ensemble du secteur \u00e9nerg\u00e9tique, incluant le remplacement des \u00e9nergies fossiles actuellement utilis\u00e9es dans diff\u00e9rents secteurs par des \u00e9nergies renouvelables. L\u2019Agence de l\u2019environnement et de la ma\u00eetrise de l\u2019\u00e9nergie (Ademe) propose \u00e9galement un mix 100\u00a0% renouvelable pour le secteur \u00e9lectrique \u00e0 horizon 2050. C\u2019est \u00e9galement le cas de l\u2019un des sc\u00e9narios \u00e9valu\u00e9s par RTE.\n\n\nCes strat\u00e9gies menant \u00e0 une v\u00e9ritable bifurcation \u00e9nerg\u00e9tique peuvent \u00eatre d\u00e9ploy\u00e9es rapidement, d\u00e8s lors qu\u2019elles sont port\u00e9es par une d\u00e9termination politique.\u00a0\n\n\nL\u2019Avenir en commun affirme sa volont\u00e9 de r\u00e9aliser la n\u00e9cessaire et urgente bifurcation \u00e9nerg\u00e9tique et de s\u2019en donner pleinement les moyens\u00a0:\n\n\nEn faisant de l\u2019\u00e9nergie un bien commun\n et en remettant ce secteur essentiel au service de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\nEn garantissant le d\u00e9bat d\u00e9mocratique sur les choix \u00e9nerg\u00e9tiques\n, en particulier par la cr\u00e9ation d\u2019un p\u00f4le public de l\u2019\u00e9nergie bas\u00e9 sur la renationalisation des compagnies \u00e9nerg\u00e9tiques (EDF, Engie) en lien avec des coop\u00e9ratives locales de production et de consommation d\u2019\u00e9nergies renouvelables\nEn planifiant la bifurcation \u00e9nerg\u00e9tique \ndonnant la priorit\u00e9 aux mesures de r\u00e9duction de la consommation d\u2019\u00e9nergie et de sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique \u2013 remettant en cause notre mod\u00e8le productiviste \u2013 et \u00e0 l\u2019efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique dans la production, les transports, le r\u00e9sidentiel-tertiaire\nEn s\u2019orientant vers un mix \u00e9nerg\u00e9tique 100\u00a0% renouvelable \u00e0 l\u2019horizon 2050\n, en particulier pour le secteur \u00e9lectrique, par l\u2019investissement dans les \u00e9nergies renouvelables, y compris marines\nEn rendant effectif le droit \u00e0 l\u2019\u00e9nergie\n par le blocage des prix et l\u2019acc\u00e8s gratuit aux usages de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9\n\n\nNos propositions\u00a0: faire la bifurcation \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\n\n\nPour viser l\u2019efficacit\u00e9, notre pays doit rattraper au plus vite son retard en mati\u00e8re de politique d\u2019isolation des b\u00e2timents, en commen\u00e7ant par les b\u00e2timents publics et l\u2019habitat social.\n \nEn parall\u00e8le, les alternatives au chauffage direct \u00e9lectrique et aux combustibles fossiles doivent \u00eatre g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es.\u00a0\n\n\nCr\u00e9er un p\u00f4le public et r\u00e9guler les prix\n\n\nL\u2019\u00e9nergie est un bien commun.\n Son accaparement par des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s conduit \u00e0 une d\u00e9gradation du syst\u00e8me, \u00e0 un surco\u00fbt pour les usager\u00b7es et \u00e0 une perte de contr\u00f4le par la puissance publique de la politique \u00e9nerg\u00e9tique. La planification \u00e9cologique passe ainsi par le r\u00e9tablissement d\u2019un p\u00f4le public de l\u2019\u00e9nergie.\n\n\nNous reviendrons donc sur la lib\u00e9ralisation du secteur \u00e9nerg\u00e9tique\n en abrogeant la loi NOME (Nouvelle organisation du march\u00e9 de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9), en refusant la privatisation des barrages hydro\u00e9lectriques et le plan Hercule de d\u00e9mant\u00e8lement d\u2019EDF, en repensant la programmation pluriannuelle de l\u2019\u00e9nergie (PPE) et en \u00e9vitant les \u00e9cueils des anciens monopoles publics. Il s\u2019agira en particulier d\u2019int\u00e9grer des formes de d\u00e9centralisation et de garantir le contr\u00f4le citoyen aux diff\u00e9rents niveaux de prise de d\u00e9cision. Cela permettra de favoriser partout sur le territoire le recours aux diverses sources d\u2019\u00e9nergie les plus adapt\u00e9es aux conditions m\u00e9t\u00e9orologiques et g\u00e9ographiques visant \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins et usages r\u00e9els (en emp\u00eachant la m\u00e9thanisation \u00e0 outrance notamment).\n\n\nCe retour dans le secteur public\n permettra \u00e9galement d\u2019offrir les m\u00eames garanties aux salari\u00e9\u00b7es de l\u2019\u00e9nergie, en \u00e9tendant le statut des industries \u00e9lectriques et gazi\u00e8res \u00e0 tou\u00b7tes, afin que la bifurcation \u00e9nerg\u00e9tique ne se traduise pas par une pr\u00e9carisation de l\u2019emploi.\n\n\nPlus g\u00e9n\u00e9ralement, \nle prix de l\u2019\u00e9nergie ne doit pas \u00eatre d\u00e9termin\u00e9 par le march\u00e9\n. \u00c0 court terme, il faut bloquer les prix dans le cadre d\u2019une loi d\u2019urgence sociale. \u00c0 moyen terme, ce prix doit b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une garantie de stabilit\u00e9 dans le temps et r\u00e9pondre \u00e0 des objectifs politiques complexes tels que la p\u00e9r\u00e9quation tarifaire, l\u2019incitation aux \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie, l\u2019acc\u00e8s de tou\u00b7tes \u00e0 l\u2019\u00e9nergie, le financement de fili\u00e8res moins polluantes, etc. Ce doit donc \u00eatre un tarif d\u00e9fini par la repr\u00e9sentation nationale.\n\n\nGarantir le droit \u00e0 l\u2019\u00e9nergie\n\n\nL\u2019\u00e9nergie fait partie des besoins fondamentaux. Les dispositifs actuels n\u2019en permettent pas l\u2019acc\u00e8s effectif \u00e0 tou\u00b7tes parce qu\u2019ils sont trop limit\u00e9s et n\u00e9cessitent des d\u00e9marches stigmatisantes que nombre de citoyen\u00b7nes refusent.\n\n\nTout comme la sant\u00e9, l\u2019\u00e9ducation ou l\u2019eau potable, \nl\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9nergie pour les besoins de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 et indispensables \u00e0 une vie digne doit \u00eatre gratuit pour tou\u00b7tes, sans condition de ressources\n. En outre, une tarification progressive doit permettre de p\u00e9naliser les m\u00e9susages et les gaspillages de l\u2019\u00e9nergie, dans un objectif global de r\u00e9duction de la consommation.\u00a0Les coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 comme de gaz seront abolies et les r\u00e9ductions de puissance limit\u00e9es.\n\n\nR\u00e9duire la consommation d\u2019\u00e9nergie par la sobri\u00e9t\u00e9 et l\u2019efficacit\u00e9\n\n\nL\u2019\u00e9nergie la moins polluante est celle que nous ne consommons pas.\n Les gisements d\u2019\u00e9conomie d\u2019\u00e9nergie sont importants\u00a0: relocalisation de l\u2019\u00e9conomie pour \u00e9viter les co\u00fbts \u00e9nerg\u00e9tiques de transport de marchandises, d\u00e9veloppement du transport collectif, isolation des b\u00e2timents, d\u00e9finition d\u00e9mocratique des priorit\u00e9s des usages \u00e9nerg\u00e9tiques (interdictions des panneaux publicitaires lumineux, surconsommations, etc.).\n\n\nIl est n\u00e9cessaire, et le sc\u00e9nario n\u00e9gaWatt 2022 le pr\u00e9conise, d\u2019arriver \u00e0 \nune consommation d\u2019\u00e9nergie primaire divis\u00e9e par 3\n \nd\u2019ici 2050 sans perte de service ou de qualit\u00e9\n. \nL\u2019investissement public permettra de lever tous les freins \u00e0 l\u2019isolation et de planifier les travaux \u00e0 mener.\u00a0\n\n\nNous devrons ainsi isoler au moins 700 000 logements par an\n.\u00a0\n\n\nL\u2019enjeu est \u00e9cologique et social, il s\u2019agit de mettre fin aux situations de pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique : privil\u00e9gier les r\u00e9novations compl\u00e8tes, interdire r\u00e9ellement la location des passoires thermiques, renforcer les programmes de d\u00e9tection de ces logements et cibler les aides \u00e0 la r\u00e9novation en fonction des revenus des m\u00e9nages.\n\n\nLe secteur agro-industriel est l\u2019un des principaux responsables de la production de gaz \u00e0 effet de serre (agrochimie, transports de denr\u00e9es, etc.). Avec le sc\u00e9nario Afterres, coupl\u00e9 \u00e0 n\u00e9gaWatt, l\u2019agro-\u00e9cologie offre un \u00e9ventail de solutions qui contribueront \u00e0 r\u00e9duire ces consommations \u00e9nerg\u00e9tiques et la nocivit\u00e9 des productions.\n\n\n\n\nEncadr\u00e9 : Afterres, pour faire bifurquer notre agriculture et notre alimentation\n\n\n\u00c9labor\u00e9 par des agriculteur\u00b7ices, des scientifiques, des institutions et des citoyen\u00b7nes, le sc\u00e9nario Afterres s\u2019appuie sur deux leviers :\u00a0\n\n\nChanger notre alimentation\n : Moins de surconsommation et de gaspillage, moins de prot\u00e9ines animales et plus de bio\nChanger notre agriculture\n : Plus de diversit\u00e9, moins d\u2019engrais de synth\u00e8se et de pesticides, une agriculture moins vuln\u00e9rable\n\n\n\u00c0 horizon 2050, il permet d\u2019atteindre les objectifs suivants :\u00a0\n\n\nDiviser par deux les \u00e9missions de gaz \u00e0 effets de serre de l\u2019agriculture\nDiviser par trois les traitements phytosanitaires sur les cultures et par deux et demi la consommation d\u2019azote min\u00e9ral (engrais chimiques)\u00a0\nDiviser par deux les pr\u00e9l\u00e8vements d\u2019eau pour l\u2019irrigation des cultures d\u2019\u00e9t\u00e9\nDiviser par deux la consommation d\u2019\u00e9nergie\n\n\n\n\nDans les transports, plut\u00f4t que le remplacement du parc de voitures individuelles par l\u2019\u00e9quivalent \u00e9lectrique qui va augmenter consid\u00e9rablement la demande en \u00e9nergie, \nle d\u00e9veloppement des transports collectifs \u00e9lectriques et des modes de d\u00e9placement actifs \n(v\u00e9lo et marche) sera privil\u00e9gi\u00e9. Associ\u00e9 au d\u00e9veloppement de carburants alternatifs (\u00e9lectricit\u00e9, gaz de synth\u00e8se, hydrog\u00e8ne vert, etc.) pouvant utilement remplacer leurs homologues fossiles, notamment en ce qui concerne le transport de marchandises, cette strat\u00e9gie participera \u00e9galement d\u2019une r\u00e9duction de la consommation \u00e9nerg\u00e9tique et de la d\u00e9pendance aux \u00e9nergies fossiles.\n\n\nPlanifier la sortie du nucl\u00e9aire\u00a0\n\n\nLe \u00ab\u202ftout nucl\u00e9aire\u202f\u00bb est une impasse\u00a0:\n minerai import\u00e9, fragilit\u00e9 technologique, risques d\u2019accident, probl\u00e8me des d\u00e9chets\u2026 Cette source d\u2019\u00e9nergie doit donc \u00eatre abandonn\u00e9e.\u00a0\n\n\nIl sera mis un terme aux projets d\u2019EPR et au projet CIGEO d\u2019enfouissement des d\u00e9chets nucl\u00e9aires \u00e0 Bure.\u00a0\n\n\nPour autant, le parc nucl\u00e9aire ne pourra fermer du jour au lendemain. Celui-ci doit \u00eatre exploit\u00e9 dans des conditions optimales de s\u00e9curit\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 la fermeture des centrales apr\u00e8s 40 ans, ce qui implique notamment la limitation stricte du recours \u00e0 la sous-traitance pour les activit\u00e9s ne pouvant \u00eatre r\u00e9-internalis\u00e9es. \nL\u2019ensemble des travailleur\u00b7ses de la fili\u00e8re \u2013 y compris les sous-traitant\u00b7es \u2013 seront assur\u00e9\u00b7es de conserver leur emploi\n, avec un statut \u00e9quivalent \u00e0 celui des employ\u00e9\u00b7es d\u2019EDF, dans l\u2019objectif d\u2019assurer un haut niveau de comp\u00e9tence dans le d\u00e9mant\u00e8lement des centrales. Les ressources des communes qui en d\u00e9pendent seront \u00e9galement maintenues.\u00a0\n\n\nEnfin, pour permettre un d\u00e9bat public \u00e9clair\u00e9, \nles donn\u00e9es sur l\u2019enfouissement des d\u00e9chets nucl\u00e9aires depuis soixante ans\n seront \nrendues publiques \nafin d\u2019informer sur les dangers sanitaires av\u00e9r\u00e9s ou \u00e9ventuels.\u00a0\n\n\nD\u00e9ployer le 100\u202f% renouvelable\u00a0\n\n\nDans le secteur de l\u2019\u00e9nergie, \nla sortie des \u00e9nergies fossiles et du nucl\u00e9aire sera rendue possible \u00e0 horizon 2050 par plusieurs leviers, d\u00e9taill\u00e9s par le sc\u00e9nario n\u00e9gaWatt :\u00a0\n\n\nLa sobri\u00e9t\u00e9 :\n\n\n\u00c9nerg\u00e9tique (s\u2019interroger sur le bien-fond\u00e9 de nos consommations \u00e9nerg\u00e9tiques)\nAlimentaire (r\u00e9duction des gaspillages, basculement vers une agriculture bio moins \u00e9nergivore, r\u00e9duction importante des \u00e9levages intensifs\u2026)\nIndustrielle (moins de ciment et d\u2019acier, durabilit\u00e9 et r\u00e9parabilit\u00e9 des biens de consommation, forte augmentation du taux de recyclage des m\u00e9taux, plastiques, verres)\n\n\nDe la sorte, il devrait \u00eatre possible de diviser par trois la consommation d\u2019\u00e9nergie primaire (ressources brutes) d\u2019ici 2050, et ceci sans alt\u00e9rer la qualit\u00e9 de vie.\n\n\nL\u2019efficacit\u00e9 \n:\n\n\nDans les transports :\n cela passera par le report important vers des transports collectifs (investissements massifs), la diminution des distances parcourues, le d\u00e9veloppement du covoiturage/autopartage, la baisse de la vitesse et le basculement vers les v\u00e9hicules \u00e9lectriques (67\u202f%), les hybrides gaz naturel (30\u202f%) et \u00e0 hydrog\u00e8ne (3\u202f%) en 2050.\nDans le b\u00e2timent :\n il est possible de passer de 33\u202f000 logements r\u00e9nov\u00e9s (b\u00e2timent basse consommation, BBC) actuellement \u00e0 pr\u00e8s de 800\u202f000 en 2030 par l\u2019obligation progressive et conditionnelle, la formation, et surtout la coordination pour \u00e9viter le saupoudrage de subventions. De la sorte, la consommation du parc tertiaire pourrait baisser de 60\u202f% d\u2019ici 2050, g\u00e9n\u00e9rant plusieurs milliards d\u2019euros d\u2019\u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie par an (l\u2019\u00e9nergie repr\u00e9sente une d\u00e9pense globale de plus de 170 milliards d\u2019euros).\n\n\nProduire l\u2019\u00e9nergie autrement :\n\n\nAbandonner progressivement les \u00e9nergies fossiles (charbon, gaz et surtout p\u00e9trole) avec la diminution de la consommation d\u2019\u00e9nergie et la mont\u00e9e en puissance des \u00e9nergies renouvelables. Ceci concerne en priorit\u00e9 le chauffage, le transport routier et l\u2019industrie\nNe prolonger aucun r\u00e9acteur nucl\u00e9aire au-del\u00e0 de 50 ans, ceci tenant compte du non-recours \u00e0 des centrales fossiles, de la s\u00e9curit\u00e9, mais aussi des enjeux industriels et sociaux, comme les reconversions\nPlus que doubler l\u2019\u00e9olien, qui pourra compter en 2050 sur environ 18 500 \u00e9oliennes et 3000 en mer\nAccro\u00eetre le photovolta\u00efque (144 gigawatt install\u00e9s, contre une dizaine aujourd\u2019hui) en toitures, ombri\u00e8res, sans aucune installation sur terres agricoles ou espaces sauvegard\u00e9s\nEncourager les bio\u00e9nergies (biomasse et biogaz) : faire augmenter la production de bois \u00e9nergie de 50%, sans sylvicultures d\u00e9di\u00e9es, et avoir recours au biogaz (m\u00e9thanisation), sans consacrer de terres \u00e0 la seule production d\u2019\u00e9nergies, conform\u00e9ment au sc\u00e9nario Afterres\n\n\nLa consommation d\u2019\u00e9nergie, divis\u00e9e par trois, est assur\u00e9e par des moyens renouvelables, multipli\u00e9s par trois, et ceci sans avoir recours \u00e0 un saut technologique toujours incertain.\n\n\nCes diff\u00e9rents leviers garantiront une transition \u00e9nerg\u00e9tique effective, au plus proche des territoires et des citoyen\u00b7nes, tout en assurant la p\u00e9r\u00e9quation nationale et la cr\u00e9ation de nouvelles fili\u00e8res industrielles durables.\n\n\nAtteindre le 100\u202f% renouvelable est possible.\n Nous avons le potentiel et les comp\u00e9tences pour le faire. Planifier leur mont\u00e9e en puissance est la condition pour sortir du nucl\u00e9aire et rompre avec la d\u00e9pendance aux \u00e9nergies fossiles. Des milliers d\u2019emplois sont \u00e0 la cl\u00e9 de cette transition. Une \u00e9tude de l\u2019Ademe \u00e9value le potentiel d\u2019emplois cr\u00e9\u00e9s \u00e0 pr\u00e8s d\u2019un million. De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019\u00e9conomie de la mer, incluant le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies marines renouvelables, pourrait g\u00e9n\u00e9rer pr\u00e8s de 600 000 emplois suppl\u00e9mentaires d\u2019ici 2030. En effet, la France poss\u00e8de le deuxi\u00e8me domaine maritime mondial. Les \u00e9nergies marines renouvelables sont donc une fili\u00e8re d\u2019avenir, notamment pour assurer l\u2019autonomie \u00e9nerg\u00e9tique des Outre-mer.\u00a0\n\n\nLes formations et les fili\u00e8res industrielles devront \u00eatre structur\u00e9es en cons\u00e9quence.\n Le d\u00e9veloppement industriel sera assur\u00e9 par la nationalisation de la branche \u00e9nergies marines d\u2019Alstom c\u00e9d\u00e9e \u00e0 General Electric et la nationalisation de la branche \u00e9olienne \noffshore \n(au large des c\u00f4tes) d\u2019Areva c\u00e9d\u00e9e \u00e0 Siemens. Des lyc\u00e9es de la mer seront implant\u00e9s dans chaque d\u00e9partement maritime. L\u2019innovation est \u00e9galement cl\u00e9. En effet, certaines technologies n\u00e9cessitent d\u2019investir dans la recherche et le d\u00e9veloppement pour devenir parfaitement matures. C\u2019est notamment le cas de l\u2019\u00e9nergie thermique des mers ou houlomotrice.\u00a0 D\u2019autres \u00e9nergies doivent \u00e9galement \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9es, telles l\u2019hydro\u00e9lectricit\u00e9, la g\u00e9othermie ou encore des carburants alternatifs tels l\u2019hydrog\u00e8ne vert.\u00a0\n\n\nPour y parvenir, des industries indispensables et pourtant menac\u00e9es de fermeture voire de d\u00e9localisation devront \u00eatre prot\u00e9g\u00e9es. C\u2019est par exemple le cas de Photowatt, dernier fabricant de panneaux photovolta\u00efques, ou encore celui de Ferropem, fabricant de silicium essentiel \u00e0 la production de panneaux photovolta\u00efques. Ces industries seront r\u00e9quisitionn\u00e9es et mises au service de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.\u00a0\n\n\nInt\u00e9grer l\u2019\u00e9nergie dans les choix d\u2019am\u00e9nagement\u00a0\n\n\nNous veillerons \u00e0 ce que les outils de planification \u00e9nerg\u00e9tique, \u00e0 l\u2019\u00e9chelle nationale et territoriale, \nrespectent l\u2019obligation de prise en compte de l\u2019\u00e9nergie dans les sch\u00e9mas d\u2019am\u00e9nagement du territoire\n.\u00a0\n\n\nL\u2019\u00c9tat devra montrer l\u2019exemple, par exemple en int\u00e9grant une \n\u00e9valuation syst\u00e9matique de l\u2019impact \u00e9nerg\u00e9tique et en CO\n2\n de la commande publique\n, et en lan\u00e7ant un grand chantier de r\u00e9novation des b\u00e2timents publics.\u00a0\n\n\nDans le cadre de l\u2019application de la r\u00e8gle verte (se reporter au livret th\u00e9matique d\u00e9di\u00e9 dans la m\u00eame collection), le crit\u00e8re de minimisation de l\u2019impact \u00e9cologique ne devra pas \u00eatre sacrifi\u00e9 au pr\u00e9texte de rentabilit\u00e9 \u00e9conomique \u00e0 court terme dans le choix des fili\u00e8res.\u00a0\n\n\nLes projets publics d\u00e9battus d\u00e9mocratiquement\n feront l\u2019objet d\u2019un contrat de service public, d\u00e9clinant des objectifs pr\u00e9cis et des statistiques de suivi.\u00a0\n\n\nUn investissement dans la recherche publique\n sur ce secteur facilitera la sortie des \u00e9nergies non-renouvelables (fossiles et nucl\u00e9aire). Cette attitude ouverte permettra de se lib\u00e9rer des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s de rentabilit\u00e9 \u00e0 court terme, vis-\u00e0-vis des avanc\u00e9es technologiques.\n\n\nLa mise en place d\u2019un groupe d\u2019expert\u00b7es ind\u00e9pendant\u00b7es,\n permettant d\u2019\u00e9tablir les avantages et inconv\u00e9nients de chaque fili\u00e8re et la faisabilit\u00e9 des sc\u00e9narios, aidera \u00e0 la prise en main d\u00e9mocratique de la politique \u00e9nerg\u00e9tique.\n\n\n\n\nEn bref :\n\n\nBloquer les prix de l\u2019\u00e9nergie, interdire les coupures, mettre en place la gratuit\u00e9 des quantit\u00e9s d\u2019\u00e9nergie indispensables \u00e0 la vie digne (chauffage, cuisson\u2026)\n et une tarification progressive incitant aux \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie\nArr\u00eater les subventions aux \u00e9nergies fossiles\n, y compris \u00e0 l\u2019\u00e9tranger\nInterdire l\u2019exploitation du gaz de schiste\n et du p\u00e9trole de schiste et de houille\nSupprimer les niches fiscales polluantes \nincitant \u00e0 la consommation d\u2019\u00e9nergie fossiles\nInstaurer des droits de douane sur des crit\u00e8res \u00e9cologiques (distance kilom\u00e9trique, \u00e9missions carbone et pollutions, par exemple)\u00a0\nSortir du nucl\u00e9aire :\n planifier le d\u00e9mant\u00e8lement, la r\u00e9habilitation et la reconversion des sites nucl\u00e9aires et de l\u2019ensemble de leur bassin de vie avec une garantie d\u2019emploi pour tou\u00b7tes ses salari\u00e9\u00b7es\nS\u00e9curiser l\u2019emploi des sous-traitant\u00b7es du nucl\u00e9aire\n par l\u2019adoption d\u2019un statut \u00e9quivalent \u00e0 celui des employ\u00e9s d\u2019EDF\nAbandonner les projets d\u2019EPR et le projet CIGEO\n (enfouissement des d\u00e9chets nucl\u00e9aires \u00e0 Bure) et s\u2019orienter vers une strat\u00e9gie de non retraitement des combustibles irradi\u00e9s\nR\u00e9orienter le soutien \u00e0 la recherche \net \u00e0 l\u2019innovation vers les \u00e9nergies renouvelables\nCr\u00e9er un p\u00f4le public de l\u2019\u00e9nergie\n pour mener une politique coh\u00e9rente, en renationalisant EDF et Engie (ex-GDF) en lien avec des coop\u00e9ratives locales de production et de consommation d\u2019\u00e9nergies renouvelables et en favorisant l\u2019autoproduction et le partage des exc\u00e9dents\nMettre en place des sch\u00e9mas \u00e9nerg\u00e9tiques \naux niveaux national, r\u00e9gional et local\n\n\n\n"}, {"id": 1014, "markdown": "", "entity": "externalpage", "title": "Paix", "doctype": "Livret", "url": "https://melenchon2022.fr/livrets-thematiques/paix/", "image": "livret_paix.png", "content": "\n\nNotre constat\u00a0: une diplomatie align\u00e9e sur les \u00c9tats-Unis d\u2019Am\u00e9rique et le n\u00e9olib\u00e9ralisme international\n\n\nLa pand\u00e9mie a surgi\u00a0dans un monde marqu\u00e9 par la crise de domination des \u00c9tats-Unis d\u2019Am\u00e9rique, l\u2019affolement du capitalisme et la catastrophe \u00e9cologique. Loin d\u2019inverser ces tendances, le choc sanitaire a exacerb\u00e9 la comp\u00e9tition g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, les tensions \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur des nations et entre elles.\u00a0\n\n\nLa lutte des \u00c9tats-Unis d\u2019Am\u00e9rique, d\u00e9pass\u00e9s \u00e9conomiquement par la Chine, pour pr\u00e9server leur domination, reste la principale menace pour la paix. Cette domination repose sur un maillage de 700 bases militaires et apparent\u00e9es dans le monde. Elle est maintenue par un budget de d\u00e9fense proche de 730 milliards de dollars en 2020, contre environ 200 milliards pour la Chine. Elle tient \u00e9galement par le dollar, qui demeure la premi\u00e8re monnaie mondiale d\u2019\u00e9change et de r\u00e9serve. Les \u00c9tats-Unis d\u2019Am\u00e9rique utilisent ce privil\u00e8ge exorbitant en s\u2019endettant aux d\u00e9pens du reste du monde pour relancer leur \u00e9conomie. Ou en imposant leurs vues via des sanctions extraterritoriales, dont le dollar est un outil central. Mais sa valeur repose sur la croyance que ses d\u00e9tenteurs placent dans cette monnaie, pas sur l\u2019\u00e9conomie productive \u00e9tasunienne dont il est d\u00e9connect\u00e9. La d\u00e9cision de certains pays de s\u2019\u00e9loigner du dollar pour leurs \u00e9changes, comme le font la Chine et la Russie, inqui\u00e8te les \u00c9tats-Unis d\u2019Am\u00e9rique. Ceci explique, bien plus que la soi-disant d\u00e9fense des \u00ab\n\u00a0valeurs d\u00e9mocratiques\u00a0\n\u00bb ou la menace militaire que repr\u00e9senteraient ces deux pays, les tentatives des \u00c9tats-Unis d\u2019Am\u00e9rique de constituer un nouveau \u00ab\n\u00a0bloc\n\u00a0\u00bb face aux ennemis d\u00e9sign\u00e9s.\u00a0\n\n\nLa pand\u00e9mie a surgi apr\u00e8s des d\u00e9cennies de lib\u00e9ralisation et de financiarisation des \u00e9conomies, qui ont aliment\u00e9 des bulles financi\u00e8res pouvant \u00e9clater \u00e0 tout moment. Les r\u00e9ponses n\u00e9olib\u00e9rales \u00e0 la crise sanitaire ne peuvent qu\u2019aggraver cette situation, d\u00e8s lors qu\u2019aucun r\u00e8glement collectif de la question des immenses dettes publiques et priv\u00e9es accumul\u00e9es dans le monde n\u2019est mis en \u0153uvre. La pand\u00e9mie a \u00e9galement exacerb\u00e9 les in\u00e9galit\u00e9s et la pauvret\u00e9. Des centaines de millions d\u2019emplois ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits. Plus de 120 millions de personnes suppl\u00e9mentaires sont tomb\u00e9es dans la pauvret\u00e9 depuis d\u00e9but 2020. Dans le m\u00eame temps, les dix hommes \u2013 aucune femme \u2013 les plus riches du monde ont vu leur fortune augmenter de plus de plus de 500 milliards de dollars.\u00a0\n\n\nEnfin, l\u2019environnement strat\u00e9gique est boulevers\u00e9 par l\u2019incertitude \u00e9cologique. L\u2019effondrement de la biodiversit\u00e9, la rar\u00e9faction des ressources et le changement climatique modifient l\u2019ordre des \u00e9v\u00e9nements naturels auxquels nous nous sommes adapt\u00e9s depuis des mill\u00e9naires. La pand\u00e9mie a montr\u00e9 l\u2019absurdit\u00e9 du syst\u00e8me qui l\u2019a g\u00e9n\u00e9r\u00e9e, puisque les zoonoses sont rendues plus fr\u00e9quentes par la destruction des milieux d\u2019habitat naturel des animaux et les \u00e9levages intensifs. Sans transformation des modes de production, d\u2019\u00e9changes et de consommation, les conflits pour l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau, l\u2019alimentation, l\u2019\u00e9nergie iront croissant. Comme ceux li\u00e9s aux d\u00e9placements forc\u00e9s de populations\u00a0: l\u2019ONU pr\u00e9voit 250 millions de personnes d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 cause de ph\u00e9nom\u00e8nes climatiques extr\u00eames d\u2019ici 2050.\u00a0\n\n\nTant que l\u2019on ne\u00a0bifurquera\u00a0pas, les sources de conflits se\u00a0multiplieront. Il n\u2019y a rien \u00e0 attendre du syst\u00e8me capitaliste pour r\u00e9soudre les d\u00e9fis communs de l\u2019humanit\u00e9. Il est non seulement incapable de r\u00e9gler les catastrophes g\u00e9opolitiques, \u00e9cologiques et sociales qu\u2019il engendre, mais il en tire de nouveaux profits.\u00a0\n\n\nDans ce contexte, Emmanuel Macron a consomm\u00e9 le r\u00e9alignement de la France sur la \u00ab\u00a0\nfamille occidentale\n\u00a0\u00bb et le \u00ab\u00a0\nleadership \u00e9tasunien\n\u00a0\u00bb. Apr\u00e8s avoir voulu \u00ab\n\u00a0r\u00e9inventer\u00a0le monde libre\n\u00a0\u00bb avec Donald Trump, il s\u2019est enthousiasm\u00e9 pour les men\u00e9es \u00e9tasuniennes dans l\u2019\u00ab\u00a0indopacifique\u00a0\u00bb. Apr\u00e8s le camouflet de l\u2019alliance AUKUS (Australie, \u00c9tats-Unis d\u2019Am\u00e9rique, Royaume-Uni) b\u00e2tie sur le dos de la France, il a qu\u00e9mand\u00e9 une place plus importante dans la strat\u00e9gie d\u2019endiguement de la Chine, un soutien logistique \u00e0 une guerre au Sahel dont la France aurait tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 s\u2019extirper, l\u2019appui \u00e0 une d\u00e9fense europ\u00e9enne \u00ab\u00a0compl\u00e9mentaire de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb.\n \nCet \u00e9pisode r\u00e9sume cinq ans de politique \u00e9trang\u00e8re align\u00e9e.\u00a0\n\n\nCet alignement va de pair avec l\u2019enfermement n\u00e9olib\u00e9ral. Au Sommet de Davos, Emmanuel Macron s\u2019est fait le chantre de l\u2019\u00e9cologie, et a appel\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0\nrepenser le capitalisme\u00a0\u00bb\n et le libre-\u00e9change \u00e0 la lumi\u00e8re d\u2019une pand\u00e9mie qui a \u00ab\u00a0\nexacerb\u00e9 les\u00a0in\u00e9galit\u00e9s\n\u00a0\u00bb. Mais, \u00ab\u00a0\nen m\u00eame temps\u00a0\n\u00bb, il a laiss\u00e9 se poursuivre au niveau europ\u00e9en les processus de n\u00e9gociations, de ratification ou d\u2019application de 12 accords de libre-\u00e9change. Il a \u0153uvr\u00e9 avec les autres dirigeants europ\u00e9ens \u00e0 r\u00e9duire le taux de la taxe internationale sur les multinationales. Il ne s\u2019est ralli\u00e9 qu\u2019\u00e0 reculons \u00e0 la lev\u00e9e des droits de propri\u00e9t\u00e9 sur les vaccins contre le Covid-19, lorsque Joe Biden a soutenu cette mesure, sans rien faire pour son application. Il a revu \u00e0 la baisse des objectifs d\u00e9j\u00e0 insuffisants au regard de l\u2019accord de Paris de 2015 sur le climat. Tout en parlant de \u00ab\n\u00a0New deal\u00a0\n\u00bb pour l\u2019Afrique, il n\u2019a rien fait ou presque pour l\u2019acc\u00e8s des pays africains aux vaccins contre le Covid-19. Les \u00ab\u00a0\nannulations de dettes\n\u00a0\u00bb publiques africaines ont \u00e9t\u00e9 conditionn\u00e9es \u00e0 la mise en \u0153uvre de \u00ab\u00a0\ncontrats de d\u00e9sendettement et de d\u00e9veloppement\u00a0\n\u00bb qui ne b\u00e9n\u00e9ficient qu\u2019aux multinationales. Le nouveau sommet Union europ\u00e9enne\u2013Union africaine, pr\u00e9vu lors de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l\u2019UE, ne changera rien aux accords in\u00e9gaux qui d\u00e9truisent les agricultures vivri\u00e8res et le secteur de la p\u00eache artisanale en Afrique, \u00e0 l\u2019absence de souverainet\u00e9 mon\u00e9taire ou au soutien \u00e0 des r\u00e9gimes qui accaparent les richesses nationales.\u00a0\n\n\nNotre projet\u00a0: une France ind\u00e9pendante au service de la paix\n\n\nD\u00e9cid\u00e9e par un homme seul, l\u2019action internationale de la France doit redevenir l\u2019affaire du peuple souverain. La configuration dangereuse qui caract\u00e9rise le monde actuel appelle pour la France une politique fond\u00e9e sur l\u2019ind\u00e9pendance, autre nom de la souverainet\u00e9 et condition de la libert\u00e9, et mettant les moyens de la puissance au service de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral du peuple humain. Seules l\u2019entraide et la coop\u00e9ration internationales peuvent endiguer les menaces qui p\u00e8sent sur l\u2019humanit\u00e9. Tels seront les principes qui guideront la r\u00e9daction, d\u00e8s notre arriv\u00e9e au pouvoir, d\u2019une nouveau Livre blanc sur l\u2019action ext\u00e9rieure de la France.\u00a0\n\n\nLes piliers de cette action internationale reformul\u00e9e sont : l\u2019ind\u00e9pendance diplomatique de la\u00a0France ; le refus du libre-\u00e9change et de la guerre \u00e9conomique g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e ; l\u2019instauration d\u2019un protectionnisme solidaire et \u00e9cologique ; la solidarit\u00e9 avec les peuples qui, aux quatre coins du monde, r\u00e9affirment leur souverainet\u00e9 avec des revendications universalistes.\u00a0\n\n\nLa condition premi\u00e8re de cette nouvelle action internationale est que la France parle de sa propre voix. L\u2019heure est \u00e0 la sortie de l\u2019OTAN, et \u00e0 l\u2019abandon de son corollaire, \u00ab\u00a0l\u2019Europe de la d\u00e9fense\u00a0\u00bb. Son \u00e9conomie, sa souverainet\u00e9 militaire, son r\u00e9seau diplomatique, sa g\u00e9ographie et, surtout, son rayonnement scientifique et culturel font de la France une puissance mondiale. Quitter l\u2019OTAN ne veut pas dire que nous arr\u00eaterons d\u2019avoir de bonnes relations avec ses membres, dont les \u00c9tats-Unis d\u2019Am\u00e9rique. Mais ces relations devront \u00eatre d\u2019\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal. En sortant du carcan atlantiste, la France ne se retrouvera pas isol\u00e9e, mais non align\u00e9e. La rupture avec la condescendance du \u00ab\u00a0camp occidental\u00a0\u00bb accro\u00eetra la port\u00e9e de ses messages. Cette d\u00e9marche pacifique est impossible quand on s\u2019enferme dans un camp ou un autre.\u00a0\n\n\nCe red\u00e9ploiement de l\u2019action internationale de la France se fera dans plusieurs espaces strat\u00e9giques. Les pays du petit bassin m\u00e9diterran\u00e9en, partenaires naturels de coop\u00e9ration puisque nous partageons ensemble un \u00e9cosyst\u00e8me fragile. La francophonie populaire, qui offre l\u2019opportunit\u00e9 de construire avec les peuples africains une relation lib\u00e9r\u00e9e des restes du colonialisme. Les \u00c9tats dits \u00ab\u00a0\u00e9mergents\u00a0\u00bb du Sud, en Am\u00e9rique latine, en Asie, dans l\u2019oc\u00e9an Indien, qui sont les voisins de la France d\u2019Outre-mer. L\u2019ONU, enfin, seule instance l\u00e9gitime \u00e0 \u0153uvrer \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 collective, o\u00f9 la France occupe un r\u00f4le de premier plan.\u00a0\n\n\nDans ces espaces, la France pourra pousser \u00e0 des coop\u00e9rations d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral humain qui r\u00e9pondent aux crises du syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 collective, \u00e9cologique, sociale et sanitaire. Il faut en finir avec les formules creuses : l\u2019objectif des coop\u00e9rations internationales doit \u00eatre de r\u00e9pondre \u00e0 des besoins et probl\u00e8mes concrets en portant des alternatives au n\u00e9olib\u00e9ralisme. Ces objectifs convergent avec les r\u00e9volutions citoyennes qui ont marqu\u00e9 la d\u00e9cennie \u00e9coul\u00e9e. Celle-ci a vu les peuples revenir sur le devant de la sc\u00e8ne mondiale pour revendiquer le droit de contr\u00f4ler leur vie quotidienne, en acc\u00e9dant notamment aux r\u00e9seaux collectifs et biens communs comme l\u2019eau ou l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. De la Tunisie \u00e0 l\u2019Irak, de la France au Soudan, en passant par l\u2019Alg\u00e9rie, l\u2019\u00c9gypte, le Liban, l\u2019\u00c9quateur, le Chili, la Tha\u00eflande, Hong-Kong, la Bi\u00e9lorussie, le Mali, et m\u00eame les \u00c9tats-Unis d\u2019Am\u00e9rique, les peuples ont r\u00e9affirm\u00e9 leur volont\u00e9 de souverainet\u00e9 \u00e0 travers des revendications universelles pour le renforcement des droits sociaux et d\u00e9mocratiques.\u00a0\n\n\nLa clef est la relance de la coop\u00e9ration internationale : d\u2019une part au service d\u2019une d\u00e9mondialisation ordonn\u00e9e de ce qui doit \u00eatre d\u00e9mondialis\u00e9, et d\u2019autre part, pour ce qui restera mondialis\u00e9, elle doit permettre de b\u00e2tir une r\u00e9glementation collective \u00e9mancip\u00e9e du n\u00e9olib\u00e9ralisme. Seul un monde o\u00f9 la loi pr\u00e9c\u00e8de l\u2019ordre peut \u00eatre un monde o\u00f9 la paix progresse. L\u2019ampleur de la t\u00e2che et la complexit\u00e9 du syst\u00e8me international ne doivent pas servir de pr\u00e9texte \u00e0 l\u2019inaction. L\u2019\u00e9chelle \u00e9tatique, nationale, reste ici un niveau d\u2019action essentiel en articulation avec l\u2019\u00e9chelle internationale. Cela implique de mettre en oeuvre, comme l\u2019\u00e9crivait Thomas Piketty en 2020, un \n\u00ab\u202fmod\u00e8le internationaliste dans ses objectifs ultimes mais souverainiste dans ses modalit\u00e9s pratiques, au sens o\u00f9 chaque pays, chaque communaut\u00e9 politique doit pouvoir fixer des conditions \u00e0 la poursuite des \u00e9changes avec le reste du monde, sans attendre l\u2019accord ultime de ses partenaires\u202f\u00bb\n.\u00a0\n\n\nNos propositions\u00a0: une diplomatie ind\u00e9pendante et altermondialiste\n\n\nS\u2019\u00e9manciper de l\u2019OTAN et de l\u2019occidentalisme\n\n\nSarkozy, Hollande et Macron ont enferm\u00e9 la France dans l\u2019OTAN. Seule alliance militaire int\u00e9gr\u00e9e au monde, l\u2019OTAN est un outil d\u2019inf\u00e9odation aux \u00c9tats-Unis d\u2019Am\u00e9rique. C\u2019est \u00e9galement une organisation archa\u00efque. Elle aurait d\u00fb \u00eatre dissoute \u00e0 la fin de la guerre froide. Au contraire, elle n\u2019a fait depuis qu\u2019\u00e9tendre son action avec des r\u00e9sultats n\u00e9fastes pour la paix et notre s\u00e9curit\u00e9. D\u00e9sormais, l\u2019OTAN menace la Chine. Il est possible et n\u00e9cessaire d\u2019en sortir, pour promouvoir en toute ind\u00e9pendance la paix et la coop\u00e9ration. En 1966, le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle avait retir\u00e9 la France du commandement int\u00e9gr\u00e9 de l\u2019OTAN. Les atlantistes, dont les arguments n\u2019ont pas \u00e9volu\u00e9 depuis, avaient garanti l\u2019affaiblissement de notre pays. Au contraire, la diplomatie non align\u00e9e qui s\u2019en est suivie lui a permis de voir son influence progresser.\u00a0\n\n\nUne fois au pouvoir :\n\n\nNous annoncerons la sortie imm\u00e9diate du commandement int\u00e9gr\u00e9 de l\u2019OTAN puis, par \u00e9tapes, de l\u2019organisation elle-m\u00eame\n\n\nNous refuserons toute inscription de notre pays dans une alliance militaire int\u00e9gr\u00e9e permanente\u00a0\n\n\nEn Europe, nous limiterons nos coop\u00e9rations strat\u00e9giques\u00a0aux pays ayant des centres et des aires d\u2019int\u00e9r\u00eat commun, en particulier au service de la paix dans le petit bassin m\u00e9diterran\u00e9en, sans rien sacrifier \u00e0 une soi-disant Europe de la d\u00e9fense qui a toujours \u00e9t\u00e9 pens\u00e9e comme un relai local de l\u2019Alliance atlantique\n\n\nPartout o\u00f9 cela sera possible nous construirons des partenariats au\u00a0service de la paix et de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral humain en dehors de tout carcan atlantiste\u00a0; par exemple nous investirons davantage les organisations comme l\u2019OSCE pour entretenir un dialogue \u00e9mancip\u00e9 de la tutelle \u00e9tasunienne avec la Russie\nNous organiserons une conf\u00e9rence sur les fronti\u00e8res en Europe pour promouvoir la paix et la coop\u00e9ration transfrontali\u00e8re\n\n\nRenforcer l\u2019ONU pour faire vivre un monde ordonn\u00e9\n\n\nQuelles que soient ses imperfections, l\u2019ONU est la seule organisation universelle reconnaissant l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre \u00c9tats et entre peuples, donc la seule instance l\u00e9gitime \u00e0 \u0153uvrer \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 collective. Pourtant, elle est sap\u00e9e de l\u2019int\u00e9rieur, par des manques financiers qui la rendent d\u00e9pendante du bon vouloir de soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es \u00ab\u00a0partenaires\u00a0\u00bb, et de l\u2019ext\u00e9rieur, par les superpuissances qui s\u2019affranchissent du droit international. Les conflictualit\u00e9s de tous types doivent y \u00eatre mises en discussion et r\u00e9gl\u00e9es avant de d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer en guerres. \u00c0 rebours de l\u2019enfermement dans la diplomatie de clubs\u00a0oligarchiques symbolis\u00e9e par le poids des G7, G20, OCDE, OMC, Banque mondiale, la France doit \u0153uvrer au retour en force de l\u2019ONU. Nous proposons :\u00a0\n\n\nD\u2019\u0153uvrer \u00e0 la d\u00e9mocratisation et au renforcement de l\u2019ONU et de remettre en cause des ar\u00e8nes parall\u00e8les de d\u00e9cision (G7, G20, etc.)\u00a0\n\n\nLe refus par la France de toute intervention militaire sans mandat de l\u2019ONU octroy\u00e9 en toute ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis de l\u2019OTAN\u00a0et le r\u00e9tablissement de l\u2019autorit\u00e9 du comit\u00e9 d\u2019\u00e9tat-major des Nations unies\n\n\nD\u2019exiger la transparence des d\u00e9lib\u00e9rations du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU\n\n\nDe mettre des moyens \u00e0 la disposition de la formation d\u2019une force militaire onusienne permanente, et de faire vivre le comit\u00e9 d\u2019\u00e9tat-major de l\u2019ONU pour commander les op\u00e9rations de maintien de la paix\u00a0\n\n\nLa relance des processus multilat\u00e9raux de d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire et conventionnel\u00a0dans le cadre de la Conf\u00e9rence du d\u00e9sarmement de l\u2019ONU et la participation de la France comme membre observateur au Trait\u00e9 sur l\u2019interdiction des armes nucl\u00e9aires (TIAN), sans renoncer \u00e0 ses capacit\u00e9s de dissuasion avant d\u2019avoir la preuve que preuve que les \u00c9tats dot\u00e9s feront de m\u00eame\n\n\nLa cr\u00e9ation d\u2019une Organisation mondiale de l\u2019environnement, la mise en place au niveau de l\u2019ONU d\u2019une force d\u2019intervention et de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9cologique\n\n\nLa d\u00e9fense de l\u2019UNESCO et de l\u2019OMS dot\u00e9s de fonds p\u00e9rennes et r\u00e9currents\n\n\nLa mise en \u0153uvre \u00e0 l\u2019ONU d\u2019une strat\u00e9gie globale de lutte contre les organisations terroristes sapant les conditions politiques, \u00e9conomiques et sociales de leur \u00e9mergence, et donnant la responsabilit\u00e9 du volet militaire de la lutte \u00e0 des forces locales coordonn\u00e9es et aid\u00e9es par l\u2019ONU\n\n\nLa construction avec les \u00c9tats et les soci\u00e9t\u00e9s concern\u00e9es, sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU et dans le respect de ses r\u00e9solutions, de solutions politiques partout o\u00f9 la paix n\u2019est pas garantie (Proche-Orient, avec notamment la reconnaissance d\u2019un \u00c9tat palestinien ayant le droit \u00e0 la continuit\u00e9 territoriale, sur la base de la solution \u00e0 deux \u00c9tats par l\u2019application pleine et enti\u00e8re des r\u00e9solutions de l\u2019ONU, ou le soutien aux initiatives comme celle du Rojava permettant de combattre efficacement les organisations terroristes, Afrique sah\u00e9lienne, Corne de l\u2019Afrique, r\u00e9gion des Grands Lacs, Cachemire, Caucase, Golfe arabo-persique, etc.)\n\n\nD\u2019offrir l\u2019asile aux\u00a0lanceurs d\u2019alerte, nouveaux combattants de la libert\u00e9\u00a0au service de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral humain, comme Edward Snowden et Julian Assange\u00a0\n\n\nRed\u00e9ployer l\u2019action internationale de la France\u00a0\n\n\nL\u2019ind\u00e9pendance est le contraire de l\u2019isolement. En sortant du carcan atlantiste, la France ne sera pas isol\u00e9e mais non align\u00e9e. C\u2019est la condition du red\u00e9ploiement de son action internationale. Celui-ci se fera dans plusieurs directions.\u00a0\n\n\nLes pays du petit bassin m\u00e9diterran\u00e9en (France, Italie, Espagne, Portugal, Gr\u00e8ce, Alg\u00e9rie, Maroc, Tunisie, Libye) sont des partenaires naturels de coop\u00e9ration puisque nous partageons ensemble un \u00e9cosyst\u00e8me fragile. L\u2019espace m\u00e9diterran\u00e9en constitue une zone prioritaire d\u2019action internationale. Nous ne nous r\u00e9signons pas \u00e0 voir la mer M\u00e9diterran\u00e9e devenir un cimeti\u00e8re pour migrant\u00b7es. La France doit contribuer \u00e0 son union autour d\u2019objectifs communs de progr\u00e8s\u00a0:\u00a0\n\n\nLa mise en place d\u2019une structure commune de lutte contre les pollutions et de gestion de l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me de la mer M\u00e9diterran\u00e9e\n\n\nLa cr\u00e9ation d\u2019une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision m\u00e9diterran\u00e9enne \u00e9mettant en plusieurs langues\u00a0\n\n\nL\u2019organisation d\u2019un r\u00e9seau d\u2019universit\u00e9s m\u00e9diterran\u00e9ennes et d\u2019un r\u00e9seau m\u00e9diterran\u00e9en de l\u2019enseignement professionnel\n\n\nLa cr\u00e9ation d\u2019un organisme m\u00e9diterran\u00e9en de s\u00e9curit\u00e9 civile pour lutter contre les incendies, pour le secours en mer ou en cas de catastrophes naturelles\n\n\nL\u2019extension \u00e0 la M\u00e9diterran\u00e9e des normes \u00e9cologiques applicables dans la mer Baltique, notamment en mati\u00e8re de carburant\n\n\nNotre pays dispose de fronti\u00e8res terrestres ou maritimes sur tous les continents. Il a vocation \u00e0 renforcer ses coop\u00e9rations avec les puissances (r\u00e9)\u00e9mergentes d\u2019Afrique, d\u2019Asie et d\u2019Am\u00e9rique du Sud. Ces derni\u00e8res sont les voisins imm\u00e9diats d\u2019une France d\u2019Outre-mer qui demande \u00e0 \u00eatre prise en compte et constitue un formidable atout strat\u00e9gique pour notre pays. Il faut former avec les BRICS (Br\u00e9sil, Russie, Inde, Chine, Afrique du Sud) les bases de coop\u00e9rations altermondialistes, ouvertes \u00e0 tous et fond\u00e9es sur l\u2019ind\u00e9pendance de chacun et des partenariats d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral humain. Nous proposons\u00a0:\u00a0\n\n\nD\u2019adh\u00e9rer \u00e0 la Nouvelle Banque de D\u00e9veloppement des BRICS cr\u00e9\u00e9e en 2014 comme alternative \u00e0 la Banque mondiale (BM) et au Fonds mon\u00e9taire international (FMI), et de soutenir la construction d\u2019une monnaie commune mondiale alternative au dollar\u00a0\nDe faire des Outre-mer des p\u00f4les r\u00e9gionaux de cod\u00e9veloppement, en favorisant le transfert de technologie aupr\u00e8s des pays voisins, la coop\u00e9ration logistique et scientifique, l\u2019\u00e9tablissement de formations de haut niveau\u00a0b\u00e9n\u00e9ficiant\u00a0\u00e0 la fois aux \u00e9tudiant\u00b7es ultramarin\u00b7es et \u00e0 celles et ceux des pays voisins,\u00a0etc.\n\n\nDe rejoindre les coop\u00e9rations r\u00e9gionales : la Communaut\u00e9 d\u2019\u00c9tats latino-am\u00e9ricains et cara\u00efbes (CELAC) pour les Antilles et la Guyane fran\u00e7aise, l\u2019Union africaine pour Mayotte ; de rejoindre la Communaut\u00e9 de d\u00e9veloppement de l\u2019Afrique australe (CDAA) et de participer activement \u00e0 l\u2019Association des \u00c9tats riverains de l\u2019oc\u00e9an Indien (IORA) pour La R\u00e9union\n\n\nRevoir les relations entre la France et l\u2019Afrique\n\n\nUne francophonie au service des peuples et nourrie de projets concrets autour des grands enjeux de l\u2019humanit\u00e9 offre l\u2019opportunit\u00e9 de construire avec les peuples africains une relation lib\u00e9r\u00e9e des restes du colonialisme. Comme le disait Thomas Sankara, \u00ab\u202f\nla francophonie peut \u00eatre un instrument de notre lib\u00e9ration\u202f\u00bb\n. En Afrique sah\u00e9lienne et subsaharienne, les peuples pointent l\u2019impossibilit\u00e9 d\u2019acc\u00e9der \u00e0 tout ou partie des r\u00e9seaux et ressources essentiels \u00e0 la vie, d\u00e9noncent les oligarchies autoritaires et les in\u00e9galit\u00e9s, et veulent exercer leur souverainet\u00e9. Ignorant ces r\u00e9alit\u00e9s, le gouvernement fran\u00e7ais s\u2019accroche \u00e0 une vision affairiste et militariste des relations avec l\u2019Afrique, qui l\u2019am\u00e8ne \u00e0 soutenir des r\u00e9gimes d\u00e9test\u00e9s. La fuite en avant militaire au Sahel a gravement d\u00e9t\u00e9rior\u00e9 l\u2019image de notre pays, sans rien r\u00e9gler \u00e0 la crise s\u00e9curitaire.\n\n\nIl est dans l\u2019int\u00e9r\u00eat des peuples fran\u00e7ais et africains que la France adopte une politique africaine guid\u00e9e par l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral humain. L\u2019adaptation au r\u00e9chauffement climatique des pays africains, la lutte contre la d\u00e9sertification, et la pr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9 devront \u00eatre un axe central de cette action. L\u2019acc\u00e8s \u00e0 la sant\u00e9 et les enjeux \u00e9cologiques sont ici ins\u00e9parables des imp\u00e9ratifs de r\u00e9duction de la pauvret\u00e9 et des in\u00e9galit\u00e9s, d\u2019\u00e9ducation, de souverainet\u00e9 dans tous les domaines essentiels de la vie d\u2019une nation (alimentaire, mon\u00e9taire, \u00e9nerg\u00e9tique, etc.).\u00a0Enfin, l\u2019Afrique ne doit pas \u00eatre exclue de la course aux nouvelles fronti\u00e8res de l\u2019humanit\u00e9 (espace, mer, num\u00e9rique). Pour refonder les relations avec l\u2019Afrique\u00a0:\u00a0\n\n\nNous cesserons tout soutien politique, militaire et financier aux dictateurs en Afrique\u00a0\n\n\nNous transformerons \u00ab\u00a0l\u2019aide publique au d\u00e9veloppement\u00a0\u00bb (APD) apport\u00e9e par l\u2019Agence fran\u00e7aise de d\u00e9veloppement (AFD). Consacrer 0,7\u202f% du revenu national brut \u00e0 l\u2019aide publique au d\u00e9veloppement est n\u00e9cessaire, mais insuffisant. Cet objectif ne doit pas \u00eatre atteint \u00e0 l\u2019aide d\u2019artifices comptables, et l\u2019APD ne doit plus servir les int\u00e9r\u00eats des r\u00e9gimes oligarchiques et des multinationales.\u00a0Nous d\u00e9ciderons de son allocation avec les soci\u00e9t\u00e9s civiles sur place, dans un objectif de renforcement des droits humains et des souverainet\u00e9s populaires, et non de mise en d\u00e9pendance n\u00e9ocoloniale\n\n\nNous d\u00e9noncerons les accords commerciaux in\u00e9gaux entre l\u2019Union europ\u00e9enne et l\u2019Afrique, qui d\u00e9truisent les agricultures vivri\u00e8res, et les accords de p\u00eache communautaires, qui d\u00e9truisent la p\u00eache artisanale\u00a0\n\n\nNous favoriserons les conditions politiques et \u00e9conomiques permettant de r\u00e9duire les flux migratoires qui privent l\u2019Afrique de sa jeunesse et de main-d\u2019\u0153uvre qualifi\u00e9e\n\n\nNous laisserons les pays africains des zones CFA (dont la partie ouest est cens\u00e9e devenir \u00e0 terme zone ECO) libres d\u2019avoir une monnaie dont ils soient les seuls ma\u00eetres et dont ils puissent d\u00e9finir les contours\n\n\nNous annulerons les dettes \u00ab\u202fodieuses\u202f\u00bb, contract\u00e9es par des dictatures dans le seul but d\u2019enrichir le clan au pouvoir ou de financer des politiques qui n\u2019ont profit\u00e9 qu\u2019\u00e0 l\u2019oligarchie locale\n\n\nNous r\u00e9viserons les accords de d\u00e9fense pass\u00e9s avec les pays africains, pour qu\u2019ils soient conclus dans l\u2019int\u00e9r\u00eat des peuples, d\u00e9ciderons d\u2019un calendrier de retrait de l\u2019op\u00e9ration militaire Barkhane au Sahel, et proposerons une approche globale et non plus exclusivement militaire de lutte contre les groupes arm\u00e9s dans la r\u00e9gion\nNous d\u00e9fendrons la cr\u00e9ation d\u2019une universit\u00e9 francophone de l\u2019espace, proposant un cursus universitaire commun d\u2019acc\u00e8s \u00e0 tous les m\u00e9tiers relatifs au secteur a\u00e9rospatial\n\n\nRefuser le libre-\u00e9change, instaurer un\u00a0protectionnisme\u00a0solidaire et \u00e9cologique, et \u00e9tendre les protections du droit international aux biens communs plan\u00e9taires\n\n\nLa mondialisation actuelle est synonyme de globalisation de la finance, de concentration des pollutions, de propagation des maladies et d\u2019un libre-\u00e9change au seul profit des multinationales. Elle cr\u00e9e d\u00e9sindustrialisation, pand\u00e9mies, ch\u00f4mage et \u00e9migration forc\u00e9e. Le protectionnisme \u00e9cologique et solidaire est une condition du cod\u00e9veloppement et de l\u2019av\u00e8nement du progr\u00e8s humain partout. Pour le mettre en oeuvre,\u00a0nous porterons au sein du FMI, de\u00a0la Banque mondiale\u00a0et de\u00a0l\u2019OMC\u00a0des propositions de rupture avec le n\u00e9olib\u00e9ralisme international, et r\u00e9investirons la Conf\u00e9rence des Nations unies sur le commerce et le d\u00e9veloppement (CNUCED)\u00a0et l\u2019Organisation internationale du travail (OIT)\u00a0:\u00a0\n\n\nNous porterons la mise en \u0153uvre d\u2019une conditionnalit\u00e9 sociale et \u00e9cologique aux interventions d\u2019institutions financi\u00e8res internationales. Par exemple, les conditions d\u2019octroi d\u2019un pr\u00eat du FMI ne doivent pas pouvoir porter atteinte aux droits sociaux et humains en vigueur dans le pays \u00ab\u00a0b\u00e9n\u00e9ficiaire\u00a0\u00bb du pr\u00eat, ni aux normes internationales en la mati\u00e8re\u00a0\n\n\nNous int\u00e9grerons le respect des r\u00e8gles fondamentales de l\u2019OIT dans les accords commerciaux sign\u00e9s par la France, en renouant avec les principes fondateurs de l\u2019organisation au lendemain de la premi\u00e8re guerre mondiale : \u00ab\u202f\nil ne saurait y avoir une paix universelle et durable sans un traitement d\u00e9cent des travailleurs\u202f\u00bb \n;\n \u00ab\u202fle travail n\u2019est pas une marchandise\u202f\u00bb \n;\n \u00ab\u202fla pauvret\u00e9 o\u00f9 qu\u2019elle existe constitue un danger pour la prosp\u00e9rit\u00e9 de tous\u202f\u00bb\n ; les consid\u00e9rations humaines, sociales (et environnementales) priment sur les consid\u00e9rations \u00e9conomiques et financi\u00e8res\n\n\nNous appuierons les n\u00e9gociations en cours \u00e0 l\u2019ONU pour un Trait\u00e9 contraignant les multinationales \u00e0 respecter des normes sociales et environnementales exigeantes\u00a0\n\n\nPour que les infractions aux conventions internationales du travail par les \u00c9tats et les entreprises multinationales fassent l\u2019objet de sanctions effectives, nous proposerons de doter l\u2019OIT d\u2019un corps d\u2019inspectrices et inspecteurs internationaux du travail et en exigerons l\u2019association aux n\u00e9gociations et au suivi des accords commerciaux internationaux\u00a0\n\n\nNous pousserons pour que l\u2019Union europ\u00e9enne devienne un sujet de droit devant les normes internationales du travail afin de rendre possibles des recours lorsque ses d\u00e9cisions ne respectent pas le droit international du travail\u00a0\n\n\nNous proposerons la cr\u00e9ation d\u2019un tribunal international de justice \u00e9conomique pour juger les crimes financiers transnationaux\n\n\nNous appuierons, dans la continuit\u00e9 de la r\u00e9solution de 2015 de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU sur laquelle la France s\u2019est abstenue, les m\u00e9canismes de r\u00e9solution collective des dettes d\u2019\u00c9tats, largement ill\u00e9gitimes, qui ob\u00e8rent toute possibilit\u00e9 de reconversion \u00e9cologique et sociale des \u00e9conomies\u00a0\n\n\nNous proposerons une r\u00e9forme de la FAO (Organisation de l\u2019ONU pour l\u2019agriculture et l\u2019alimentation) pour favoriser la souverainet\u00e9 alimentaire des peuples et la conversion \u00e9cologique de l\u2019agriculture\u00a0\n\n\nLa rupture avec le n\u00e9olib\u00e9ralisme implique d\u2019\u00e9largir le domaine des biens publics mondiaux ou bien communs mondiaux. Il s\u2019agit notamment des grands cycles, de l\u2019eau, de l\u2019air, des oc\u00e9ans, et de leurs points les plus importants sur le globe. Les biens communs incluent aussi l\u2019ensemble des biens et services dont l\u2019humanit\u00e9 d\u00e9pend pour sa survie et pour le bon fonctionnement de ses structures sociales. La pand\u00e9mie offre ainsi un autre exemple de d\u00e9fi dont les solutions sont forc\u00e9ment en partie mondiales.\u00a0\n\n\nDogmatiques, les n\u00e9olib\u00e9raux pr\u00e9tendent que le march\u00e9 d\u00e9r\u00e9gul\u00e9 est \u00e0 m\u00eame de g\u00e9rer les biens communs. Nous affirmons au contraire qu\u2019ils doivent \u00e9chapper aux m\u00e9canismes de march\u00e9, par l\u2019intervention des puissances publiques. Le peuple humain tout entier est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 leur gestion. Mais tous ne peuvent pas \u00eatre soustraits \u00e0 la souverainet\u00e9 nationale. Il faut donc inventer un ordre international dans lequel des r\u00e8gles communes et \u00e9cologiques sont d\u00e9cid\u00e9es par l\u2019ensemble des \u00c9tats et leur mise en \u0153uvre confi\u00e9e \u00e0 leurs gouvernements. Nous d\u00e9fendons pour les biens communs mondiaux la progression d\u2019un droit international, avec :\u00a0\n\n\nL\u2019\u00e9largissement du dispositif de la licence d\u2019office et la lev\u00e9e des brevets sur les vaccins et sur les autres moyens m\u00e9dicaux de lutte contre la pand\u00e9mie de Covid-19, comme l\u2019ont demand\u00e9 plusieurs dizaines de pays et comme le pr\u00e9conise l\u2019OMS\u00a0\n\n\nLa cr\u00e9ation d\u2019un tribunal international de justice climatique et environnementale\u00a0et la reconnaissance internationale du crime d\u2019\u00e9cocide\u00a0\n\n\nLa protection de l\u2019eau et de son acc\u00e8s pour tous comme enjeu prioritaire de la politique internationale et de coop\u00e9ration de la France\n\n\nL\u2019adoption d\u2019un trait\u00e9 international de protection des grands fonds marins\u00a0\n\n\nL\u2019application \u00e0 l\u2019Arctique, objet de toutes les convoitises, du statut international de l\u2019Antarctique, avec pour objectifs principaux la coop\u00e9ration scientifique et l\u2019interdiction de l\u2019exploitation de leurs ressources sous-marines, tels les minerais ou les hydrocarbures\u00a0\n\n\nLa for\u00eat comme bien public mondial\u00a0: en rompant avec les accords commerciaux participant de l\u2019augmentation de la d\u00e9forestation import\u00e9e, et en oeuvrant \u00e0 la lutte internationale contre les pratiques ill\u00e9gales qui d\u00e9truisent les for\u00eats\u00a0\n\n\nL\u2019extension permanente de la cat\u00e9gorie des biens publics mondiaux et des protections aff\u00e9rentes : la biodiversit\u00e9, dont le renforcement est une condition pour emp\u00eacher l\u2019apparition des zoonoses comme le Covid-19, les mers et fonds marins, l\u2019espace, le climat, Internet, mais aussi la stabilit\u00e9 \u00e9conomique et financi\u00e8re, sont autant de biens publics mondiaux dont la liste doit rester ouverte, aux antipodes de la pr\u00e9tention n\u00e9olib\u00e9rale \u00e0 \u00e9tendre sans fin le domaine des marchandises\n\n\nStopper l\u2019\u00e9rosion de l\u2019outil diplomatique fran\u00e7ais et\u00a0son alignement sur la diplomatie de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\n\n\nAucune de ces ambitions ne sera r\u00e9alisable sans le r\u00e9tablissement de notre outil diplomatique. Le r\u00e9seau diplomatique de la France, troisi\u00e8me du monde apr\u00e8s ceux de la Chine et des \u00c9tats-Unis d\u2019Am\u00e9rique, a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 mal par des d\u00e9cennies de coupes budg\u00e9taires. Le minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res a subi la pire cure d\u2019aust\u00e9rit\u00e9 de tous les minist\u00e8res. Il a perdu la moiti\u00e9 de ses effectifs en trente ans.\n \nLes personnels du r\u00e9seau de la coop\u00e9ration culturelle, essentiel \u00e0 l\u2019influence fran\u00e7aise, ont le plus souffert, tout comme le r\u00e9seau \u00e9ducatif fran\u00e7ais \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Au niveau g\u00e9ographique, la zone Afrique et oc\u00e9an Indien, qui devrait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme une priorit\u00e9 strat\u00e9gique, a \u00e9t\u00e9 la plus s\u00e9v\u00e8rement touch\u00e9e. Or, avoir la connaissance d\u2019une zone g\u00e9ographique implique d\u2019avoir des personnels qualifi\u00e9s sur le terrain. Les moyens mat\u00e9riels ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 amput\u00e9s : 188 emprises immobili\u00e8res fran\u00e7aises \u00e0 l\u2019\u00e9tranger ont \u00e9t\u00e9 brad\u00e9es depuis 2007. Enfin, les moyens de coop\u00e9ration du minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s pour l\u2019essentiel \u00e0 l\u2019Agence fran\u00e7aise de d\u00e9veloppement (AFD), qui agit avant tout comme une banque autonome du Quai d\u2019Orsay. Cet affaiblissement g\u00e9n\u00e9ral a parfois \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 au nom d\u2019une \u00ab\u00a0mutualisation\u00a0\u00bb des moyens au niveau europ\u00e9en, alors que l\u2019UE, qui n\u2019a aucune unit\u00e9 de vue en mati\u00e8re d\u2019action ext\u00e9rieure, n\u2019est pas une puissance g\u00e9opolitique.\u00a0\n\n\nLe gouvernement actuel pr\u00e9tend avoir \u00ab\n\u00a0stopp\u00e9 l\u2019h\u00e9morragie\u00a0\u00bb\n via une timide hausse budg\u00e9taire pour l\u2019Action ext\u00e9rieure de l\u2019\u00c9tat en 2022. Mais il a continu\u00e9 \u00e0 supprimer des centaines de postes entre 2017 et 2021 et le budget vot\u00e9 pour 2022 n\u2019atteint m\u00eame pas celui de 2017. Pire, au pr\u00e9texte \u00ab\u00a0d\u2019ouvrir\u00a0\u00bb l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la haute fonction publique, Emmanuel Macron a d\u00e9cid\u00e9 la suppression du corps diplomatique, appel\u00e9 \u00e0 \u00eatre dissout dans celui des administrateurs de l\u2019\u00c9tat. Cette r\u00e9forme n\u2019est autre que la destruction d\u2019un savoir-faire diplomatique d\u2019excellence h\u00e9rit\u00e9 d\u2019une longue histoire de relations internationales de l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais.\n\n\nUne fois au pouvoir, nous rendrons \u00e0 l\u2019\u00c9tat tous les moyens n\u00e9cessaires \u00e0 la planification et \u00e0 la mise en \u0153uvre d\u2019une action ext\u00e9rieure ind\u00e9pendante et coh\u00e9rente :\n\n\nEn annulant la suppression du corps diplomatique voulue par Emmanuel Macron\n\n\nEn redonnant les moyens de remplir leurs missions au Quai d\u2019Orsay et \u00e0 l\u2019ensemble du r\u00e9seau diplomatique et culturel\u00a0\n\n\nEn int\u00e9grant au sein du minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res les moyens humains et mat\u00e9riels de la coop\u00e9ration technique, scientifique et culturelle, massivement transf\u00e9r\u00e9s \u00e0 l\u2019AFD\n\n\nEn revenant sur la \u00ab\u202fdiplomatie \u00e9conomique\u202f\u00bb qui, sous l\u2019\u00e9gide de Business France, tend \u00e0 r\u00e9duire les ambassadeurs \u00e0 un r\u00f4le de VRP\u00a0\n\n\nEn stoppant la privatisation cach\u00e9e du r\u00e9seau d\u2019enseignement fran\u00e7ais \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, sous couvert du \u00ab\u202f\nplan de d\u00e9veloppement pour l\u2019enseignement fran\u00e7ais \u00e0 l\u2019\u00e9tranger\u202f\u00bb\n adopt\u00e9 en 2019 et en redonnant aux \u00e9tablissements des moyens publics suffisants\u00a0\n\n\nEn redonnant la comp\u00e9tence historique des visas au minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res, pour\u00a0refaire de la politique de visas un outil de rayonnement international\u00a0\n\n\n\n\nGuerre en Ukraine : intervention de Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale le 1er mars 2022\n\n\n\u00ab\u202fPrenons de la hauteur pour mesurer le d\u00e9sastre dans lequel nous sommes plong\u00e9 ce moment.\nLe GIEC annonce des changements irr\u00e9versibles dans le climat : la moiti\u00e9 de l\u2019humanit\u00e9 et de la biodiversit\u00e9 sont menac\u00e9s. Mais nous sommes clou\u00e9s dans un conflit qui peut d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer en guerre nucl\u00e9aire d\u00e9truisant plus vite encore toute l\u2019humanit\u00e9.\nJames Webb, le plus puissant t\u00e9lescope que l\u2019humanit\u00e9 ait jamais construit, est entr\u00e9 en fonction aux limites de l\u2019orbite de notre plan\u00e8te.\nMais il nous faut avoir pour priorit\u00e9 de surveiller depuis l\u2019Espace des mouvements de camions militaires.\nL\u2019humanit\u00e9 est ainsi plong\u00e9e dans une r\u00e9gression consternante.\nCar en une nuit d\u2019invasion le gouvernement nationaliste de la Russie vient de nous ramener au 19\u00e9me si\u00e8cle, quand les diff\u00e9rents entre les puissances se r\u00e9glaient par la guerre. De nous ramener au 20eme si\u00e8cle quand toute guerre en Europe devenait mondiale.\nQuelles que soient les causes de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, rien ne peut l\u2019excuser. Ni la relativiser.\nLa menace que contient cette invasion \u2013 celle d\u2019une guerre mondiale totale. Et cela en fait un crime contre l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral humain de notre temps. Le gouvernement de monsieur Poutine en porte la totale responsabilit\u00e9 puisque c\u2019est lui et personne d\u2019autre qui est pass\u00e9 \u00e0 l\u2019acte.\nDe la sorte, la politique est faite de r\u00e9alit\u00e9. De fait, l\u2019honneur de la condition humaine est dans la r\u00e9sistance des ukrainiens. Mais elle est aussi dans celle des Russes eux-m\u00eames, qui manifestent contre la d\u00e9cision de guerre de leur propre pays.\nIls t\u00e9moignent pour l\u2019aspiration universelle \u00e0 la paix. Leurs manifestations nous donnent un mod\u00e8le d\u2019action. Elles minent politiquement la coh\u00e9sion de l\u2019appareil du gouvernement russe.\nD\u00e8s lors ne l\u2019oublions jamais : le peuple russe n\u2019est pas notre ennemi. Nous, fran\u00e7ais, ne le confondons pas avec le r\u00e9gime nationaliste qui est en place.\nNous savons d\u00e9sormais dans quelle alternative nous sommes enferm\u00e9s.\nAucune participation \u00e0 la guerre ne pourrait rester limit\u00e9e. Action et r\u00e9action s\u2019enchaineraient implacablement et sans limite.\nFace \u00e0 une puissance nucl\u00e9aire comme la Russie, la destruction nucl\u00e9aire g\u00e9n\u00e9rale serait l\u2019horizon pr\u00e9visible. D\u2019ailleurs monsieur Poutine n\u2019a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 en menacer lui-m\u00eame le monde. D\u00e8s lors, si frustrant que cela soit, le seul chemin rationnel est celui de la paix. Il porte un nom clair: la d\u00e9sescalade.\nSi frustrant que ce soit, l\u2019alternative reste simple : ou bien la diplomatie ou bien la guerre totale. Tout doit aller \u00e0 la diplomatie et rien \u2013 si peu que ce soit \u2013 \u00e0 la guerre.\nM\u00e9fions-nous des solutions improvis\u00e9es et des conforts de postures. Les moyens que nous employons ne doivent jamais pouvoir se retourner contre nous.\n\u00b7 Pourtant je regrette que l\u2019union europ\u00e9enne a d\u00e9cid\u00e9 de, je cite, \u00ab fournir des armements n\u00e9cessaires \u00e0 une guerre \u00bb selon les termes du commissaire Josep Borrel charg\u00e9 des relations ext\u00e9rieures. Cette d\u00e9cision ferait de nous des co-bellig\u00e9rants. Un engrenage s\u2019enclenche. Avec quelle l\u00e9gitimit\u00e9 ? Quand notre parlement l\u2019a-t-il d\u00e9cid\u00e9 ? Pourquoi avoir rompu ce que le commissaire Borrel a lui-m\u00eame qualifi\u00e9 de \u00ab tabou de l\u2019histoire de l\u2019union \u00bb \u00e0 savoir \u00ab ne jamais fournir d\u2019armes \u00e0 des bellig\u00e9rants \u00bb ?\n\u00b7 Orienter ces armes \u00e0 partir de la Pologne, terre d\u2019OTAN, n\u2019est-ce pas se mettre \u00e0 la merci de toutes les provocations des parties prenantes au conflit ?\n\u00b7 Couper le circuit financier Swift n\u2019est-ce-pas engager une escalade mondiale en poussant russes et chinois \u00e0 utiliser d\u00e9sormais exclusivement leur propre circuit ? Quel avantage pour la paix ?\nMieux vaudrait plut\u00f4t prendre une initiative diplomatique radicale.\nC\u2019est-\u00e0-dire accepter de traiter franchement, directement le fond du probl\u00e8me pos\u00e9 : la s\u00e9curit\u00e9 de chaque nation en Europe. Cette question est rest\u00e9e ouverte apr\u00e8s l\u2019implosion de l\u2019URSS, puisque pour la premi\u00e8re fois dans l\u2019histoire contemporaine un empire s\u2019est effondr\u00e9 sans qu\u2019on discute les nouvelles fronti\u00e8res.\nC\u2019est possible. L\u2019outil existe. Il faut pour cela ouvrir une session extraordinaire de l\u2019Organisation de la s\u00e9curit\u00e9 et de la coop\u00e9ration en Europe (OSCE) organisation cr\u00e9\u00e9e pour cela par les accords d\u2019Helsinki en 1975. Ce moyen existe. D\u00e9clenchons le.\nLa solution existe aussi. C\u2019est la proclamation de la neutralit\u00e9 de l\u2019Ukraine. Le pr\u00e9sident Zelensky s\u2019y est dit officiellement pr\u00eat. D\u2019ailleurs cette neutralit\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par le parlement de l\u2019Ukraine en 1990 le jour du vote de sa d\u00e9claration de souverainet\u00e9 par 339 voix contre 5. Cette d\u00e9claration dit, je cite que l\u2019Ukraine \u00ab d\u00e9clare solennellement son intention d\u2019\u00eatre un \u00c9tat perp\u00e9tuellement neutre qui ne participe \u00e0 aucun bloc militaire. \u00ab\nA cette heure, il s\u2019agit de rendre la diplomatie plus profitable que la guerre. Il s\u2019agit de contraindre \u00e0 la n\u00e9gociation. Et si l\u2019offre \u00e9tait faite, la contrepartie pourrait \u00eatre le cessez-le-feu imm\u00e9diat pour que cesse le martyr des ukrainiens.\nDisons encore qu\u2019une telle n\u00e9gociation est de notre int\u00e9r\u00eat le plus direct comme fran\u00e7ais. Car nous aussi nous avons des revendications de s\u00e9curit\u00e9. La premi\u00e8re est de voir interdire l\u2019installation de missiles de moyenne port\u00e9e capable d\u2019atteindre la France depuis le sol de la Russie ou de ses alli\u00e9s.\nEn toute hypoth\u00e8se, nous venons de toucher du doigt les limites de la doctrine de dissuasion nucl\u00e9aire \u00ab terrestre \u00bb, je dis bien \u201cterrestre\u201d, face \u00e0 un adversaire r\u00e9solu car le \u00ab tout ou rien \u00bb enferme clairement dans le \u00ab rien \u00bb si on n\u2019est pas pr\u00eat \u00e0 se faire sauter soi-m\u00eame. La guerre d\u2019Ukraine nous oblige donc \u00e0 repenser beaucoup sur nous-m\u00eames.\nLa d\u00e9nucl\u00e9arisation du monde doit redevenir un objectif concret de notre diplomatie puisque la surench\u00e8re nucl\u00e9aire ne peut pas avoir de sens concret. La guerre d\u2019Ukraine vient de le prouver. Et souvenons-nous \u00e0 cet instant du nombre des conflits de fronti\u00e8res qui s\u2019expriment encore d\u2019une fa\u00e7on ou d\u2019une autre sur le sol du vieux continent. Aujourd\u2019hui, 13 pays sont concern\u00e9s. Soit le quart des nations du vieux continent.\nCela prouve combien il vaudrait mieux convoquer \u00e0 temps une conf\u00e9rence europ\u00e9enne des fronti\u00e8res qui permette de d\u00e9finir les modalit\u00e9s de r\u00e8glement de chaque cas, et d\u2019\u00e9tablir ainsi une doctrine partag\u00e9e par tous.\nLa crise que nous vivons interroge toutes les certitudes et les doctrines pass\u00e9es. A l\u2019ONU, dans le vote sur la r\u00e9solution \u00e0 propos de l\u2019Ukraine, notant l\u2019abstention de l\u2019Inde et de la Chine, c\u2019est-\u00e0-dire de 50 % de l\u2019humanit\u00e9.\nC\u2019est un signal d\u2019une extr\u00eame importance. Un autre ordre g\u00e9opolitique du monde s\u2019installe d\u00e9j\u00e0, \u00e0 partir de l\u2019Asie.\nIl est temps alors d\u2019actualiser nos conceptions. Le r\u00e9gime nationaliste russe actuel agit comme un capitalisme oligarchique autoritaire. L\u2019invasion de l\u2019Ukraine signe une nouvelle carte d\u2019identit\u00e9 apr\u00e8s trente ans de mutations continues.\nDe m\u00eame, s\u2019en est termin\u00e9 du \u00ab nouvel ordre mondial \u00bb annonc\u00e9 par George Bush en 1991. Le moment est entr\u00e9 dans le temps d\u2019une r\u00e9organisation g\u00e9n\u00e9rale. Pouss\u00e9s dans les bras l\u2019une de l\u2019autre par la strat\u00e9gie des USA, Russie et Chine font \u00e9merger un nouveau bloc. H\u00e9las nous avons \u00e9t\u00e9 incapables de promouvoir l\u2019Europe de l\u2019Atlantique \u00e0 l\u2019Oural ! Est-il trop tard ?\nDans ce nouveau contexte, les automatismes et les all\u00e9geances du pass\u00e9 ont-ils un int\u00e9r\u00eat pour nous fran\u00e7ais ? Je ne le crois pas.\nLe non alignement est notre int\u00e9r\u00eat. Dans la situation mouvante de notre temps, nous ne devons \u00eatre les oblig\u00e9s de personne. La sortie de l\u2019OTAN, organisation inefficace, participe par sa volont\u00e9 d\u2019expansion aux tensions guerri\u00e8res sur notre continent.\n\u00ab Non alignement \u00bb ne signifie pas neutralit\u00e9. Le choix de la France la met du c\u00f4t\u00e9 du droit international. Et ce droit est du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019Ukraine.\nNon align\u00e9s, nous serons libres pour mener une diplomatie vraiment altermondialiste.\nD\u2019une faiblesse, d\u2019un malheur, faisons une force. La crise en cours comporte tous les risques mais aussi tous les moyens d\u2019un rebond positif.\nAttention ! Les postures de \u00ab va-t-en guerre \u00bb pullulent toujours autour des conflits.\nMais l\u2019action politique d\u00e9mocratique \u00e0 toutes les \u00e9chelles n\u2019est rien d\u2018autre qu\u2019un effort toujours recommenc\u00e9 pour r\u00e9gler par la discussion et la d\u00e9cision collective la violence des conflits qui divisent la soci\u00e9t\u00e9.\nLa d\u00e9mocratie reste un choix d\u2019optimisme politique.\nA cette heure, c\u2019est la d\u00e9monstration que nous devons en faire \u00e0 propos de la crise de l\u2019Ukraine. \u00bb\n\n\n\n"}, {"id": 1015, "markdown": "", "entity": "externalpage", "title": "D\u00e9fense", "doctype": "Livret", "url": "https://melenchon2022.fr/livrets-thematiques/defense/", "image": "livret_defense.png", "content": "\n\n\n\n\u00ab\u202f\nComment porter au plus haut, pour la France et pour le monde incertain dont elle est envelopp\u00e9e, les chances de la paix ?\n \nEt si, malgr\u00e9 son effort et sa volont\u00e9 de paix, elle est attaqu\u00e9e, comment porter au plus haut les chances de salut, les moyens de la victoire ?\n\u202f\u00bb\n\n\nJean Jaur\u00e8s, \nL\u2019Arm\u00e9e nouvelle\n\n\n\n\nNotre constat : Le bilan d\u2019Emmanuel Macron : cinq ans d\u2019opacit\u00e9, d\u2019alignement et d\u2019aveuglement\u00a0\n\n\nLa d\u00e9fense est une politique du temps long. Dans ce domaine plus qu\u2019ailleurs, les d\u00e9cisions prises par les pr\u00e9d\u00e9cesseurs engagent et limitent la marge d\u2019action des successeurs. L\u2019inertie est n\u00e9cessairement forte lorsque les programmes d\u2019armement sont d\u00e9velopp\u00e9s sur des d\u00e9cennies et que les conflits s\u2019enlisent. \nEn mati\u00e8re de d\u00e9fense, le quinquennat d\u2019Emmanuel Macron est celui des faux-semblants et du temps perdu.\n\n\nLa loi de programmation militaire (LPM) qui a servi de cadre g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 cette politique ne tranchait rien.\n\n\nElle s\u2019appuie sur une \u00ab\u202frevue strat\u00e9gique\u202f\u00bb r\u00e9dig\u00e9e dans la pr\u00e9cipitation, qui consiste surtout en un catalogue de menaces, sans prendre en compte les changements g\u00e9opolitiques advenus depuis le Livre blanc de 2008. Aucun bilan des op\u00e9rations ext\u00e9rieures (OPEX) n\u2019a \u00e9t\u00e9 fait.\n\n\nConform\u00e9ment \u00e0 ce qui allait \u00eatre sa pratique autocratique, Emmanuel Macron a m\u00eame exclu de la discussion la question de l\u2019efficacit\u00e9 actuelle de la dissuasion nucl\u00e9aire. Au fil du mandat, les d\u00e9cisions les plus importantes ont ainsi \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la discussion parlementaire : lancement des sous-marins de 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, cr\u00e9ation d\u2019un commandement de l\u2019espace, lancement d\u2019un porte-avions de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration (PANG), etc.\n\n\nConstatant des ruptures technologiques \u00e9videntes, la revue strat\u00e9gique n\u2019interroge ni les objectifs ni le format des arm\u00e9es.\n Cinq ans plus tard, l\u2019inanit\u00e9 de certains slogans appara\u00eet de plus en plus clairement. Le \u00ab\u202fmod\u00e8le d\u2019arm\u00e9e complet\u202f\u00bb, tant vant\u00e9 dans les discours, n\u2019est pas une r\u00e9alit\u00e9. Certaines capacit\u00e9s critiques sont maintenues de mani\u00e8re presque r\u00e9siduelle. L\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19 a par exemple mis en \u00e9vidence le peu de r\u00e9serve du service de sant\u00e9 des arm\u00e9es (SSA) apr\u00e8s des ann\u00e9es d\u2019aust\u00e9rit\u00e9.\n\n\nDes trous capacitaires sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0\n ou en vue, notamment dans le domaine du renseignement et dans la Marine. La remont\u00e9e en puissance que devait permettre la LPM a \u00e9t\u00e9 en grande partie ob\u00e9r\u00e9e par la hausse des cr\u00e9dits li\u00e9s \u00e0 la dissuasion nucl\u00e9aire et par le financement des OPEX. Elle a surtout \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s profitable aux industriels, au point que certain\u00b7es expert\u00b7es n\u2019h\u00e9sitent pas \u00e0 parler de loi de programmation \u00ab\u202fde production\u202f\u00bb.\n\n\nEmmanuel Macron n\u2019a pas su finir la guerre au Mali.\n La position de la France dans ce conflit est plus pr\u00e9caire que jamais alors que la l\u00e9galit\u00e9 de l\u2019intervention fran\u00e7aise \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 fragile. Sa l\u00e9gitimit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 sap\u00e9e par le temps, par les man\u0153uvres adverses et surtout par la gestion opaque et au jour le jour d\u00e9cid\u00e9e par l\u2019ex\u00e9cutif fran\u00e7ais. Les ressorts de cette d\u00e9b\u00e2cle lente sont connus de longue date et ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9s par les militaires eux-m\u00eames. En l\u2019absence d\u2019objectifs clairs, les sacrifices humains, les d\u00e9penses consenties et la succession des victoires tactiques remport\u00e9es par nos arm\u00e9es ne pouvaient en aucun cas se traduire par une victoire strat\u00e9gique.\n\n\nAlors qu\u2019Emmanuel Macron pr\u00e9tendait renouer avec le gaullo-mitterrandisme, sa politique de d\u00e9fense est totalement align\u00e9e sur les \u00c9tats-Unis.\n Elle s\u2019est inscrite dans la continuit\u00e9 de Nicolas Sarkozy et de Fran\u00e7ois Hollande. Quel meilleur symbole de cette continuit\u00e9 que le maintien de Jean-Yves Le Drian au portefeuille des Affaires \u00e9trang\u00e8res ?\n\n\nLa timide tentative de secouer le \nstatu quo\n \u00e0 l\u2019Otan a fait long feu d\u2019une fa\u00e7on d\u00e9shonorante. Constatant la \u00ab\u202fmort c\u00e9r\u00e9brale\u202f\u00bb de l\u2019organisation, Emmanuel Macron n\u2019en a pourtant tir\u00e9 aucune cons\u00e9quence. Le torpillage par les \u00c9tats-Unis du partenariat entre la France et l\u2019Australie n\u2019a suscit\u00e9 aucune r\u00e9action s\u00e9rieuse hormis une protestation symbolique et sans effet. De m\u00eame l\u2019accroissement des tensions en M\u00e9diterran\u00e9e orientale n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 de nature \u00e0 faire douter de la coh\u00e9rence et de la pertinence de l\u2019Alliance.\n\n\nLe projet \u00ab\u202fd\u2019Europe de la d\u00e9fense\u202f\u00bb, d\u00e9j\u00e0 chaudement d\u00e9fendu par Fran\u00e7ois Hollande, n\u2019aura \u00e9t\u00e9 qu\u2019une fable nuisible.\n Sur le plan des principes d\u2019abord. La souverainet\u00e9 appartenant au peuple, il devrait aller de soi que la d\u00e9fense est une pr\u00e9rogative qui ne peut \u00eatre partag\u00e9e au niveau de l\u2019Union europ\u00e9enne. En effet, il n\u2019existe pas un peuple europ\u00e9en mais des peuples europ\u00e9ens, pas de Nation europ\u00e9enne mais des nations ayant chacune leur politique \u00e9trang\u00e8re et de d\u00e9fense. L\u2019id\u00e9e \u00ab\u202fd\u2019Europe de la d\u00e9fense\u202f\u00bb a donc des implications anti-d\u00e9mocratiques tr\u00e8s claires.\n\n\nD\u2019un point de vue op\u00e9rationnel, le bilan est \u00e9galement tr\u00e8s probl\u00e9matique. Pour sauvegarder et renforcer un pseudo \u00ab\u202fcouple franco-allemand\u202f\u00bb dont Berlin ne se soucie gu\u00e8re, \nEmmanuel Macron a tout c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l\u2019Allemagne.\n Et les camouflets se sont succ\u00e9d\u00e9. La ministre de la D\u00e9fense d\u2019Angela Merkel, Annegret Kramp-Karrenbauer a par exemple signifi\u00e9 cr\u00fbment que l\u2019objectif \u00ab\u202fd\u2019autonomie strat\u00e9gique\u202f\u00bb europ\u00e9enne constamment affich\u00e9 par Emmanuel Macron \u00e9tait une \u00ab\u202fillusion\u202f\u00bb. Depuis, le changement de majorit\u00e9 au \nBundestag \nn\u2019a pas chang\u00e9 la donne. Les grands programmes industriels men\u00e9s en coop\u00e9ration le sont au d\u00e9triment de la France. Le programme d\u2019avion du futur (SCAF) n\u2019est pas men\u00e9 entre \u00e9gaux et les savoir-faire fran\u00e7ais sont mis en partage \u00e0 des conditions qui ne sont pas satisfaisantes. Le programme de char du futur (MGCS) est une aubaine pour l\u2019industrie m\u00e9tallurgique allemande. Alors que seul \nKNDS\n aurait d\u00fb profiter de ce contrat, les Allemands ont r\u00e9ussi \u00e0 imposer la participation de \nRheinmetall\n dans des conditions tout \u00e0 fait injustes. Le programme d\u2019avions de surveillance maritime (\nMAWS\n) a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 sabot\u00e9 par l\u2019Allemagne, qui a pourtant fait croire durant des mois que le partenariat aboutirait. En toutes choses, la na\u00efvet\u00e9 face \u00e0 Berlin aura \u00e9t\u00e9 la r\u00e8gle.\n\n\nLa politique industrielle a \u00e9t\u00e9 dans la continuit\u00e9 des ann\u00e9es Sarkozy-Hollande.\n \nCons\u00e9quence des privatisations des vingt derni\u00e8res ann\u00e9es,\n \nla logique marchande a pr\u00e9valu sur la satisfaction des besoins domestiques. Elle a\n \nconduit \u00e0 lier la France \u00e0 des engagements inacceptables.\n Les exportations ont atteint des montants in\u00e9dits mais dans des conditions qui humilient la France : les exportations en direction des pays engag\u00e9s dans la guerre au Y\u00e9men sont contraires au Trait\u00e9 sur le commerce des armes (TCA). Les ventes d\u2019armes \u00e0 l\u2019\u00c9gypte sont la contrepartie du silence de la France face aux crimes commis par le r\u00e9gime, y compris avec la complicit\u00e9 de la France. C\u2019est notamment ce qu\u2019ont montr\u00e9 les r\u00e9v\u00e9lations du m\u00e9dia d\u2019investigation \nDisclose\n au sujet de l\u2019op\u00e9ration \nSirli\n et de l\u2019installation de dispositifs de surveillance massive de la population. Ces op\u00e9rations discr\u00e9ditent la France sur la sc\u00e8ne internationale. Le soutien apport\u00e9 au mar\u00e9chal Haftar en Libye dans le sillage des \u00c9mirats et de l\u2019\u00c9gypte a par exemple rendu inaudible l\u2019argumentation fran\u00e7aise lorsque la Turquie a menac\u00e9 la fr\u00e9gate \nCourbet \ncherchant \u00e0 faire respecter l\u2019embargo sur les armes.\n\n\nPar ailleurs, la recherche permanente de clients conduit \u00e0 faire des \u00e9quipements de nos propres arm\u00e9es les variables d\u2019ajustement des propositions commerciales. Les contrats sur le \nRafale\n vont en particulier obliger \u00e0 pr\u00e9lever sur les capacit\u00e9s nationales. De m\u00eame, ces ventes \u00ab\u202f\u00e0 tous les vents\u202f\u00bb ouvrent des br\u00e8ches dans notre propre s\u00e9curit\u00e9. Ainsi, les \nRafale \nvendus au Qatar ont-ils fait l\u2019objet d\u2019une \u00e9tude minutieuse par Ankara lorsque l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air qatarie est all\u00e9e s\u2019entra\u00eener en Turquie.\n\n\nEnfin il faut noter que \nles cinq ann\u00e9es de mandat d\u2019Emmanuel Macron ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es par une politisation des arm\u00e9es\n dont l\u2019ex\u00e9cutif est un des principaux responsables. Cette tendance contrevient \u00e0 la tradition r\u00e9publicaine qui fait primer l\u2019autorit\u00e9 civile \u00e9lue. Elle a \u00e9t\u00e9 nourrie par l\u2019habitude prise par les ministres de ne pas assumer leurs \u00e9checs et responsabilit\u00e9s pour les faire plut\u00f4t porter sur de grands subordonn\u00e9s : l\u2019incendie de la \nPerle et \nl\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19 au sein du \nCharles de Gaulle\n ayant conduit \u00e0 son immobilisation sont deux illustrations nettes de cette m\u00e9thode de transfert de responsabilit\u00e9. D\u2019autres moments ont aggrav\u00e9 ce glissement. Le cong\u00e9diement du g\u00e9n\u00e9ral de Villiers dans des conditions d\u00e9shonorantes, l\u2019utilisation r\u00e9currente du prestige des arm\u00e9es \u00e0 des fins de communication, l\u2019effacement de la ministre derri\u00e8re le chef d\u2019\u00e9tat-major afin de justifier les choix politiques, la tentation d\u2019utiliser l\u2019arm\u00e9e face aux Gilets jaunes, la gestion pour le moins d\u00e9sordonn\u00e9e de la communication du minist\u00e8re et des unit\u00e9s, tout a concouru \u00e0 donner un plus grand poids politique aux arm\u00e9es. L\u2019extr\u00eame-droite a \u00e9galement pris une grande part \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne auquel il faudra mettre fin.\n\n\nNotre projet : Une France ind\u00e9pendante au service de la paix\n\n\nL\u2019analyse et les objectifs de la politique internationale de l\u2019Union populaire font l\u2019objet d\u2019un livret \u00e0 part. Notre projet pour la d\u00e9fense s\u2019inscrit pleinement dans cette analyse. Il entre aussi profond\u00e9ment en r\u00e9sonance avec la proposition de fonder une 6\ne\n R\u00e9publique dans laquelle les citoyennes et citoyens retrouveront toute leur place et leur capacit\u00e9 d\u2019initiative.\n\n\nIl convient tout de m\u00eame d\u2019apporter quelques \u00e9l\u00e9ments concernant sp\u00e9cifiquement le contexte international et les transformations de la conflictualit\u00e9.\n\n\nLa mondialisation capitaliste est porteuse de menaces\n pour la France. Le principe de concurrence qu\u2019elle place au c\u0153ur de toutes les relations fait cro\u00eetre les tensions entre \u00c9tats. Elle fait \u00e9merger des acteurs priv\u00e9s internationaux qui marginalisent la puissance publique ou la forcent \u00e0 embrasser ses propres int\u00e9r\u00eats dans les conflits qui peuvent l\u2019opposer \u00e0 des rivaux.\n\n\nLa financiarisation place l\u2019ordre international sous la menace d\u2019une crise \u00e9conomique syst\u00e9mique.\n\n\nLa globalisation des \u00e9changes accro\u00eet \u00e9galement les vuln\u00e9rabilit\u00e9s et les menaces en pr\u00e9cipitant la crise \u00e9cologique et en privant les \u00c9tats des moyens de leur ind\u00e9pendance. La pand\u00e9mie de Covid-19 en a apport\u00e9 une preuve irr\u00e9futable.\n\n\nLa crise \u00e9cologique engendre des tensions \u00e0 toutes les \u00e9chelles\n : elle fait na\u00eetre des conflits de voisinage pour l\u2019utilisation des ressources aussi bien que des conflits \u00e0 tr\u00e8s grande \u00e9chelle entre superpuissances pour l\u2019appropriation de routes commerciales, de terres cultivables, de mati\u00e8res premi\u00e8res.\n\n\nCes grandes tendances sont le fond sur lequel se d\u00e9tache \nune r\u00e9organisation des relations internationales domin\u00e9e par les \u00c9tats-Unis. Leur d\u00e9clin face \u00e0 la Chine est l\u2019un des principaux risques pour la s\u00e9curit\u00e9 mondiale.\n La perspective d\u2019une grande confrontation entre les g\u00e9ants est pens\u00e9e (et sans doute voulue) par de nombreux d\u00e9cideurs \u00e9tasuniens comme quasiment in\u00e9luctable.\u00a0\n\n\nDans ce contexte, la France ne saurait se laisser enfermer dans une conception \u00ab\u202foccidentaliste\u202f\u00bb de ses int\u00e9r\u00eats et de sa s\u00e9curit\u00e9.\n Elle est pr\u00e9sente sur tous les continents. Elle est membre permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU. Son territoire maritime est le deuxi\u00e8me plus vaste au monde. Sa plus longue fronti\u00e8re maritime est avec l\u2019Australie. Sa plus longue fronti\u00e8re terrestre est avec le Br\u00e9sil. Son r\u00e9gime politique, la R\u00e9publique, repose sur l\u2019id\u00e9e d\u2019universalit\u00e9 des droits. Il est intrins\u00e8quement universaliste et donc internationaliste.\u00a0\n\n\nC\u2019est pourquoi, il est plus que jamais indispensable que la France se donne d\u2019urgence des marges de man\u0153uvre et retrouve son ind\u00e9pendance.\n Disposer d\u2019une pleine capacit\u00e9 d\u2019appr\u00e9ciation, de d\u00e9cision et d\u2019action est la condition minimale pour faire respecter les droits de notre peuple et promouvoir son point de vue sur la sc\u00e8ne internationale.\n\n\nC\u2019est seulement ainsi que la France peut garantir ses propres int\u00e9r\u00eats et contribuer \u00e0 l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral humain. En effet, en refusant tout alignement, elle se donne la possibilit\u00e9 d\u2019\u00eatre m\u00e9diatrice et de construire des coalitions au service des grandes causes communes de l\u2019humanit\u00e9 et du r\u00e8glement pacifique des diff\u00e9rends.\n\n\nNos propositions : Se donner les moyens de l\u2019ind\u00e9pendance\n\n\nUn nouveau Livre blanc\n\n\nUn nouveau\n \nLivre Blanc sur la D\u00e9fense nationale \ntraduira d\u00e8s 2022 les objectifs g\u00e9opolitiques en doctrine de D\u00e9fense. \nEn tenant compte des principes visant \u00e0 rendre \u00e0 la France son ind\u00e9pendance et restaurer sa capacit\u00e9 \u00e0 agir au service de la paix, ce nouveau \nLivre Blanc \nproposera un mod\u00e8le global \u00e0 d\u00e9cliner dans le cadre d\u2019une nouvelle Loi de Programmation Militaire (LPM) dont l\u2019adoption aurait lieu \u00e0 l\u2019automne 2023. Contrairement \u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente, celle-ci ne sera pas d\u00e9termin\u00e9e \na priori\n par un simple objectif financier (2\u202f% du produit int\u00e9rieur brut). Elle sera fond\u00e9e sur une analyse fine des besoins et un projet clairement articul\u00e9.\n\n\nLe livre blanc devra :\n\n\nTenir compte des transformations de la conflictualit\u00e9 tout en veillant \u00e0 ne porter aucune atteinte aux libert\u00e9s et aux principes de la vie d\u00e9mocratique.\n En effet, ces derniers mois, l\u2019\u00e9tat-major a act\u00e9 un changement conceptuel d\u2019importance. En observant que les notions \u00ab crise \u2013 guerre \u2013 paix \u00bb ne d\u00e9crivaient plus la r\u00e9alit\u00e9 contemporaine et m\u00e9ritaient d\u2019\u00eatre remplac\u00e9es par le triptyque \u00ab comp\u00e9tition \u2013 contestation \u2013 affrontement \u00bb, il a bien vu la r\u00e9alit\u00e9 de la guerre larv\u00e9e contemporaine qui domine les relations internationales. Dans ce monde, l\u2019\u00e9conomie est un champ de bataille. Les man\u0153uvres autour de la vente d\u2019\nAlstom\n l\u2019ont montr\u00e9. Nos amis sont en m\u00eame temps des comp\u00e9titeurs et des rivaux. Cet \u00e9tat de fait rend l\u2019ind\u00e9pendance plus n\u00e9cessaire que jamais. En revanche, il ne doit en aucun cas servir de justification \u00e0 des atteintes progressives aux droits et libert\u00e9s\nFournir un effort important dans le domaine du renseignement, en renfor\u00e7ant surtout les ressources humaines. Une attention particuli\u00e8re devra \u00e9galement \u00eatre accord\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9vention des menaces et des risques dans le domaine des risques nucl\u00e9aires, radiologiques, biologiques, chimiques (NRBC)\nFaire un bilan critique de l\u2019engagement de nos forces arm\u00e9es\n ces vingt derni\u00e8res ann\u00e9es et prendre acte de l\u2019inefficacit\u00e9 de la doctrine de la \u00ab\u202fguerre au terrorisme\u202f\u00bb\nProposer une nouvelle articulation entre protection du territoire et de la population et capacit\u00e9 \u00e0 se projeter. \nEn effet, le mod\u00e8le exp\u00e9ditionnaire qui a pr\u00e9valu ces vingt derni\u00e8res ann\u00e9es ne r\u00e9pond pas \u00e0 l\u2019objectif de protection de la souverainet\u00e9 de notre pays sur la totalit\u00e9 de son territoire, en particulier de notre domaine maritime. \u00c0 ce sujet, la d\u00e9cision de lancer le programme de construction d\u2019un porte-avions de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 prise par Emmanuel Macron sans d\u00e9bat d\u00e9mocratique et pour maintenir le \nstatu quo\n. Le livre blanc ouvrira ce d\u00e9bat\nPoser les bases intellectuelles indispensables \u00e0 \nl\u2019organisation d\u2019une arm\u00e9e de l\u2019apr\u00e8s-p\u00e9trole.\n Ce sujet est primordial. Il exigera des investissements tr\u00e8s importants et des transformations de longue dur\u00e9e\nTirer toutes les cons\u00e9quences de la crise climatique et environnementale\n, de l\u2019accroissement des rivalit\u00e9s pour les mati\u00e8res premi\u00e8res, la terre et l\u2019eau. Si la France doit engager un effort sans pr\u00e9c\u00e9dent pour r\u00e9duire son impact sur le changement climatique, il va de soi que de nombreuses infrastructures de la d\u00e9fense devront \u00e9galement \u00eatre adapt\u00e9es\nPermettre un \nrenouvellement doctrinal int\u00e9grant les grandes ruptures technologiques\n intervenues depuis vingt ans et dont la fr\u00e9quence s\u2019acc\u00e9l\u00e8re encore. \u00c0 cet \u00e9gard, il conviendra de se m\u00e9fier de tout \u00ab\u202fsolutionnisme technologique\u202f\u00bb. Au-del\u00e0 de la n\u00e9cessaire prospective sur les moyens, c\u2019est davantage encore une r\u00e9flexion sur les usages qui sera n\u00e9cessaire. Concentr\u00e9e sur les caract\u00e9ristiques techniques de l\u2019outil, la r\u00e9flexion ne peut occulter la question de son emploi. On peut en donner deux exemples bien connus. En 1940, c\u2019est davantage un m\u00e9susage des chars que la valeur intrins\u00e8que des mat\u00e9riels engag\u00e9s qui conduisit \u00e0 la d\u00e9b\u00e2cle fran\u00e7aise. Plus r\u00e9cemment, la r\u00e9flexion autour des drones a\u00e9riens a \u00e9t\u00e9 d\u00e9termin\u00e9e par l\u2019usage qu\u2019en ont fait les \u00c9tats-Unis. Or, les guerres en Libye et au Haut-Karabakh ont montr\u00e9 que cette arme pouvait et risquait d\u2019\u00eatre bien autre chose qu\u2019un \u00ab tueur \u00bb isol\u00e9 de grand prix\nFaire preuve de cr\u00e9ativit\u00e9 dans les domaines cyber, spatial et maritime (sous-marin compris). Se contenter des f\u00e9tiches de la puissance dont l\u2019exhibition cache mal \u00e0 pr\u00e9sent les trous capacitaires n\u2019est pas \u00e0 la hauteur. Par exemple, il faudra consid\u00e9rer l\u2019int\u00e9r\u00eat de constituer une v\u00e9ritable \u00ab\u202fflotte\u202f\u00bb de drones sous-marins. Cela devra en outre s\u2019articuler aux grandes orientations qui seront donn\u00e9es dans le cadre de la planification \u00e9cologique. Par exemple, le d\u00e9veloppement massif du parc \u00e9olien \noffshore (au large)\n devra \u00eatre anticip\u00e9. Les besoins en mati\u00e8re de souverainet\u00e9 num\u00e9rique (\ncloud)\n et industrielle (fonderie, c\u00e2bles) devront \u00eatre formalis\u00e9s\n\n\n\n\nVers une \u00ab\u202fdissuasion spatiale\u202f\u00bb ?\n\n\nPour l\u2019heure, disposer d\u2019un arsenal atomique repr\u00e9sente une garantie pour la s\u00e9curit\u00e9 des Fran\u00e7ais\u00b7es. En l\u2019absence d\u2019un processus multilat\u00e9ral cr\u00e9dible de d\u00e9sarmement complet, nous ne souhaitons pas y renoncer.\n\n\nLa doctrine doit d\u2019ailleurs \u00eatre r\u00e9tablie dans sa rigueur. La dissuasion nucl\u00e9aire ne peut pas se partager. Elle est une capacit\u00e9 strictement souveraine dans sa conception et sa mise en \u0153uvre. Elle vise \u00e0 prot\u00e9ger les int\u00e9r\u00eats vitaux de la nation et non \u00e0 servir de parapluie \u00e0 quelque ami que ce soit. Pr\u00e9tendre la mettre au service des Europ\u00e9ens, comme le dit Emmanuel Macron, ou pire des membres de l\u2019Otan, est une erreur. Elle ferait de l\u2019escalade nucl\u00e9aire la suite logique de toute agression que subirait un pays ami, quand bien m\u00eame les int\u00e9r\u00eats fondamentaux de la patrie ne sont pas atteints.\n\n\nNous devons surtout penser l\u2019avenir de la dissuasion. Sa cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e0 vingt ou trente ans est incertaine. Pourtant, le programme de sous-marins nucl\u00e9aires lanceurs d\u2019engins (SNLE) de 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration est cens\u00e9 nous conduire jusqu\u2019en 2080. Les investissements dans le domaine sont consid\u00e9rables : 37 milliards d\u2019euros pour la seule p\u00e9riode 2019-2025, environ un cinqui\u00e8me du budget global de la d\u00e9fense.\n\n\nDe plus, la dissuasion est d\u00e9sormais contourn\u00e9e \u00ab\u202fpar le bas\u202f\u00bb et les grandes puissances d\u00e9veloppent toutes des techniques qui pourraient remettre en cause \u00e0 moyen terme sa cr\u00e9dibilit\u00e9.\n\n\nAinsi, les projets de \u00ab\u202fbouclier anti-missiles\u202f\u00bb rendraient l\u2019id\u00e9e d\u2019une riposte nucl\u00e9aire illusoire et donneraient donc un avantage d\u00e9cisif \u00e0 qui voudrait lancer une offensive.\n\n\nLes armes hyperv\u00e9loces pourraient m\u00eame \u00e0 moyen terme \u00eatre utilis\u00e9es d\u2019une fa\u00e7on offensive. Dans ce cas, elles pourraient \u00eatre si rapides qu\u2019il serait impossible de savoir de quel pays elles proviennent ni de d\u00e9cider de la riposte nucl\u00e9aire impliqu\u00e9e par la strat\u00e9gie de dissuasion.\n\n\nUne autre menace p\u00e8se sur la dissuasion : la fin de l\u2019ind\u00e9tectabilit\u00e9 des sous-marins. Selon certains, l\u2019immense r\u00e9seau des c\u00e2bles sous-marins qui traversent le monde pourrait constituer un excellent support \u00e0 des moyens clandestins de d\u00e9tection des objets sous-marins. L\u2019utilisation massive de drones pourrait aussi atteindre cet objectif.\n\n\nEnfin, nos sous-marins pourraient dans quelques ann\u00e9es \u00eatre rep\u00e9rables du fait de la production par leur syst\u00e8me de propulsion nucl\u00e9aire de certaines particules, les antineutrinos, que la science permet d\u00e9sormais d\u2019identifier. En 2015, une carte du monde de l\u2019activit\u00e9 nucl\u00e9aire d\u00e9duite \u00e0 partir de la pr\u00e9sence d\u2019antineutrinos a \u00e9t\u00e9 largement diffus\u00e9e. Elle \u00e9tait trop impr\u00e9cise pour identifier des sous-marins et l\u2019outil de d\u00e9tection est encore trop massif pour \u00eatre utilis\u00e9 facilement. Mais demain ?\n\n\nIl pourrait \u00e9galement exister \u00e0 terme des vuln\u00e9rabilit\u00e9s dans le domaine informatique et des communications. La sophistication toujours plus grande des attaques cyber et le d\u00e9veloppement d\u2019armements spatiaux permettant d\u2019infliger des dommages insoutenables ou impossibles \u00e0 attribuer \u00e0 une puissance ennemie pourrait mettre la France face au fait accompli d\u2019une attaque sans \u00eatre en mesure d\u2019y riposter.\n\n\nCes ruptures technologiques appellent un effort diplomatique particulier de la France pour mettre \u00e0 jour les trait\u00e9s, par exemple en n\u00e9gociant un nouveau trait\u00e9 de l\u2019espace ou en \u00e9laborant un droit international cyber.\n\n\nPour autant, il n\u2019est pas question d\u2019attendre. Les nouvelles technologies peuvent ouvrir la voie \u00e0 des strat\u00e9gies dissuasives qui ne seraient pas nucl\u00e9aires. Disposer des moyens d\u2019atteindre \u00e0 coup s\u00fbr un dispositif de s\u00e9curit\u00e9 en son c\u0153ur du fait d\u2019un avantage technologique pourrait bien \u00eatre l\u2019enjeu de la future dissuasion fran\u00e7aise. Ce pourrait \u00eatre le cas d\u2019une dissuasion spatiale dont la capacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9sorganiser une soci\u00e9t\u00e9 en visant le c\u0153ur de ses infrastructures serait moins l\u00e9tale, mais potentiellement aussi dissuasive que l\u2019arme nucl\u00e9aire elle-m\u00eame.\n\n\nNous donnerons \u00e0 la recherche les moyens d\u2019avancer au plus vite dans cette direction afin de disposer des moyens techniques et des doctrines ad\u00e9quates pour pr\u00e9munir la France de tout retard.\n\n\nUne telle approche pourrait par ailleurs rendre caducs les arsenaux nucl\u00e9aires et permettre d\u2019avancer sur la voie du d\u00e9sarmement qui sera un objectif clair. Elle cherchera \u00e0 restaurer et \u00e9tendre la port\u00e9e des trait\u00e9s abandonn\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es, notamment en y incluant la Chine.\n\n\nParall\u00e8lement, la France reconna\u00eetra la l\u00e9gitimit\u00e9 de l\u2019approche des promoteurs de l\u2019interdiction des armes nucl\u00e9aires en participant comme observateur au Trait\u00e9 sur l\u2019interdiction des armes nucl\u00e9aires (TIAN).\n\u00a0\n\n\n\n\nChoisir le non-alignement et l\u2019action multilat\u00e9rale\u00a0\n\n\nPour promouvoir la paix et la coop\u00e9ration \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale, construire notre ind\u00e9pendance est une n\u00e9cessit\u00e9 absolue\n. Nous affirmons donc la n\u00e9cessit\u00e9 de :\n\n\nRenforcer l\u2019ONU pour faire vivre un monde ordonn\u00e9\n\n\nQuelles que soient ses imperfections, \nl\u2019ONU est la seule organisation universelle reconnaissant l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre \u00c9tats et entre peuples.\n Elle est donc la seule instance l\u00e9gitime \u00e0 \u0153uvrer \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 collective et \u00e0 produire un droit global. Face \u00e0 l\u2019aggravation des tensions internationales, les motifs de conflit de tous types doivent y \u00eatre mis en discussion.\n\n\nRefuser d\u2019engager la France dans \nune intervention militaire sans mandat de l\u2019ONU\nMettre des moyens \u00e0 la disposition de la \nformation d\u2019une force militaire onusienne permanente\n, et de \nfaire vivre le comit\u00e9 d\u2019\u00e9tat-major de l\u2019ONU\n pour commander les op\u00e9rations de maintien de la paix\nConstituer un d\u00e9tachement de Casques bleus pour faire face aux catastrophes naturelles\nRelancer\n des processus multilat\u00e9raux de d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire et conventionnel\n dans le cadre de la Conf\u00e9rence du d\u00e9sarmement de l\u2019ONU. Nous prendrons des initiatives pour une interdiction compl\u00e8te des \u00ab\u202fsyst\u00e8mes d\u2019armes l\u00e9tales autonomes\u202f\u00bb (SALA)\nR\u00e9investir des forums de discussion sous employ\u00e9s tels que l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE)\nR\u00e9aliser un audit des accords de d\u00e9fense dans lesquels la France est engag\u00e9e et d\u00e9noncer les \u00e9ventuels partenariats indignes\nLutter contre la privatisation des conflits et contre le d\u00e9veloppement du mercenariat\n\n\nSortir de l\u2019Otan\n\n\nL\u2019Otan aurait d\u00fb \u00eatre dissoute \u00e0 la fin de la Guerre Froide. Au contraire, elle n\u2019a cess\u00e9 depuis de s\u2019\u00e9tendre, provoquant des tensions et la m\u00e9fiance. Elle a \u00e9t\u00e9 au c\u0153ur de la \u00ab\u202fguerre globale contre le terrorisme\u202f\u00bb d\u00e9but\u00e9e par les d\u00e9sastreuses interventions en Afghanistan et en Irak. Elle sert aujourd\u2019hui Washington dans son projet de contenir l\u2019influence chinoise. Le retour de la France dans son commandement int\u00e9gr\u00e9 en 2008 a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 comme un pari. Il n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9. Il cantonne la France \u00e0 n\u2019\u00eatre aux yeux du monde qu\u2019un faire-valoir des \u00c9tats-Unis et l\u2019emp\u00eache de se faire entendre comme une puissance universaliste. Pour recouvrer son ind\u00e9pendance nous proposons :\n\n\nLe retrait imm\u00e9diat de la France du commandement int\u00e9gr\u00e9 de l\u2019OTAN puis, par \u00e9tapes, de l\u2019organisation elle-m\u00eame\nL\u2019annulation de l\u2019installation du Centre spatial de l\u2019Otan \u00e0 Toulouse\nLa rupture avec le choix d\u2019alignement sur les \u00c9tats-Unis qu\u2019implique le concept \u00ab\u00a0d\u2019indo-pacifique\u00a0\u00bb. Puissance de l\u2019oc\u00e9an Indien et de l\u2019oc\u00e9an Pacifique, la France y d\u00e9fendra ses propres int\u00e9r\u00eats. Elle ne se mettra \u00e0 la remorque d\u2019aucune superpuissance\n\n\nEn finir avec le mythe de l\u2019Europe de la d\u00e9fense\n\n\n\u00ab\u00a0L\u2019Europe de la d\u00e9fense\u00a0\u00bb n\u2019a toujours aucune r\u00e9alit\u00e9 en d\u00e9pit de plus de vingt ans de bavardages officiels \u00e0 son sujet. C\u2019est un miroir aux alouettes, antid\u00e9mocratique par d\u00e9finition, otanienne par sa conception, inefficace depuis toujours dans les tr\u00e8s maigres segments qu\u2019elle a voulu constituer. Parmi nos propositions :\n\n\n\u2013 Mettre un terme aux programmes franco-allemands d\u2019avions et de chars \u201cdu futur\u201d (SCAF et MGCS) pour d\u00e9velopper des projets fran\u00e7ais auxquels les nations \u00e9ventuellement int\u00e9ress\u00e9es pourront prendre part dans des conditions mutuellement avantageuses\n\n\n\u2013 Retirer la France du quartier g\u00e9n\u00e9ral de la d\u00e9fense europ\u00e9enne\n\n\n\u2013 Limiter nos coop\u00e9rations strat\u00e9giques aux pays ayant des centres et des aires d\u2019int\u00e9r\u00eat commun, en particulier au service de la paix dans le bassin m\u00e9diterran\u00e9en, et/ou aux projets augmentant notre autonomie strat\u00e9gique\n\n\n\u2013 D\u00e9sob\u00e9ir aux trait\u00e9s europ\u00e9ens qui obligeraient \u00e0 remettre en cause la singularit\u00e9 militaire, y compris pour les pompiers. La directive sur le temps de travail ne leur sera pas appliqu\u00e9e\n\n\nFinir la guerre au Mali\n\n\nLa pr\u00e9sence militaire fran\u00e7aise au Mali est devenue intenable. L\u2019intervention n\u2019a jamais eu de but politique clair. Elle n\u2019a pas permis de stopper le recrutement par les groupes arm\u00e9s. Contrairement aux justifications initiales, les renseignements fran\u00e7ais ont fini par convenir qu\u2019aucun attentat sur le sol fran\u00e7ais n\u2019a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9 ou commandit\u00e9 depuis le Mali. Emmanuel Macron a montr\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises qu\u2019il concevait la zone subsaharienne comme un \u00ab\u202fpr\u00e9 carr\u00e9\u202f\u00bb de la France. Cette mentalit\u00e9 a dilapid\u00e9 le cr\u00e9dit dont la France pouvait encore jouir en 2017 aupr\u00e8s des peuples africains. Aujourd\u2019hui, m\u00eame la pr\u00e9sence de la force \nTakuba \nregroupant des effectifs des forces sp\u00e9ciales de divers pays europ\u00e9ens est compromise. Elle \u00e9tait pourtant la vitrine de l\u2019action militaire fran\u00e7aise au Sahel. Il est temps de permettre aux Malien\u00b7nes d\u2019assumer leur destin\u00e9e, comme ils en ont exprim\u00e9 la volont\u00e9 plusieurs fois. Il faut pour cela cr\u00e9er les conditions d\u2019un retrait ordonn\u00e9. Seule l\u2019ONU peut y parvenir puisque la l\u00e9gitimit\u00e9 du gouvernement malien est elle-m\u00eame sujette \u00e0 caution.\n\u00a0\n\n\nD\u00e9mocratiser la politique de d\u00e9fense\n\n\nLa 6\ne\n R\u00e9publique que nous voulons devra rendre aux citoyen\u00b7nes et au Parlement un plus grand pouvoir d\u2019initiative et de contr\u00f4le, y compris en mati\u00e8re de d\u00e9fense nationale. Sans pr\u00e9juger des choix de l\u2019Assembl\u00e9e constituante, nous proposons :\n\n\nL\u2019information et la consultation r\u00e9guli\u00e8re du Parlement en cas d\u2019OPEX\n\n\nLa r\u00e9forme constitutionnelle de 2008 avait \u00e9tabli un principe : apr\u00e8s quatre mois d\u2019op\u00e9ration ext\u00e9rieure, le Parlement doit \u00eatre consult\u00e9. Dans la pratique, concernant l\u2019op\u00e9ration \nBarkhane\n, il n\u2019a vot\u00e9 qu\u2019une fois apr\u00e8s quatre mois. Et plus jamais depuis\u00a0! Cette trop grande latitude laiss\u00e9e \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif n\u2019est pas d\u00e9mocratique. Elle encourage son habitude de diriger les op\u00e9rations au gr\u00e9 de strat\u00e9gies erratiques.\n\n\nD\u2019une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, l\u2019information du Parlement concernant les op\u00e9rations est gravement insuffisante. Lorsque des morts sont \u00e0 d\u00e9plorer parmi nos forces, les r\u00e9sultats de l\u2019enqu\u00eate de terrain devraient par exemple \u00eatre transmis aux commissaires de la d\u00e9fense.\n\n\nCette opacit\u00e9 a des effets d\u00e9l\u00e9t\u00e8res. Elle affaiblit la \u00ab\u202fcommunication strat\u00e9gique\u202f\u00bb des arm\u00e9es. En effet, en l\u2019absence d\u2019une instance de contr\u00f4le pluraliste devant laquelle l\u2019ex\u00e9cutif doit rendre compte, toutes les rumeurs et op\u00e9rations d\u2019intoxication finissent par trouver une cr\u00e9dibilit\u00e9. Aucun d\u00e9menti ne peut y \u00eatre oppos\u00e9. En revanche, le contr\u00f4le par le Parlement donne des moyens de cr\u00e9dibilit\u00e9 aux \u00ab\u202fversions officielles\u202f\u00bb touchant des \u00e9v\u00e9nements sensibles. L\u2019instrumentalisation du bombardement meurtrier de Bounti, au Mali, aurait \u00e9t\u00e9 consid\u00e9rablement moindre si la commission de la d\u00e9fense avait pu exercer un contr\u00f4le rigoureux de l\u2019action militaire de l\u2019ex\u00e9cutif.\u00a0\n\n\nLe contr\u00f4le des transferts d\u2019armements et des biens \u00e0 double usage\n\n\nRatifi\u00e9 en 2014, le Trait\u00e9 sur le commerce des armes n\u2019a notoirement pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Les d\u00e9lib\u00e9rations de la Commission interminist\u00e9rielle pour l\u2019\u00e9tude des exportations des mat\u00e9riels de guerre sont secr\u00e8tes. Cela ne peut constituer une raison suffisante pour emp\u00eacher que le Parlement contr\u00f4le les actes pris par l\u2019ex\u00e9cutif en la mati\u00e8re. \u00c0 l\u2019exemple de la plupart des d\u00e9mocraties du monde, nous instaurerons un contr\u00f4le \na posteriori\n des exportations d\u2019armements et des biens \u00e0 double usage. Cette mesure devra s\u2019inscrire dans le cadre plus large d\u2019une r\u00e9forme du secret de la d\u00e9fense nationale.\n\n\nLa protection des libert\u00e9s publiques\n\n\nDepuis plusieurs ann\u00e9es, une tendance dangereuse s\u2019est affirm\u00e9e : la confusion entre s\u00e9curit\u00e9 publique et d\u00e9fense. L\u2019\u00e9vocation d\u2019un continuum s\u00e9curit\u00e9-d\u00e9fense sert de justification \u00e0 la militarisation des actions de police et \u00e0 la restriction des libert\u00e9s publiques. L\u2019inscription de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence dans le droit ordinaire au d\u00e9but du mandat d\u2019Emmanuel Macron en est embl\u00e9matique, comme la tentation de recourir \u00e0 l\u2019arm\u00e9e pour r\u00e9gler toute sorte de probl\u00e8mes : le maintien de l\u2019ordre en manifestation, dans les banlieues, etc.\u00a0 Ce que nous ferons :\n\n\nRefuser cette instrumentalisation inepte des forces arm\u00e9es et permettre \u00e0 nos soldats de se concentrer sur leurs missions\nMettre un terme \u00e0 l\u2019op\u00e9ration \nSentinelle\n, co\u00fbteuse et inefficace. Elle use inutilement les soldats. Elle les expose. Elle repose sur l\u2019id\u00e9e d\u2019un quadrillage total du territoire qui permettrait aux soldats d\u2019intervenir en cas de n\u00e9cessit\u00e9. C\u2019est bien entendu illusoire : la lutte contre les attentats ne saurait \u00eatre une affaire de prise en flagrant d\u00e9lit.\n\n\nLa r\u00e9forme de la deuxi\u00e8me section\n\n\nSouvent annonc\u00e9e, g\u00e9n\u00e9ralement voulue, mais jug\u00e9e d\u00e9licate, la r\u00e9forme de la \u00ab\u202fdeuxi\u00e8me section\u202f\u00bb des officiers g\u00e9n\u00e9raux\u00a0 a \u00e9t\u00e9 rendue plus n\u00e9cessaire que jamais par l\u2019abus qu\u2019en ont fait quelques-uns. Son existence doit \u00eatre interrog\u00e9e.\n\n\nUne d\u00e9fense du peuple, la conscription citoyenne\n\n\nAgir pour la paix ne signifie pas priver la R\u00e9publique des moyens de se d\u00e9fendre. On ne saurait d\u2019aucune fa\u00e7on limiter son ind\u00e9pendance militaire\n, condition \nsine qua non \nde l\u2019ind\u00e9pendance diplomatique. Mais \nen aucun cas la D\u00e9fense ne peut en rester \u00e0 une conception \u00e9troite du \u00ab\u202fdomaine r\u00e9serv\u00e9\u202f\u00bb du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Ni ne reposer que sur une arm\u00e9e professionnelle\n, aussi loyale et comp\u00e9tente soit-elle.\n\n\nLe Service national universel sera arr\u00eat\u00e9. \nC\u2019est un caprice d\u2019Emmanuel Macron qui n\u2019apporte rien \u00e0 la d\u00e9fense nationale. Sa vis\u00e9e est essentiellement folklorique puisqu\u2019il s\u2019agit de faire conna\u00eetre la vie de caserne \u00e0 des jeunes gens de seize ans durant deux semaines.\u00a0\n\n\nUne conscription citoyenne obligatoire sera cr\u00e9\u00e9e. \nFace \u00e0 l\u2019\u00e9rosion du lien arm\u00e9e-nation provoqu\u00e9e par la suspension de la conscription en 1997, il est essentiel de \nredonner \u00e0 la Nation la souverainet\u00e9 sur son outil de d\u00e9fense\n. Le service national est un \nacquis de la R\u00e9volution fran\u00e7aise\n, qui a vu le corps social \u00e9tablir sa souverainet\u00e9 sur un domaine central du pouvoir r\u00e9galien. Il est intimement li\u00e9 \u00e0 la figure du soldat-citoyen, n\u00e9e \u00e0 Valmy et pilier historique de la d\u00e9fense de la R\u00e9publique. Nous proposons la \ncr\u00e9ation d\u2019une conscription citoyenne obligatoire de neuf mois pour les hommes et les femmes\n. Il s\u2019agit d\u2019op\u00e9rer une \ndouble rupture : contre l\u2019expulsion du peuple de la gestion des questions de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense\n ; \ncontre la pr\u00e9carisation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de la jeunesse\n, symbolis\u00e9e par exemple par les interminables exp\u00e9riences de stages non ou peu r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s, en faisant de ce service une \u00e9tape de formation visant \u00e0 s\u00e9curiser les citoyen\u00b7nes. La conscription que nous souhaitons mettre en \u0153uvre :\n\n\nSera mixte et une vigilance particuli\u00e8re sera apport\u00e9e face au risque de pratiques sexistes\u00a0\nSera effectu\u00e9e \nentre 18 et 25 ans\nSera r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e\n au SMIC\n\u00a0\nComprendra une \nformation militaire initiale\n (avec droit \u00e0 l\u2019objection de conscience) au maniement des armes et aux man\u0153uvres, et des\n formations ponctuelles dans d\u2019autres secteurs \n(aux c\u00f4t\u00e9s des effectifs professionnels de la police, gendarmerie, s\u00e9curit\u00e9 civile (pompiers, agents des eaux et for\u00eats), premiers secours). Elle pourra \u00eatre prolong\u00e9e sur la base du volontariat, dans la limite des besoins des arm\u00e9es et des autres secteurs accueillant les recrues\nSera \nproche du lieu de vie, en limitant le \u00ab\u202fcasernement\u202f\u00bb\n aux fonctions qui l\u2019exigent imp\u00e9rativement\u00a0\nComportera un volet\n \nd\u2019\u00e9ducation civique et de formation aux enjeux g\u00e9opolitiques\nNe pourra en aucun cas permettre l\u2019envoi de conscrit\u00b7es en OPEX\n\n\nCette conscription constituera le \nsocle d\u2019une Garde nationale permettant la refonte des r\u00e9serves actuelles :\n\n\nMobilisable en cas de crise s\u00e9curitaire, \u00e9cologique, industrielle\n : accident nucl\u00e9aire, temp\u00eate, pollution maritime, catastrophe industrielle, etc.\nAffect\u00e9e \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des installations d\u2019importance vitale pour la Nation ou autres lieux \u00e0 prot\u00e9ger, et au renforcement des capacit\u00e9s de cyberd\u00e9fense\n\n\nProt\u00e9ger les militaires et leurs familles\n\n\nAuditer les dispositifs de la nouvelle politique de r\u00e9mun\u00e9ration des militaires (NPRM).\n Au cours du quinquennat, l\u2019administration du minist\u00e8re a engag\u00e9 une r\u00e9forme de la r\u00e9mun\u00e9ration dont tr\u00e8s peu d\u2019\u00e9l\u00e9ments ont \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9s au public. Cens\u00e9e simplifier le syst\u00e8me devenu peu lisible, son \u00e9quilibre final recherch\u00e9 et son effet r\u00e9el sur le pouvoir d\u2019achat des militaires sont totalement inconnus. Nous auditerons l\u2019ensemble du projet et nous assurerons qu\u2019il ne constitue pas une \u00e9ni\u00e8me r\u00e9forme en vue d\u2019\u00e9conomiser au d\u00e9triment des soldats.\n\n\nGarantir la sp\u00e9cificit\u00e9 du r\u00e9gime de retraite des militaires. \nLa r\u00e9forme des retraites voulue par Emmanuel Macron devait porter atteinte au r\u00e9gime de retraite des militaires comme au r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral. Nous ne reviendrons pas sur cette sp\u00e9cificit\u00e9.\n\n\nRendre des moyens au service de sant\u00e9 des arm\u00e9es (SSA).\n Ce service indispensable a \u00e9t\u00e9 victime d\u2019une aust\u00e9rit\u00e9 calamiteuse au cours des derniers mandats, marqu\u00e9 notamment par la vente de sites majeurs comme le Val de Gr\u00e2ce. Le SSA est pourtant une ressource extraordinairement pr\u00e9cieuse, pour les soldats et pour les citoyen\u00b7nes. L\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19 a montr\u00e9 \u00e0 la fois sa grande ma\u00eetrise et son incroyable sous-dotation. Le d\u00e9ploiement d\u2019un seul \u00e9l\u00e9ment mobile de r\u00e9animation (EMR) lui a quasiment fait atteindre ses limites. L\u2019objectif intangible selon lequel les bless\u00e9s en op\u00e9ration doivent \u00eatre pris en charge au plus vite, dans le d\u00e9lai de l\u2019heure d\u00e9cisive, n\u2019est pas le seul objectif des missions du service de sant\u00e9 de arm\u00e9es. Il est temps de lui rendre des moyens, y compris dans le domaine de la recherche. Nous arr\u00eaterons les fermetures de site et m\u00e8nerons un audit afin de d\u00e9finir quels \u00e9tablissements doivent \u00eatre rouverts. Nous ouvrirons \u00e0 son personnel le b\u00e9n\u00e9fice du d\u00e9cret n\u00b0 2020-1152 du 19 septembre 2020 relatif au versement d\u2019un compl\u00e9ment de traitement indiciaire aux agents des \u00e9tablissements publics de sant\u00e9.\n\n\nSimplifier l\u2019accompagnement des bless\u00e9\u00b7es psychiques.\n Nous permettrons que le diagnostic d\u2019un m\u00e9decin du service de sant\u00e9 des arm\u00e9es suffise \u00e0 obtenir l\u2019aide due. Aucune autre d\u00e9marche en vue de l\u2019indemnisation ne sera demand\u00e9e aux bless\u00e9\u00b7es.\n\n\nAssurer une action volontariste pour enrayer le bizutage et le harc\u00e8lement dans le cadre militaire.\n Il est de premi\u00e8re importance que toutes celles et ceux qui souhaitent servir la patrie puissent le faire sans crainte. Outre qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un droit, il faut faire observer que la diversit\u00e9 des profils est un facteur incontestable de \u00ab\u202fsup\u00e9riorit\u00e9 op\u00e9rationnelle\u202f\u00bb et qu\u2019\u00e0 l\u2019inverse toute atteinte \u00e0 l\u2019esprit de solidarit\u00e9 et de camaraderie affaiblit l\u2019institution.\n\n\nAccompagner les familles des militaires au quotidien. \nNous donnerons la priorit\u00e9 \u00e0 l\u2019emploi et\u00a0 \u00e0 la formation des conjointes et conjoints. Nous nous assurerons que l\u2019offre de logement soit suffisante et digne. Nous d\u00e9velopperons les capacit\u00e9s de garde des enfants. Nous assurerons que tous les moyens compatibles avec les n\u00e9cessit\u00e9s de leur service sont disponibles pour permettre aux soldats, notamment c\u00e9libataires g\u00e9ographiques, de rester en contact avec leurs proches.\n\n\nCr\u00e9er un office parlementaire de m\u00e9diation et de conciliation.\n \nLe Parlement doit se doter d\u2019une instance permanente permettant d\u2019appr\u00e9cier finement la situation des militaires et \u00e9ventuellement de leur offrir son soutien dans les difficult\u00e9s qu\u2019ils rencontrent parfois dans leur carri\u00e8re.\n\n\nAssurer la protection des personnels civils ayant travaill\u00e9 pour nos arm\u00e9es.\n Malgr\u00e9 sa promesse Emmanuel Macron n\u2019a pas clos le dossier des interpr\u00e8tes afghans. Demain, avec le retrait du Mali, la question sera \u00e0 nouveau pos\u00e9e. Nous ferons en sorte que la France apporte sa protection \u00e0 celles et ceux qui ont choisi et pris le risque de l\u2019aider.\n\n\nConstituer un p\u00f4le public de l\u2019armement et prot\u00e9ger le patrimoine \u00e9conomique et industriel du pays\n\n\nLes armes ne sont pas des marchandises comme les autres. La logique commerciale est par essence une logique de prolif\u00e9ration alors qu\u2019en la mati\u00e8re il faut viser la r\u00e9gulation et la diminution.\n\n\nDe plus, la France ne saurait d\u00e9pendre de fournisseurs \u00e9trangers pour assurer sa protection.\n\n\nEnfin, le bilan des derni\u00e8res d\u00e9cennies de privatisation des industries de d\u00e9fense est inqui\u00e9tant. Accordant de plus en plus d\u2019importance, \u00e0 l\u2019export, les besoins des arm\u00e9es fran\u00e7aises deviennent petit \u00e0 petit des variables d\u2019ajustement pour la production et la vente. En partant des besoins de nos arm\u00e9es, les industriels pourraient dans la plupart des cas avoir des carnets de commandes suffisants pour maintenir un outil de haute qualit\u00e9 et continuer \u00e0 investir dans la recherche et le d\u00e9veloppement.\n\n\nDu petit calibre aux \u00e9quipements les plus complexes, nous cr\u00e9erons donc un p\u00f4le public de l\u2019armement afin de :\n\n\nMettre la satisfaction des besoins domestiques au c\u0153ur de ces industries\n en permettant une action planificatrice de l\u2019\u00c9tat\nSubordonner l\u2019exportation des armements aux principes du droit international\n et aux partenariats politiques d\u00e9finis d\u00e9mocratiquement par la France\nApporter une solution au risque de sous-financement des industries de d\u00e9fense r\u00e9guli\u00e8rement point\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es par les industriels eux-m\u00eames et le secteur bancaire\n\n\nAfin de renforcer les capacit\u00e9s industrielles et les moyens logistiques des arm\u00e9es, nous choisirons de :\n\n\nFaire pr\u00e9valoir le \nprincipe de l\u2019acquisition du mat\u00e9riel fran\u00e7ais\n, y compris en mati\u00e8re informatique, et annuler les contrats de service qui contreviennent \u00e0 ce principe\nMettre l\u2019accent sur l\u2019approvisionnement en munitions et engager une \nr\u00e9forme des bases de d\u00e9fense\nFaire un audit de l\u2019activit\u00e9 de l\u2019Agence de l\u2019innovation de d\u00e9fense que nous adosserons aux grands organismes de recherches publiques de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur\nMettre en application les propositions du rapport parlementaire r\u00e9dig\u00e9 par Bastien Lachaud sur la cyberd\u00e9fense\nRenforcer la \nprotection des entreprises\n de d\u00e9fense face aux prises de contr\u00f4le \u00e9trang\u00e8re\nRenforcer le statut d\u2019ouvrier d\u2019\u00c9tat au sein de la Direction g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019Armement\nRemettre le service de l\u2019\u00c9tat au c\u0153ur de la carri\u00e8re des Polytechnicien\u00b7nes et des autres \u00e9tudiant\u00b7es des \u00e9tablissements sous la tutelle du minist\u00e8re de la D\u00e9fense\n\n"}, {"id": 1016, "markdown": "", "entity": "externalpage", "title": "Migrations", "doctype": "Livret", "url": "https://melenchon2022.fr/livrets-thematiques/migrations/", "image": "livret_migrations.png", "content": "\n\nLes migrations ont forg\u00e9 l\u2019histoire de l\u2019humanit\u00e9 depuis ses origines et lui ont permis de se d\u00e9velopper. Un\u00b7e Fran\u00e7ais\u00b7e sur cinq est immigr\u00e9\u00b7e ou enfant d\u2019immigr\u00e9\u00b7e, et au moins 10 % de la population a un\u00b7e anc\u00eatre immigr\u00e9\u00b7e dans les deux g\u00e9n\u00e9rations ant\u00e9rieures. Sont fran\u00e7ais\u00b7es, et donc \u00e9gaux en droits, toutes celles et ceux qui adh\u00e8rent au principe \u00ab Libert\u00e9, \u00c9galit\u00e9 et Fraternit\u00e9 \u00bb : la France r\u00e9sulte de cette cr\u00e9olisation, de ce m\u00e9lange toujours renouvel\u00e9, o\u00f9 chaque \u00eatre humain s\u2019enrichit de sa relation \u00e0 l\u2019autre. Le repli sur une pr\u00e9tendue identit\u00e9 \u201cFran\u00e7aise de souche\u201d rel\u00e8ve du fantasme, car elle n\u2019a jamais exist\u00e9.\nLa question migratoire est une question politique. \u00c0 la peur, \u00e0 la surench\u00e8re s\u00e9curitaire et aux grandes phrases sans lendemain, nous opposons une politique migratoire humaniste, solidaire, raisonn\u00e9e et r\u00e9aliste qui ouvre la perspective d\u2019un Avenir en commun pour tous les peuples.\n\n\nNotre constat : l\u2019Union europ\u00e9enne ne sait pas accueillir les migrant\u00b7es, l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais d\u00e9veloppe un rejet inqui\u00e9tant des \u00e9tranger\u00b7es\u00a0\n\n\nFin 2020, sur les 7,7 milliards d\u2019\u00eatres humains, 3,7% seulement sont migrant\u00b7es. 82,4 millions sont forc\u00e9\u00b7es de fuir leur foyer \u00e0 cause des conflits ou de la pers\u00e9cution \u2013 \u00e0 peine une personne sur cent. On compte aujourd\u2019hui 21 millions de personnes r\u00e9fugi\u00e9es dans le monde, dont 86 % qui sont accueillies par des pays en d\u00e9veloppement. Les \u00e9tudes n\u2019indiquent ni crise migratoire, ni vague d\u00e9ferlante ni accroissement rapide de la population \u00e9trang\u00e8re.\n\n\nL\u2019augmentation r\u00e9cente des flux migratoires a trois origines : la multiplication des conflits arm\u00e9s, la destruction des \u00e9conomies locales par la mondialisation et le r\u00e9chauffement climatique. Ces causes sont entretenues depuis l\u2019Europe, par des interventions militaires ill\u00e9gales et ill\u00e9gitimes, le financement de dictatures \u00e0 travers les fonds europ\u00e9ens de d\u00e9veloppement, le pillage des ressources naturelles et alimentaires, les accords de libre-\u00e9change et le soutien aux \u00e9nergies fossiles ou \u00e0 l\u2019extractivisme.\u00a0\n\n\nActuellement, les flux migratoires sont principalement provoqu\u00e9s par les conflits au Proche et Moyen-Orient. Les guerres en Irak, en Afghanistan et en Syrie, ont conduit 7 millions de Syriens et Syriennes \u00e0 se d\u00e9placer \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de leur pays et 4 millions d\u2019entre eux \u00e0 franchir leurs fronti\u00e8res pour s\u2019installer dans les pays voisins (Turquie, Liban, Jordanie) ou en Europe. Leurs cons\u00e9quences dramatiques ont \u00e9t\u00e9 encore renforc\u00e9es par les s\u00e9cheresses qui d\u00e9truisent les r\u00e9coltes et rar\u00e9fient l\u2019eau.\u00a0\n\n\nLa diplomatie solitaire des \u00c9tats-Unis d\u2019Am\u00e9rique, qui ont remis l\u2019Afghanistan aux taliban apr\u00e8s 20 ans d\u2019occupation,\u00a0 a provoqu\u00e9 une fuite d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e des habitantes et habitants.\u00a0 La r\u00e9action d\u2019Emmanuel Macron ? Appeler \u00e0 se \u00ab prot\u00e9ger contre les flux migratoires irr\u00e9guliers importants \u00bb. Or, seulement 3 300 Afghans et Afghanes sont arriv\u00e9\u00b7es en France depuis la prise de pouvoir des taliban. Un tiers a obtenu l\u2019asile. Aux \u00c9tats-Unis, 25 000 r\u00e9fugi\u00e9\u00b7es afghan\u00b7es ont \u00e9t\u00e9 accueilli\u00b7es et il en resterait encore 45 000 dans les sept centres d\u2019accueil du pays.\n\n\nLa majorit\u00e9 des r\u00e9fugi\u00e9\u00b7es ne souhaite pas venir en Europe : elle s\u2019installe plut\u00f4t dans les pays voisins. En 2020, les deux tiers des migrant\u00b7es originaires de pays ouest-africains vivaient dans un autre pays de la r\u00e9gion. Les d\u00e9placements forc\u00e9s internes et transfrontaliers dans les r\u00e9gions du bassin du lac Tchad et du Sahel central ont fortement augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es du fait de l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 et la violence induite par les islamistes de Boko Haram. En Europe, ces arriv\u00e9es de populations ne sont pas massives : les r\u00e9fugi\u00e9\u00b7es repr\u00e9sentent, en 2020, 0,6% de la population totale.\n\n\nPourtant, les politiques d\u2019accueil des \u00c9tats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne sont inadapt\u00e9es et arbitraires. \u00c0 l\u2019occasion de la soi-disant \u00ab\u00a0crise migratoire\u00a0\u00bb de 2015, l\u2019UE a montr\u00e9 son incapacit\u00e9 \u00e0 coordonner les \u00c9tats membres. Elle s\u2019est content\u00e9e d\u2019improviser \u00e0 la h\u00e2te l\u2019accueil de 160\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9\u00b7es syrien\u00b7nes, au travers d\u2019une cl\u00e9 de r\u00e9partition refus\u00e9e par le groupe de Visegr\u00e1d (R\u00e9publique tch\u00e8que, Pologne, Hongrie et Slovaquie).\nLa Commission europ\u00e9enne a soumis en 2020 un nouveau \u201cPacte sur la migration et l\u2019asile\u201d. Pr\u00e9sent\u00e9 comme un outil de coordination\u00a0 globale des migrations, il renforce surtout l\u2019hostilit\u00e9 actuelle envers les migrant\u00b7es. Ce Pacte favorise uniquement un contr\u00f4le pr\u00e9alable impr\u00e9cis de leur situation, au d\u00e9triment du respect des droits fondamentaux, et l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration des retours \u00e0 l\u2019aide d\u2019accords avec des pays tiers, ayant pourtant d\u00e9montr\u00e9 leur inefficacit\u00e9. Il accr\u00e9dite\u00a0 la politique d\u2019\u00ab immigration choisie \u00bb, qui est absurde (les besoins \u00e9conomiques \u00e9voluent plus vite que les flux de population !) et r\u00e9duit les migrant\u00b7es au statut de main-d\u2019\u0153uvre sous-pay\u00e9e.\u00a0\n\n\nLes politiques migratoires de l\u2019UE sont avant tout des politiques s\u00e9curitaires. Cela se traduit par la construction de murs entre pays, la fermeture des fronti\u00e8res (via le r\u00e9tablissement des contr\u00f4les et l\u2019ouverture de \nhotspots, \naires g\u00e9ographiques o\u00f9 r\u00e8gne un droit d\u00e9rogatoire permettant d\u2019identifier les nouvelles et nouveaux arrivant\u00b7es, et de s\u00e9parer les demandeur\u00b7ses d\u2019asile des migrant\u00b7es \u00e9conomiques) et leur militarisation (modifications du statut de Frontex qui est l\u2019agence europ\u00e9enne disposant du budget le plus important). Les accords de Khartoum (2014), de La Valette (2019), l\u2019accord UE-Turquie (2016) et les accords de partenariat \u00e9conomique ont consacr\u00e9 cette politique d\u2019externalisation de la gestion des migrant\u00b7es, renfor\u00e7ant des r\u00e9gimes autoritaires sous-traitants\n\n\nCes politiques migratoires ont cr\u00e9\u00e9 une \u00ab Europe forteresse \u00bb dont voici le bilan :\n\n\nDepuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, au moins 50 000 personnes sont mortes\n ou port\u00e9es disparues en tentant de rejoindre l\u2019Union europ\u00e9enne. Avec plus de 3 000 d\u00e9c\u00e8s enregistr\u00e9s pour l\u2019ann\u00e9e 2020 malgr\u00e9 le confinement de la grande majorit\u00e9 de la plan\u00e8te,\n la M\u00e9diterran\u00e9e reste de loin le plus grand cimeti\u00e8re \u00e0 ciel ouvert du monde.\nAu premier trimestre 2021, 1\u00a0146 personnes avaient d\u00e9j\u00e0 p\u00e9ri en M\u00e9diterran\u00e9e. Frontex, l\u2019agence europ\u00e9enne de garde-fronti\u00e8res et de garde-c\u00f4tes, est particuli\u00e8rement point\u00e9e du doigt pour \u00eatre impliqu\u00e9e dans des incidents de refoulement de bateaux de migrant\u00b7es entre la Gr\u00e8ce et la Turquie mais aussi l\u2019expulsion de plus de 10 000 \u00eatres humains.\nLa remise en cause des droits humains par l\u2019atteinte port\u00e9e par les \u00c9tats membres aux droits des demandeurs et demandeuses d\u2019asile souvent priv\u00e9\u00b7es de libert\u00e9 et d\u2019un acc\u00e8s \u00e0 des proc\u00e9dures d\u2019asile \u00e9quitables et efficaces.\nLa banalisation de l\u2019enfermement des migrant\u00b7es.\n\n\nCes politiques s\u00e9curitaires entra\u00eenent le d\u00e9veloppement d\u2019un \u00ab\u00a0business\u00a0\u00bb de la peur et de la x\u00e9nophobie, gavant d\u2019argent public les industries multinationales de la s\u00e9curit\u00e9. En France, la remise en cause du droit du sol, la d\u00e9marche\u00a0 \u00ab\u00a0d\u2019immigration choisie\u00a0\u00bb et la politique du chiffre dans la traque aux personnes en situation irr\u00e9guli\u00e8re mettent en danger notre R\u00e9publique elle-m\u00eame.\n\n\nCes orientations maintiennent les migrant\u00b7es dans des situations d\u2019ins\u00e9curit\u00e9 permanente, \u00e0 disposition des employeurs d\u00e9sireux d\u2019utiliser une main-d\u2019\u0153uvre corv\u00e9able \u00e0 merci, incapable de faire respecter ses droits les plus \u00e9l\u00e9mentaires. Certains qualifient ce syst\u00e8me de \u00ab\u00a0\nd\u00e9localisation sur place\u00a0\u00bb. Elle touche des secteurs \u00e0 fort besoin de main-d\u2019\u0153uvre \n\u2013 tels que le BTP, l\u2019h\u00f4tellerie-restauration, les\n \nservices \u00e0 la personne \u2013 et affaiblit\n \nl\u2019ensemble des salari\u00e9\u00b7es.\u00a0\n\n\nOn ne quitte pas son pays pour le plaisir. \u00c9migrer est toujours une double souffrance pour celui ou celle qui part : coup\u00e9\u00b7e de son pays d\u2019origine, rel\u00e9gu\u00e9\u00b7e dans son pays d\u2019arriv\u00e9e. Il est donc de notre devoir d\u2019accueillir dignement.\n\n\n\n\n\n\n\u00ab\u00a0Nous assistons \u00e0 un changement de r\u00e9alit\u00e9 o\u00f9 les d\u00e9placements forc\u00e9s sont \u00e0 la fois beaucoup plus fr\u00e9quents, et o\u00f9 le ph\u00e9nom\u00e8ne n\u2019est plus \u00e0 court-terme et transitoire. On ne peut attendre des gens qu\u2019ils vivent dans la tourmente pendant des ann\u00e9es, sans possibilit\u00e9 de rentrer chez eux ou de se b\u00e2tir un avenir l\u00e0 o\u00f9 ils se trouvent. Nous devons adopter une attitude fondamentalement novatrice et davantage accueillante \u00e0 l\u2019\u00e9gard de ceux qui fuient, conjugu\u00e9e \u00e0 un effort r\u00e9solu pour mettre fin aux conflits qui perdurent depuis des ann\u00e9es et sont \u00e0 l\u2019origine m\u00eame de ces intenses souffrances. \u00bb \n\n\nFilippo Grandi, Haut Commissaire des Nations Unies pour les r\u00e9fugi\u00e9\u00b7es\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa mont\u00e9e en puissance de Frontex comme solution contestable \u00e0 l\u2019impasse des politiques migratoires\u00a0\n\n\nFrontex est pr\u00e9sent\u00e9e comme une agence europ\u00e9enne de garde-fronti\u00e8res et de garde-c\u00f4tes. Cr\u00e9\u00e9e en 2004, ce n\u2019est finalement qu\u2019apr\u00e8s la pr\u00e9tendue \u00ab\u00a0crise migratoire\u00a0\u00bb de 2015 qu\u2019elle s\u2019est impos\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 sembler devenir l\u2019unique r\u00e9ponse aux maux de la politique migratoire europ\u00e9enne. Les \u00c9tats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne qui refusaient jusque-l\u00e0 l\u2019intervention d\u2019un corps europ\u00e9en de garde-fronti\u00e8res au nom de leur souverainet\u00e9 ont alors permis le d\u00e9veloppement de Frontex.\u00a0\n\n\nEn 10 ans, son budget d\u00e9mesur\u00e9 a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par dix pour atteindre les 544 millions d\u2019euros en 2021. Cette augmentation concerne \u00e9galement le personnel puisque l\u2019objectif est d\u2019atteindre un corps permanent de 10 000 personnes d\u2019ici 2027, avec 7\u00a0000 garde-fronti\u00e8res. Son r\u00f4le en mati\u00e8re de retour n\u2019a fait que cro\u00eetre. Cette agence organise d\u00e9sormais elle-m\u00eame 10\u00a0% des vols charter de retour, elle affr\u00e8te les avions, d\u00e9ploie des escortes et traite avec les compagnies a\u00e9riennes.\u00a0\n\n\nOr, notamment \u00e0 travers son activit\u00e9 de garde-c\u00f4te, l\u2019agence europ\u00e9enne a fait l\u2019objet de nombreuses all\u00e9gations de mauvais traitements ou encore de refoulements ill\u00e9gaux des migrant\u00b7es cette derni\u00e8re d\u00e9cennie. Cela a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 concernant Lampedusa en 2013, mais \u00e9galement derni\u00e8rement \u00e0 travers un premier recours historique, d\u00e9pos\u00e9 par des associations devant la Cour de justice de l\u2019Union europ\u00e9enne le 21 mai 2021, suite \u00e0 l\u2019abandon de migrant\u00b7es vers l\u2019\u00eele de Lesbos.\n\n\nLa Cour des comptes europ\u00e9enne affirmait elle-m\u00eame dans son rapport de 2021 que la gestion des fronti\u00e8res par Frontex ne fonctionne pas. Pourtant, alors m\u00eame que son action est refus\u00e9e par de nombreux \u00c9tats europ\u00e9ens tels que la Pologne, Frontex a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9e \u00e0 agir dans la Manche par le ministre de l\u2019Int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin. Cette d\u00e9cision est plus que controvers\u00e9e : Frontex m\u00e8ne une mission de surveillance des fronti\u00e8res ext\u00e9rieures et non de sauvetage. En r\u00e9ponse au discours sur l\u2019ins\u00e9curit\u00e9, l\u2019agence europ\u00e9enne s\u2019est d\u00e9ploy\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 devenir omnipr\u00e9sente en Europe.\u00a0\n\n\n\n\n\n\n \n\n\nLa \u00ab carte des camps \u00bb est un outil \u00e0 travers lequel, depuis 2003, Migreurop s\u2019attache \u00e0 faire conna\u00eetre et \u00e0 d\u00e9noncer la multiplication des lieux et des formes d\u2019enfermement des \u00e9trangers en Europe et au-del\u00e0.\n\n\n\n\nNotre projet : accueillir dignement les migrant\u00b7es et agir sur les causes des migrations forc\u00e9es\n\n\nLes migrations sont un sujet trop s\u00e9rieux pour les r\u00e9duire \u00e0 des surench\u00e8res et \u00e0 des peurs incontr\u00f4l\u00e9es. La premi\u00e8re t\u00e2che est de permettre \u00e0 chacune et chacun de vivre chez soi lorsqu\u2019on le souhaite. Pour cela, il faut arr\u00eater les guerres, les accords commerciaux destructeurs et affronter le changement climatique, qui entra\u00eenent d\u00e9j\u00e0 de tr\u00e8s nombreuses migrations forc\u00e9es. Bref, lutter contre les causes des migrations et accueillir dignement les migrant\u00b7es.\u00a0\n\n\nLes \u00c9tats membres de l\u2019UE doivent agir sur les causes des migrations et \u00e9laborer un v\u00e9ritable dispositif d\u2019accueil et d\u2019accompagnement des migrant\u00b7es.\u00a0\n\n\nIl est primordial d\u2019agir en amont des migrations sur les causes qui contraignent les populations \u00e0 quitter leur pays, parce qu\u2019une vie digne n\u2019y est plus possible. Pour cela, il est fondamental d\u2019\u0153uvrer pour la paix, d\u2019accro\u00eetre et de mieux concevoir l\u2019aide au d\u00e9veloppement et de ne pas engager les pays europ\u00e9ens dans de nouvelles interventions militaires.\u00a0\n\n\nIl est \u00e9galement urgent d\u2019agir contre le r\u00e9chauffement climatique par une aide financi\u00e8re et mat\u00e9rielle \u00e0 la bifurcation \u00e9cologique dans les pays les plus vuln\u00e9rables, fond\u00e9e sur des transferts de technologies. \nCela passe par la reconnaissance d\u2019un statut de d\u00e9tresse environnementale d\u00e9passant le cadre des catastrophes li\u00e9es au seul climat. Les institutions internationales, notamment \u00e0 l\u2019ONU, ne sont jamais parvenues \u00e0 formaliser un statut de r\u00e9fugi\u00e9\u00b7e climatique ou environnemental\u00b7e, et pour cause : la majorit\u00e9 des d\u00e9placements sont temporaires et au sein d\u2019un m\u00eame pays. De plus, il est impossible de hi\u00e9rarchiser les catastrophes environnementales pour d\u00e9cider de qui peut obtenir une protection. En revanche, il est urgent de cr\u00e9er un statut juridique de d\u00e9tresse environnementale, permettant la mise \u00e0 l\u2019abri des victimes de catastrophes environnementales.\n\n\nDans le m\u00eame temps, \nles gouvernements de l\u2019UE doivent construire un v\u00e9ritable dispositif d\u2019accueil pour les migrant\u00b7es \nqui sont l\u00e0. Une gestion humaine de leurs d\u00e9placements est parfaitement possible au regard du degr\u00e9 de d\u00e9veloppement global de la plan\u00e8te.\n\n\nLe r\u00e9gime d\u2019asile europ\u00e9en commun, dont le r\u00e8glement de Dublin, qui est devenu l\u2019embl\u00e8me de nos politiques de non-accueil, doit \u00eatre d\u00e9nonc\u00e9. Une politique volontariste d\u2019accueil des migrant\u00b7es implique par ailleurs la mise en place d\u2019un syst\u00e8me de sanction \u00e0 l\u2019\u00e9gard des \u00c9tats membres qui ne respectent pas le droit d\u2019asile.\u00a0\n\n\n\n\nQuand les pays de l\u2019Europe de l\u2019Est se barricadent\n\n\nDepuis cet \u00e9t\u00e9 se d\u00e9roule une crise humanitaire sans pr\u00e9c\u00e9dent \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Pologne et la Bi\u00e9lorussie. Minsk est ainsi responsable d\u2019avoir instrumentalis\u00e9 des migrant\u00b7es originaires du Moyen-Orient et d\u2019Afrique en leur promettant de les aider \u00e0 franchir les fronti\u00e8res europ\u00e9ennes. Cette strat\u00e9gie politique scandaleuse est n\u00e9e \u00e0 la suite de diverses sanctions \u00e9conomiques inflig\u00e9es par l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 la Bi\u00e9lorussie du fait de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle contest\u00e9e.\u00a0\n\n\nOr, la Pologne est connue pour ses violations des droits humains. Les autorit\u00e9s nationales se sont livr\u00e9es au refoulement inhumain de milliers de migrant\u00b7es d\u00e9muni\u00b7es. Les demandes d\u2019asile ne sont ainsi plus prises en compte tandis que les ONG humanitaires et les m\u00e9dias se voient refuser l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la fronti\u00e8re. De plus, le pays a pour projet l\u2019\u00e9rection d\u2019un mur, \u00e0 l\u2019image de son voisin hongrois, confirmant l\u2019id\u00e9e d\u2019une Europe qui se barricade.\n\n\nLe bras de fer entre la Bi\u00e9lorussie et l\u2019Union europ\u00e9enne ignore totalement les destins humains dont il est pourtant principalement question. Alors que la mort de plusieurs enfants semble \u00e9mouvoir l\u2019opinion publique, les solutions propos\u00e9es par l\u2019Union europ\u00e9enne sont insuffisantes, inefficaces et attentatoires aux droits et libert\u00e9s.\u00a0\n\n\nDerni\u00e8rement, la Commission europ\u00e9enne a ainsi propos\u00e9 de permettre \u00e0 la Pologne, \u00e0 la Lituanie et \u00e0 la Lettonie de suspendre certaines dispositions du droit d\u2019asile pour six mois. Une telle suspension autorise les trois \u00c9tats \u00e0 \u00e9tendre la p\u00e9riode d\u2019enregistrement des demandes d\u2019asiles \u00e0 quatre semaines contre dix jours d\u2019ordinaire, et repousser le d\u00e9lai d\u2019examen d\u2019une demande \u00e0 seize semaines. En septembre 2015, la Hongrie avait d\u00e9j\u00e0 modifi\u00e9 sa l\u00e9gislation et r\u00e9glementation en mati\u00e8re de \u00ab pays d\u2019origine s\u00fbr \u00bb, de franchissement des fronti\u00e8res et d\u2019obtention du statut de r\u00e9fugi\u00e9 afin de r\u00e9duire le plus possible le nombre de demandeur\u00b7ses, constituant ainsi une violation de l\u2019obligation de non-refoulement, consacr\u00e9e \u00e0 l\u2019article 33 de la Convention de Gen\u00e8ve de 1951.\n\n\n\n\nNos propositions : une politique migratoire humaniste et r\u00e9aliste\u00a0\n\n\nConform\u00e9ment au droit international et aux principes fondamentaux de la R\u00e9publique universaliste, la France proposera un accueil dans des conditions humaines, sociales et sanitaires dignes.\u00a0\n\n\nLes priorit\u00e9s ci-dessous impliquent une refondation des politiques migratoires europ\u00e9enne et fran\u00e7aise. Elles seront port\u00e9es au niveau de l\u2019Union europ\u00e9enne, notamment dans le cadre des n\u00e9gociations sur la politique migratoire. En cas de blocage, nos propositions seraient mises en \u0153uvre \u00e0 un niveau national ou en coop\u00e9ration renforc\u00e9e avec d\u2019autres \u00c9tats membres.\n\n\nAgir pour la paix et mener une politique de cod\u00e9veloppement\n\n\nDans un premier temps, les pays de l\u2019UE, et plus particuli\u00e8rement la France, doivent mettre un terme aux interventions militaires ill\u00e9gales et ill\u00e9gitimes, notamment dans les pays africains. Celles-ci engendrent des conflits arm\u00e9s sans fin et la radicalisation de sections enti\u00e8res de la population.\u00a0\n\n\nNous proposons d\u2019instituer une coop\u00e9ration euro-m\u00e9diterran\u00e9enne \nde progr\u00e8s social, \u00e9cologique et de cod\u00e9veloppement en direction des pays du Maghreb, du Machrek, d\u2019Afrique subsaharienne et du Moyen-Orient.\u00a0\n\n\nDans un deuxi\u00e8me temps,\n la France proposera aux dirigeants africains d\u2019\u00e9tablir des accords de coop\u00e9ration et d\u2019\u00e9change \u00e9conomiques respectueux des normes environnementales et sociales\n, ax\u00e9s vers l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral des populations afin que celles-ci b\u00e9n\u00e9ficient et profitent de leurs ressources et de leur travail au lieu d\u2019en \u00eatre d\u00e9poss\u00e9d\u00e9es. Il est \u00e9galement essentiel que la politique de cod\u00e9veloppement ne soit plus utilis\u00e9e comme une monnaie d\u2019\u00e9change lors de la conclusion d\u2019accords de r\u00e9admission migratoire avec les \u00c9tats concern\u00e9s.\n\n\nLa France agira \u00e9galement pour que les politiques cr\u00e9ant une \u00ab Europe forteresse \u00bb et de stigmatisation des \u00e9tranger\u00b7es non-communautaires soient abandonn\u00e9es, et les accords de Schengen ren\u00e9goci\u00e9s au profit d\u2019une action r\u00e9solue en faveur de politiques nouvelles de migrations internationales et de cod\u00e9veloppement, en particulier avec les pays du pourtour m\u00e9diterran\u00e9en. \nCes politiques auront pour objectif principal de refonder la politique europ\u00e9enne de contr\u00f4le des fronti\u00e8res ext\u00e9rieures, en refusant la militarisation et l\u2019externalisation de la politique de contr\u00f4le des flux migratoires. Dans ce cadre, \ndes dispositifs ambitieux favorisant le concours des migrant\u00b7es au d\u00e9veloppement de leur pays d\u2019origine seront mis en \u0153uvre\u00a0\n: aides \u00e0 des projets de r\u00e9installation ou \u00e0 d\u2019autres formes de contribution qui n\u2019impliquent pas n\u00e9cessairement un retour d\u00e9finitif (retours pour des p\u00e9riodes temporaires, abondement public \u00e0 de l\u2019\u00e9pargne issue de la migration en faveur d\u2019actions de d\u00e9veloppement, etc.) Ceci implique notamment de laisser ouverte une possibilit\u00e9 de fluidit\u00e9 des migrations (possibilit\u00e9s de retours temporaires sans crainte de perdre son droit \u00e0 revenir en France, etc.)\n\n\nL\u2019Avenir en commun propose donc une approche globale, concert\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9chelle internationale et europ\u00e9enne afin d\u2019arr\u00eater la guerre aux migrant\u00b7es et permettre \u00e0 chacun\u00b7e de \u00ab vivre et travailler au pays \u00bb.\n\n\nSortir de l\u2019OTAN\n. La France doit se porter aux avant-postes d\u2019une nouvelle alliance universelle pour la paix\nRenforcer les missions de l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM) en combinant lutte contre les causes de l\u2019exil forc\u00e9, r\u00e9ponses d\u2019urgence, soutien aux pays d\u2019accueil, pr\u00e9paration du retour des r\u00e9fugi\u00e9\u00b7es et anticipation des futur\u00b7es d\u00e9plac\u00e9\u00b7es climatiques\nStopper les accords commerciaux et \u00e9conomiques in\u00e9gaux, dont les accords de libre-\u00e9change adopt\u00e9s par l\u2019UE envers les pays africains, \navec les pays en d\u00e9veloppement, qui les d\u00e9stabilisent et d\u00e9truisent leurs agricultures locales, et permettre ainsi la souverainet\u00e9 de chaque pays\nRefonder la politique europ\u00e9enne de contr\u00f4le des fronti\u00e8res ext\u00e9rieures\n, refuser la militarisation de la politique de contr\u00f4le des flux migratoires afin de sortir de l\u2019impasse de Schengen et de Frontex.\u00a0 Il est donc n\u00e9cessaire de mettre fin aux op\u00e9rations de Frontex dont les missions et les actions ne sont pas compatibles avec le respect des droits fondamentaux\nRen\u00e9gocier les\n accords du Touquet\n avec le Royaume-Uni, qui lui permettent d\u2019externaliser sa fronti\u00e8re \u00e0 Calais, et proposer la cr\u00e9ation d\u2019un bureau d\u2019asile commun \u00e0 Calais\nSuspendre le\n r\u00e8glement de Dublin\n et mettre en place des r\u00e8gles d\u2019harmonisation du syst\u00e8me d\u2019asile, d\u00e9connect\u00e9 des politiques migratoires et non soumis aux imp\u00e9ratifs de gestion des flux migratoires\nMettre fin \u00e0 l\u2019instrumentalisation de l\u2019aide au d\u00e9veloppement, qui a conduit l\u2019UE \u00e0 signer l\u2019accord de la honte \u00ab\u00a0visa+adh\u00e9sion contre migrants\u00a0\u00bb avec la Turquie en mars 2016\u00a0\nCr\u00e9er un corps europ\u00e9en civil de secours et de sauvetage en mer\n pour \u00e9viter les milliers de noy\u00e9\u00b7es en M\u00e9diterran\u00e9e et permettre le transport maritimes des migrant\u00b7es vers l\u2019Angleterre. Actuellement les accords du Touquet obligent la France \u00e0 emp\u00eacher le franchissement de la Manche par les migrant\u00b7es\nD\u00e9fendre la cr\u00e9ation d\u2019un statut de d\u00e9tresse environnementale. \nD\u2019apr\u00e8s l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM), les catastrophes climatiques d\u00e9placent entre 21 et 24 millions d\u2019\u00eatres humains par an, soit plus de 60 000 personnes chaque jour. Certains pays sont menac\u00e9s de submersion et les m\u00e9galopoles c\u00f4ti\u00e8res, comme Jakarta, Tokyo, Shanghai ou Bombay, mais \u00e9galement Londres, Istanbul et l\u2019ensemble des villes des Flandres et des Pays-Bas, pourraient durement souffrir de la mont\u00e9e des eaux. L\u2019ONU a d\u2019ailleurs d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu\u2019il devrait y avoir plus de 250 millions de r\u00e9fugi\u00e9\u00b7es climatiques d\u2019ici \u00e0 2050. La France pourrait d\u00e9cider de la cr\u00e9ation de ce statut de mani\u00e8re unilat\u00e9rale afin de mieux le promouvoir dans les accords internationaux.\n\n\nAssurer notre devoir d\u2019humanit\u00e9\n\n\nLa France est le premier pays au monde \u00e0 int\u00e9grer le droit d\u2019asile dans sa Constitution, d\u00e8s 1793. En d\u00e9pit des reculs r\u00e9cents, notre pays incarne toujours dans le monde les principes issus de la D\u00e9claration des droits de l\u2019homme et du citoyen : libert\u00e9, \u00e9galit\u00e9 et r\u00e9sistance \u00e0 l\u2019oppression. De ce fait, \ntout\u00b7e \u00e9tranger\u00b7e pers\u00e9cut\u00e9\u00b7e dans son pays peut trouver asile en France.\n\n\nPatrie r\u00e9volutionnaire, elle naturalise en 1848 les ouvrier\u00b7es \u00e9tranger\u00b7es qui participent \u00e0 l\u2019insurrection. Elle accueille ensuite les Arm\u00e9nien\u00b7nes fuyant le g\u00e9nocide turc, des citoyen\u00b7nes d\u2019Europe centrale pers\u00e9cut\u00e9\u00b7es\u00a0 pour leur origine, des r\u00e9publicain\u00b7es espagnol\u00b7es apr\u00e8s la guerre civile de 1936-1939, des \nboat people\n d\u2019Asie en 1979.\n L\u2019accueil fonde notre identit\u00e9 r\u00e9publicaine\n. Ainsi, le peuple fran\u00e7ais est le r\u00e9sultat d\u2019int\u00e9grations successives et notre pays s\u2019est continuellement enrichi de ces apports ext\u00e9rieurs. Notre mission collective est de respecter la dignit\u00e9 humaine des migrant\u00b7es et leur droit fondamental \u00e0 une vie de famille. Les refuser, c\u2019est \u00eatre \u00e9tranger aux principes de la patrie r\u00e9publicaine.\u00a0\n\n\nNous proposons de mettre en \u0153uvre un plan national qui repose sur les mesures suivantes.\u00a0\n\n\nInscrire dans la loi fran\u00e7aise le principe de responsabilit\u00e9 des pouvoirs publics \u00e0 offrir un accueil digne\nPrendre en charge les personnes exil\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 des structures d\u2019accueil et d\u2019h\u00e9bergement en nombre suffisant, en concertation avec l\u2019ensemble des acteurs locaux et coordonn\u00e9es sur tout le territoire fran\u00e7ais de l\u2019Hexagone et des Outre-mer, accompagn\u00e9e d\u2019un accueil sp\u00e9cifique des personnes fragiles et vuln\u00e9rables\nR\u00e9tablir la carte de s\u00e9jour de dix ans comme titre de s\u00e9jour de r\u00e9f\u00e9rence \npour les \u00e9tranger\u00b7es, respectant le droit au regroupement familial, r\u00e9gularisation automatique pour tout conjoint\u00b7e mari\u00e9\u00b7e ou pacs\u00e9\u00b7e\nR\u00e9gulariser tous les travailleurs et travailleuses sans-papiers \net faciliter l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise pour les personnes \u00e9trang\u00e8res pr\u00e9sentes l\u00e9galement sur le territoire\nR\u00e9gulariser les \u00e9tudiant\u00b7es et parents sans papiers d\u2019enfants scolaris\u00e9\u00b7es\u00a0\nR\u00e9tablir l\u2019unicit\u00e9 de la loi sur le territoire en soumettant l\u2019octroi des titres de s\u00e9jour \u00e0 des crit\u00e8res objectifs ne souffrant d\u2019aucune diff\u00e9rence d\u2019interpr\u00e9tation d\u2019une pr\u00e9fecture \u00e0 l\u2019autre\u00a0\nMettre en place une commission du titre de s\u00e9jour pouvant \u00eatre saisie de tous les cas de demandes de rendez-vous sans suite ou de refus de d\u00e9livrance de titre, dot\u00e9e d\u2019un pouvoir de d\u00e9cision, lieu d\u2019un d\u00e9bat public et contradictoire\u00a0\nRestaurer la libert\u00e9 de circulation au sein de l\u2019espace Schengen (avec un encadrement strict de sa suspension temporaire)\u00a0\nMettre en \u0153uvre un accueil digne des migrant\u00b7es avec une r\u00e9partition sur l\u2019ensemble du territoire europ\u00e9en\n mettant fin \u00e0 l\u2019approche \nhotspots\nD\u00e9p\u00e9naliser le s\u00e9jour irr\u00e9gulier et abolir le placement en centres de r\u00e9tention administrative des enfants et de leurs parents\nConstruire des centres d\u2019accueil aux normes internationales avec le concours de l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM) et du Haut Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s (UNHCR) pour proposer aux migrant\u00b7es des conditions dignes\nRemettre en cause le fichage des \u00e9tranger\u00b7es et la biom\u00e9trie dans le contr\u00f4le des fronti\u00e8res de l\u2019UE\nAssouplir les politiques de visas \u00ab\u00a0au titre de l\u2019asile\u00a0\u00bb, en veillant notamment \u00e0 emp\u00eacher que les co\u00fbts des visas nationaux soient utilis\u00e9s comme des mesures de dissuasion\nGarantir l\u2019acc\u00e8s effectif aux soins de toutes et tous face aux instrumentalisations politiques de l\u2019aide m\u00e9dicale d\u2019\u00c9tat (AME)\n\n\nProt\u00e9ger les mineur\u00b7es non accompagn\u00e9\u00b7es\u00a0\n\n\nLa France accueille sur son sol environ\n \n17 000 jeunes mineur\u00b7es non accompagn\u00e9\u00b7es \n(enfants de moins de 18 ans hors de leur pays d\u2019origine et s\u00e9par\u00e9s de leurs parents ou responsables l\u00e9gaux). Ces dernier\u00b7es ont le droit, au sein de l\u2019UE, d\u2019exercer leurs droits fondamentaux, notamment ceux promus par la Convention internationale des droits de l\u2019enfant (CIDE), adopt\u00e9e par l\u2019Organisation des Nations Unies le 20 novembre 1989.\u00a0\n\n\nEn France, leur accueil et leur protection rel\u00e8vent de la \ncomp\u00e9tence des d\u00e9partements\n. Ainsi actuellement, \nles conditions et proc\u00e9dures d\u2019acc\u00e8s aux services de protection diff\u00e8rent consid\u00e9rablement d\u2019un d\u00e9partement \u00e0 un autre\n.\u00a0\n\n\nPourtant, les mineur\u00b7es non accompagn\u00e9\u00b7es doivent \nb\u00e9n\u00e9ficier, comme tous les enfants, des droits fondamentaux\n\u00a0: scolarisation, h\u00e9bergement, protection sociale. Nous proposons de\u00a0:\u00a0\n\n\nAppliquer la pr\u00e9somption de minorit\u00e9\n. Cela revient \u00e0 respecter les articles 2 et 20 de la Convention internationale des droits de l\u2019enfant, \u00e0 savoir l\u2019inconditionnalit\u00e9 de la protection de l\u2019enfance. L\u2019aide sociale \u00e0 l\u2019enfance (ASE) doit mettre \u00e0 l\u2019abri l\u2019ensemble des mineur\u00b7es qui se pr\u00e9sentent aux d\u00e9partements, en attente de la d\u00e9cision finale du juge pour enfants\nSupprimer la m\u00e9thode des tests osseux\n pour d\u00e9terminer l\u2019\u00e2ge des mineur\u00b7es non accompagn\u00e9\u00b7es (MNA)\nRendre obligatoire la pr\u00e9sence d\u2019un avocat pour l\u2019ensemble des enfants en assistance \u00e9ducative, pour informer correctement les mineur\u00b7es non accompagn\u00e9\u00b7es lors de cette phase fondamentale dans l\u2019\u00e9tablissement d\u2019une situation administrative\nRenforcer le budget de l\u2019aide sociale \u00e0 l\u2019enfance pour qu\u2019elle puisse accompagner les mineur\u00b7es dans la d\u00e9marche de demande de nationalit\u00e9 fran\u00e7aise\nAugmenter la capacit\u00e9 d\u2019accueil et d\u2019accompagnement des \u00e9tablissements et services du m\u00e9dico-social \npour que les d\u00e9partements n\u2019aient plus recours \u00e0 des h\u00e9bergements \u00e0 l\u2019h\u00f4tel pour les MNA. Les services de l\u2019ASE doivent proposer un h\u00e9bergement d\u00e9cent et adapt\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e2ge et l\u2019autonomie du ou de la jeune (h\u00e9bergement collectif, placement en famille d\u2019accueil, appartement en semi-autonomie)\u00a0\nRecruter du personnel \u00e9ducatif qualifi\u00e9\n et proposer des formations appropri\u00e9es aux probl\u00e9matiques des MNA\nSyst\u00e9matiser la prolongation des prises en charges de ces jeunes apr\u00e8s 18 ans\n conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019article L.221-1 du Code de l\u2019action sociale et des familles, par la d\u00e9livrance de contrats jeunes majeurs (CJM)\nAffecter directement et imm\u00e9diatement les jeunes francophones dans les dispositifs classiques de l\u2019\u00c9ducation nationale\nAugmenter \nle nombre d\u2019unit\u00e9s p\u00e9dagogiques pour \u00e9l\u00e8ves allophones arrivants (\nUPE2A\n) pour les jeunes de moins de 16 ans et de Missions de lutte contre le d\u00e9crochage scolaire (\nMLDS\n) pour les plus de 16 ans\nR\u00e9aliser,\n d\u00e8s la prise en charge des MNA par l\u2019ASE, \ndes examens de sant\u00e9 physique et psychique\n. Les mineur\u00b7es n\u2019ont pas \u00e0 justifier d\u2019un titre de s\u00e9jour pour \u00eatre en situation r\u00e9guli\u00e8re sur le territoire fran\u00e7ais, et l\u2019ouverture de leur droit \u00e0 l\u2019assurance maladie ne saurait donc y \u00eatre conditionn\u00e9e. Ainsi, les MNA, sans distinction, seront affili\u00e9\u00b7es au r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019assurance maladie et b\u00e9n\u00e9ficieront de la couverture maladie universelle compl\u00e9mentaire\n\n\nGarantir le droit d\u2019asile\n\n\nPour nombre de personnes dans le monde, la France est le pays des droits humains, une terre d\u2019asile, avec un rayonnement culturel universel. Cependant, \nles politiques d\u2019asile sont d\u00e9sormais remises en cause au nom de la limitation des flux migratoires\n, en France comme en Europe.\n\n\nNous proposons de garantir le droit d\u2019asile via les mesures suivantes.\n\n\nRompre avec les directives europ\u00e9ennes, notamment le r\u00e8glement de Dublin, et abroger les lois successives ayant eu pour objectif de restreindre le droit d\u2019asile en France. Nous souhaitons la pleine garantie et le renforcement du droit d\u2019asile et la suppression de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e\nInstaurer une proc\u00e9dure unique pour les demandes d\u2019asile assurant pleinement le respect du droit d\u2019asile et les droits fondamentaux\nRattacher l\u2019Office fran\u00e7ais de protection des r\u00e9fugi\u00e9s et apatrides (OFPRA) au minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res\n (et non au minist\u00e8re de l\u2019Int\u00e9rieur) afin de r\u00e9tablir un droit d\u2019asile d\u00e9connect\u00e9 des politiques migratoires\u00a0et augmenter son budget de fonctionnement\nAutoriser les demandeur\u00b7ses d\u2019asile \u00e0 exercer un emploi pendant la p\u00e9riode d\u2019attente\n d\u2019examen de leur dossier\nAugmenter le nombre de places en Centre d\u2019accueil de demandeurs d\u2019asile (CADA)\nOrganiser la r\u00e9partition des demandeur\u00b7ses d\u2019asile sur l\u2019ensemble de l\u2019Hexagone\nConstruire un programme pour l\u2019aide au retour des r\u00e9fugi\u00e9\u00b7es qui le souhaitent lorsque la situation de leur pays de d\u00e9part le permet\n\n\nPermettre une citoyennet\u00e9 pleine et enti\u00e8re\n\n\nLa France est une communaut\u00e9 politique et non une r\u00e9alit\u00e9 ethnique. D\u00e8s lors, c\u2019est l\u2019existence d\u2019un destin commun qui doit fonder l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la nationalit\u00e9. Pour cela nous proposons de\u00a0:\n\n\nR\u00e9tablir le droit du sol pour les enfants n\u00e9s en France\n, sous r\u00e9serve de leur consentement\nLancer un programme ambitieux\n \nde la ma\u00eetrise de la langue fran\u00e7aise \u00e9crite et parl\u00e9e\n, int\u00e9grant la transmission des principes r\u00e9publicains et l\u2019information sur l\u2019ensemble des droits sociaux\nModifier la Constitution pour \nreconna\u00eetre le droit de vote et d\u2019\u00e9ligibilit\u00e9 des r\u00e9sident\u00b7es extracommunautaires\n (hors UE) aux \u00e9lections locales et europ\u00e9ennes. La participation citoyenne des r\u00e9sident\u00b7es \u00e9tranger\u00b7es aux \u00e9lections locales, promise en France depuis 1981, serait un facteur de coh\u00e9sion territoriale et d\u2019\u00e9galit\u00e9, sachant que le cadre europ\u00e9en actuel permet d\u00e9j\u00e0 aux r\u00e9sident\u00b7es communautaires de voter aux \u00e9lections locales\n\n"}, {"id": 1017, "markdown": "", "entity": "externalpage", "title": "Logement", "doctype": "Livret", "url": "https://melenchon2022.fr/livrets-thematiques/logement/", "image": "livret_logement.png", "content": "\n\nNotre constat\u00a0: la crise du logement est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e\n\n\n12,1 millions de personnes connaissent des difficult\u00e9s \u00e0 se loger\n, faute d\u2019argent pour le loyer, de conditions salubres ou de facture \u00e9nerg\u00e9tique abordable. La situation ne fait qu\u2019empirer : 4,1 millions de personnes sont aujourd\u2019hui mal log\u00e9es et le nombre de personnes sans domicile fixe a plus que doubl\u00e9 depuis 2012, passant de 143 000 \u00e0 300 000.\n\n\nSans logement propre, \u00e0 l\u2019h\u00f4tel, dans des centres collectifs ou dans des h\u00e9bergements de fortune : leur situation est dramatique. Leur vie est de plus en plus dure\u00a0: environ une personne sur deux qui appelle le 115 ne se voit proposer aucune solution d\u2019h\u00e9bergement. Sans se retrouver \u00ab\u00a0\u00e0 la rue\u00a0\u00bb, nombre de nos concitoyen\u00b7nes ont une vie pr\u00e9caire, comme les 643 000 personnes qui vivent h\u00e9berg\u00e9es chez quelqu\u2019un d\u2019autre, sans autre solution.\u00a0\n\n\nEn outre, la crise du logement met en difficult\u00e9 de nombreuses familles\n, qui consacrent une part \u00e9norme de leur revenu \u00e0 se loger. Les classes populaires sont gravement touch\u00e9es : \nse loger absorbe plus de la moiti\u00e9 des revenus chez les 10\u202f% les plus pauvres.\n R\u00e9sultat\u00a0: les expulsions augmentent. Le parc de logements sociaux ne permet pas de r\u00e9pondre aux besoins de ces m\u00e9nages, puisque plus de deux millions de familles sont actuellement en attente d\u2019un logement social. Ce chiffre a m\u00eame bondi de 20\u202f% ces huit derni\u00e8res ann\u00e9es.\n\n\nTaux d\u2019effort (total des charges li\u00e9es au logement rapport\u00e9es au revenu disponible des m\u00e9nages) :\n\n\nAcc\u00e9dants \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9\nLocataires du secteur priv\u00e9 \nLocataires HLM\nM\u00e9nages du premier d\u00e9cile\nM\u00e9nages des d\u00e9ciles 1 \u00e0 3\n25,1\u202f%\n30\u202f%\n23,9\u202f%\n55,9\u202f%\n31,8\u202f%\n\n\nPr\u00e8s de trois millions de personnes sont forc\u00e9es de vivre dans des logements de mauvaise qualit\u00e9\n, priv\u00e9es du confort de base (sanitaires, chauffage, cuisine). Le probl\u00e8me du logement indigne est persistant dans le pays. Il a \u00e9t\u00e9 fortement m\u00e9diatis\u00e9 \u00e0 la suite des effondrements d\u2019immeubles de la rue d\u2019Aubagne \u00e0 Marseille le 5 novembre 2018 et aux mouvements sociaux qui s\u2019en sont ensuivis dans la deuxi\u00e8me ville de France.\u00a0\n\n\nLe fl\u00e9aude la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique concerne tr\u00e8s largement les Fran\u00e7ais\u00b7es\n\u00a0: un m\u00e9nage sur cinq souffre du froid dans son logement. 7,6 millions de personnes vivent dans des logements surpeupl\u00e9s dont plus de 900 000 sont en situation de surpeuplement accentu\u00e9. Tout cela se r\u00e9percute sur la sant\u00e9 des habitant\u00b7es, fragilis\u00e9\u00b7es face aux maladies, isol\u00e9\u00b7es socialement et incapables de se reposer apr\u00e8s le travail.\n\n\nAlors que le changement climatique est un d\u00e9fi pour l\u2019humanit\u00e9, le secteur r\u00e9sidentiel consomme 29\u202f% de l\u2019\u00e9nergie en France dont la moiti\u00e9 d\u2019\u00e9nergie fossile (gaz et p\u00e9trole). Ici, le social rejoint l\u2019\u00e9cologie : r\u00e9soudre la crise de la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, c\u2019est aussi r\u00e9duire nos \u00e9missions de CO\n2\n. Dans le m\u00eame temps, la construction et la r\u00e9novation consomment elles aussi des \u00e9nergies carbon\u00e9es, en particulier la fili\u00e8re du b\u00e9ton, et mettent \u00e0 l\u2019ordre du jour la bifurcation \u00e9cologique dans le secteur du b\u00e2timent.\n\n\nMacron a aggrav\u00e9 la politique men\u00e9e depuis plus de quarante ans, dans laquelle les puissants traitent le logement comme une marchandise \ncomme les autres. Il a encore diminu\u00e9 les aides \u00e0 la construction, baiss\u00e9 les aides personnelles au logement (APL) de plusieurs milliards d\u2019euros et ponctionn\u00e9 les bailleurs sociaux (en leur imposant de compenser la suppression de l\u2019APL dans le logement social). Il a impos\u00e9 une politique de vente \u00e0 la d\u00e9coupe du patrimoine d\u2019habitations \u00e0 loyer mod\u00e9r\u00e9 (HLM). Malgr\u00e9 de timides tentatives d\u2019encadrement, les loyers et les prix dans le logement priv\u00e9 continuent d\u2019exploser. \nLe march\u00e9 est incapable d\u2019offrir un logement d\u00e9cent et abordable \u00e0 toutes et tous.\n\n\nLa pens\u00e9e unique n\u00e9olib\u00e9rale des gouvernements successifs et de la Commission europ\u00e9enne exige une privatisation du logement social. Pour les m\u00e9nages qui ne peuvent pas y avoir acc\u00e8s, la seule option serait d\u2019avoir recours au march\u00e9 priv\u00e9 locatif et/ou d\u2019acc\u00e9der \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9. Cette logique est surtout g\u00e9n\u00e9ratrice de profits importants pour les promoteurs immobiliers et les banques, ainsi que pour une extr\u00eame minorit\u00e9 de m\u00e9nages : 3,5\u202f%\u202fd\u2019entre eux concentrent la moiti\u00e9 des appartements \u00e0 louer. Cette solution conduit \u00e0 des situations de surendettement des m\u00e9nages, \u00e0 la d\u00e9gradation des copropri\u00e9t\u00e9s et \u00e0 l\u2019\u00e9loignement de plus en plus grand des classes populaires des centres urbains.\u00a0\n\n\nLa crise du logement est le r\u00e9sultat de d\u00e9cennies de constructions insuffisantes, particuli\u00e8rement en logements sociaux. \nLe d\u00e9ficit accumul\u00e9 depuis plus de trente ans \u00e9quivaut \u00e0 un million de logements manquants.\n Lorsque le niveau de construction a augment\u00e9 dans les ann\u00e9es 2000, ce fut surtout au profit de la sp\u00e9culation et d\u2019un rench\u00e9rissement des prix. En parall\u00e8le, l\u2019offre nouvelle en construction HLM s\u2019est concentr\u00e9e sur le segment le plus cher du parc social, et qui concerne le moins de demandeur\u00b7ses, le Pr\u00eat locatif social (PLS). Sous le quinquennat d\u2019Emmanuel Macron, la construction et en particulier celle de logements HLM est tomb\u00e9e \u00e0 son niveau le plus bas depuis 15 ans.\n\n\nLe financement du logement social repose sur l\u2019investissement public de l\u2019\u00c9tat et sur la mobilisation de l\u2019\u00e9pargne r\u00e9glement\u00e9e (livret A). Ces deux sources permettent de faire baisser les loyers. Cependant, la pr\u00e9f\u00e9rence des gouvernements pour la sp\u00e9culation et les politiques d\u2019aust\u00e9rit\u00e9 a fragilis\u00e9 le financement des organismes HLM. \nLes subventions directes de l\u2019\u00c9tat pour le logement social ont \u00e9t\u00e9 divis\u00e9es par six depuis 1999\n, et par trois depuis 2010, pour un logement HLM standard.\u00a0\n\n\nDe 2017 \u00e0 2020, le budget public consacr\u00e9 au logement a baiss\u00e9 de 4,3 milliards tandis que les recettes fiscales tir\u00e9es du logement cher ont augment\u00e9 de 4,4 milliards, malgr\u00e9 la crise sanitaire. Ces recettes auraient d\u00fb \u00eatre redistribu\u00e9es et servir \u00e0 la r\u00e9solution de la crise. La d\u00e9pense publique pour le logement est tomb\u00e9e \u00e0 1,6\u202f% en 2021, soit le niveau le plus bas depuis presque 40 ans. Il faudrait 14,1 milliards pour revenir \u00e0 2,2\u202f% du PIB, le niveau d\u2019il y a 10 ans.\n\n\nEn outre, les gouvernements n\u2019ont cess\u00e9 d\u2019inventer de nouvelles niches fiscales pour les propri\u00e9taires bailleurs priv\u00e9s. Elles p\u00e8sent deux milliards d\u2019euros dans le budget de la Nation et ne profitent qu\u2019aux 10\u202f% les plus riches.\u00a0\n\n\nL\u2019abandon du logement social et les politiques fiscales centr\u00e9es sur la croyance absolue dans le march\u00e9 priv\u00e9 pour g\u00e9rer la question du logement ont chang\u00e9 ces derni\u00e8res d\u00e9cennies le visage de nos villes. Les centres-villes des m\u00e9tropoles ont connu un processus de gentrification, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019embourgeoisement des quartiers anciennement populaires. Les classes populaires en sont de plus en plus expuls\u00e9es vers les banlieues paup\u00e9ris\u00e9es ou la lointaine p\u00e9riph\u00e9rie des centres urbains.\u00a0\n\n\nLa crise du Covid a illustr\u00e9 de mani\u00e8re criante les in\u00e9galit\u00e9s face au logement\n. De nombreuses familles s\u2019entassent dans des logements exigus. Les cons\u00e9quences sur la sant\u00e9 physique et mentale de ces conditions de vie ont \u00e9t\u00e9 exacerb\u00e9es par les confinements successifs. Les probl\u00e8mes li\u00e9s au manque d\u2019espace personnel et intime se sont pos\u00e9s de mani\u00e8re plus sensible, avec des cons\u00e9quences dramatiques. Le nombre de s\u00e9parations a augment\u00e9 et, surtout, les violences conjugales se sont multipli\u00e9es (30\u202f% de plus lors du premier confinement !). Le mal-logement, lorsqu\u2019il prend la forme du surpeuplement, est lui-m\u00eame une cause de d\u00e9veloppement de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie par ce que l\u2019on a appel\u00e9 les \u201cclusters familiaux\u00a0\u00bb. Bien loger les gens est donc un outil de lutte contre les \u00e9pid\u00e9mies.\n\n\nNotre projet\u00a0: garantir le droit au logement abordable et digne\n\n\nLe logement est la condition d\u2019une vie digne. Il permet de pouvoir exercer quotidiennement son emploi, de jouir de la sant\u00e9 et du bien-\u00eatre, de fournir \u00e0 ses enfants un espace prot\u00e9g\u00e9 o\u00f9 ils peuvent grandir et s\u2019\u00e9panouir. Il constitue la base \u00e0 partir de laquelle se projeter dans l\u2019ensemble des dimensions de la vie.\u00a0\n\n\n\u00ab\u00a0Pour pouvoir r\u00eaver, il faut savoir o\u00f9 dormir\u00a0\u00bb,\n revendiquait il y a quelques ann\u00e9es le collectif Jeudi noir qui luttait en faveur de l\u2019acc\u00e8s des jeunes actif\u00b7ves \u00e0 un logement. Pour b\u00e2tir un avenir en commun, notre projet politique doit permettre \u00e0 toutes et tous d\u2019\u00eatre log\u00e9\u00b7es dans des conditions d\u00e9centes, quels que soient leurs revenus, leur statut d\u2019emploi, leur situation administrative ou leurs conditions sociales.\u00a0\n\n\nUn logement doit \u00eatre plus qu\u2019un toit. Il est un espace de s\u00e9curit\u00e9 pour toutes et tous, o\u00f9 l\u2019on peut disposer de bien-\u00eatre et d\u2019intimit\u00e9. Il est aussi un lieu clef pour l\u2019\u00e9galit\u00e9 femme-homme. \nLe logement est un facteur de changement social\u00a0\n!\n\n\nAussi, afin de rendre le droit au logement effectif, nous l\u2019inscrirons dans la Constitution.\n Nous sortirons le logement et l\u2019habitat des m\u00e9canismes du march\u00e9 par un plan d\u2019action volontariste qui d\u00e9marrera d\u00e8s le d\u00e9but du mandat.\u00a0\n\n\nNous stimulerons la d\u00e9mocratie dans le logement, notamment en d\u00e9veloppant la repr\u00e9sentation des locataires du parc priv\u00e9 et du parc public. \u00c0 ce titre, dans le logement social, \u00e0 l\u2019inverse de la concentration des pouvoirs loin des habitant\u00b7es, nous d\u00e9velopperons le pouvoir des locataires et leur participation \u00e0 tous les niveaux.\n\n\nPar les aides \u00e0 la construction et \u00e0 la r\u00e9habilitation, nous r\u00e9orienterons vers le logement public les milliards d\u2019euros de subventions qui n\u2019ont eu pour effet que d\u2019entretenir la sp\u00e9culation immobili\u00e8re. La planification \u00e9cologique sera le levier pour d\u00e9velopper\n une offre massive de logements de qualit\u00e9, durables et \u00e9conomes en \u00e9nergie.\n\n\nLa r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique globale et la construction de logements publics\n seront deux piliers du plan d\u2019investissement que nous lancerons d\u00e8s notre arriv\u00e9e au pouvoir.\n\n\nCe projet entend d\u2019abord apporter des r\u00e9ponses imm\u00e9diates et urgentes \u00e0 la crise du logement qui touche une part de plus en plus importante de la population. \u00c0 moyen terme, il a \u00e9galement l\u2019ambition de \nconstruire une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 chacun et chacune aura acc\u00e8s \u00e0 un logement d\u00e9cent et abordable.\n\n\nNos propositions\u00a0: sortir le logement de la sp\u00e9culation\n\n\nContre les expulsions, objectif \u00ab\u00a0z\u00e9ro sans-domicile \u00a0\u00bb\n\n\nLe logement est essentiel \u00e0 la dignit\u00e9 des personnes et conditionne l\u2019acc\u00e8s \u00e0 de nombreux autres droits. Pourtant, aujourd\u2019hui, le droit de propri\u00e9t\u00e9 lui est juridiquement et concr\u00e8tement sup\u00e9rieur. C\u2019est pourquoi il est possible en France d\u2019expulser des personnes, des familles enti\u00e8res, sans aucune proposition de relogement. Cette situation doit cesser\u00a0! Notre objectif est celui du \u00ab\u00a0z\u00e9ro sans domicile, z\u00e9ro mal log\u00e9\u00b7e\u00a0\u00bb. Pour que personne ne dorme plus dans la rue, nous proposons les mesures suivantes\u00a0:\n\n\nInscrire le droit \u00e0 un logement digne dans la Constitution\n pour qu\u2019il soit au m\u00eame niveau que le droit de propri\u00e9t\u00e9\nInterdire les expulsions sans relogement\nFaire la \u00ab\u00a0s\u00e9curit\u00e9 sociale du logement\u00a0\u00bb\n\u00a0: mettre en place une garantie universelle des loyers pour favoriser l\u2019acc\u00e8s de tou\u00b7tes au logement, par l\u2019interm\u00e9diaire d\u2019une caisse de solidarit\u00e9 nationale, comme le d\u00e9fend la Conf\u00e9d\u00e9ration nationale du logement (CNL). Cette caisse aura pour mission de couvrir les impay\u00e9s de loyers. Elle sera g\u00e9r\u00e9e conjointement par des repr\u00e9sentant\u00b7es des locataires et des bailleurs, respectivement \u00e9lu\u00b7es par leurs pairs\u00a0\nGarantir un droit effectif \u00e0 l\u2019h\u00e9bergement\n dans des conditions dignes et adapt\u00e9es, quelles que soient les conditions de s\u00e9jour\nMener une politique active de lutte contre les logements vacants pouvant aller jusqu\u2019\u00e0 la r\u00e9quisition\nAugmenter les contingents d\u2019attribution de logements sociaux\n pour les personnes dont le droit opposable au logement (DALO) a \u00e9t\u00e9 reconnu et pour les autres personnes prioritaires\nCr\u00e9er 20 000 places d\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence pour les femmes victimes de violence\nRevaloriser les aides personnelles au logement (APL), revenir sur leur baisse de 5 euros \net supprimer leur \u201ccontemporan\u00e9isation\u201d (ou calcul en \u201ctemps r\u00e9el\u00a0\u00bb). Arr\u00eater la ponction compensatoire sur les bailleurs sociaux (appel\u00e9e RLS pour R\u00e9duction loyer solidarit\u00e9) qui en d\u00e9coulait\nProduire 20 000 logements par an en r\u00e9sidences sociales, comme les pensions de famille, pour renforcer le logement accompagn\u00e9 en substitution \u00e0 l\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence\n et d\u00e9velopper l\u2019accompagnement pluridisciplinaire (jeunes parents, personnes qui sortent de la rue, personnes ayant une addiction, etc.)\nSanctionner les syndics qui ne remplissent pas leurs obligations envers les locataires ou propri\u00e9taires habitant\u00b7es (chauffage, acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau, isolation, lutte contre les nuisibles, respect des normes, disponibilit\u00e9\u2026)\n\n\nMobiliser le parc priv\u00e9 pour les besoins prioritaires\n\n\nIl est n\u00e9cessaire que la puissance publique r\u00e9gule fortement le parc priv\u00e9. Ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es, les loyers ont augment\u00e9 de 29\u202f% dans le parc HLM et de 44\u202f% dans le secteur locatif priv\u00e9. Fin 2019, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des annonces de location dans une ville comme Paris ne respectaient pas l\u2019encadrement th\u00e9orique des loyers ! En effet, les commissions d\u00e9partementales de conciliation (CDC) ne sont presque jamais saisies et les sanctions sont inexistantes. \nLes prix doivent donc \u00eatre directement et partout encadr\u00e9s\n. Il n\u2019est pas tol\u00e9rable que le nombre de logements vacants continue \u00e0 s\u2019accro\u00eetre dans le m\u00eame temps : il y en a 3,1 millions, soit un million en plus depuis 2006. M\u00eame si, \u00e0 terme, nous pensons que le logement public est la solution pour garantir le droit effectif au logement, dans l\u2019imm\u00e9diat, il faut que le parc priv\u00e9 participe \u00e0 loger les plus modestes.\u00a0\n\n\nAfin de lutter pied \u00e0 pied contre la sp\u00e9culation, il faut\u00a0:\n\n\nEncadrer v\u00e9ritablement les loyers \u00e0 la baisse,\n comme le demande l\u2019association Droit au logement (DAL). Nous proposons de le faire autour du loyer m\u00e9dian dans les zones normales et en imposant une d\u00e9cote de 20\u202f% au loyer m\u00e9dian dans les zones tr\u00e8s tendues. Cet encadrement devra \u00eatre contr\u00f4l\u00e9 par la puissance publique avant la mise en location\u00a0\nRenforcer le contr\u00f4le des collectivit\u00e9s locales\n en donnant le pouvoir aux maires d\u2019appliquer les sanctions pr\u00e9vues en cas de non-respect de l\u2019encadrement des loyers ou de locations touristiques ill\u00e9gales\nFavoriser la participation des habitant\u00b7es \u00e0 la politique locale du logement\n par la tenue d\u2019une conf\u00e9rence citoyenne sur le logement \u00e0 l\u2019\u00e9chelle des collectivit\u00e9s locales \na minima\n la premi\u00e8re ann\u00e9e de mandat\nG\u00e9n\u00e9raliser les mesures du type clauses anti-sp\u00e9culatives\n et les chartes promoteurs, exp\u00e9riment\u00e9es par certaines communes (Montreuil, Bagneux, Ivry, Fontenay-sous-Bois, Saint-Denis, etc.), qui permettent d\u2019encadrer les prix \u00e0 la vente\nInterdire les ventes \u00e0 la d\u00e9coupe,\n les cong\u00e9s pour vente et mieux encadrer les cong\u00e9s pour reprise\nArr\u00eater imm\u00e9diatement les aides fiscales \u00e0 l\u2019investissement locatif priv\u00e9\nLimiter, par un r\u00e9gime d\u2019autorisation, la transformation de logements en locations touristiques professionnelles, soumettre \u00e0 l\u2019imp\u00f4t les plateformes comme Airbnb.\n Les locations de courte dur\u00e9e des logements des propri\u00e9taires occupant\u00b7es seront limit\u00e9es \u00e0 une dur\u00e9e de 60 jours par an\nImposer les hautes transactions immobili\u00e8res\nAugmenter la taxe sur les logements vacants en zones tendues\n \u00e0 50\u202f% la premi\u00e8re ann\u00e9e et \u00e0 100\u202f% la seconde\nFaire des biens en d\u00e9sh\u00e9rence un patrimoine public apr\u00e8s 10 ans,\n au lieu de 30 aujourd\u2019hui\nUtiliser l\u2019ensemble des dispositifs possibles pour mobiliser le parc priv\u00e9 pour loger des m\u00e9nages modestes\u00a0\n: interm\u00e9diation locative, mesures incitatives pour les propri\u00e9taires comme le propose la Fondation Abb\u00e9 Pierre, et r\u00e9quisitions\nLutter contre les marchands de sommeil et les bailleurs ind\u00e9licats\n, rendre le \u00ab\u00a0permis de louer\u00a0\u00bb obligatoire dans les zones qui connaissent des situations d\u2019habitat indigne. Ce dispositif permet de v\u00e9rifier la qualit\u00e9 des logements avant leur mise en location. Renforcer les moyens de contr\u00f4le et les sanctions p\u00e9nales \u00e0 l\u2019encontre de ces derniers\nSupprimer les freins l\u00e9gislatifs et r\u00e9glementaires et assurer un cadre l\u00e9gal permettant le d\u00e9veloppement de l\u2019habitat coop\u00e9ratif. Ce type d\u2019habitat permet notamment de sortir le parc priv\u00e9 des logiques sp\u00e9culatives\nImposer dans les constructions neuves que 100\u202f% des logements soient accessibles comme pr\u00e9vu initialement par la loi handicap de 2005 et participer aux financements des travaux d\u2019adaptation des logements anciens\n\n\nD\u00e9velopper massivement un logement public et social de qualit\u00e9\u00a0\n\n\nLa construction massive de logements publics est essentielle\n pour r\u00e9pondre aux besoins et sortir de la crise que conna\u00eet le secteur du logement. Cet effort n\u00e9cessite un engagement financier important de l\u2019\u00c9tat. Il est inacceptable que certaines collectivit\u00e9s refusent de construire des logements sociaux et bloquent ainsi le renouvellement du b\u00e2ti aux derni\u00e8res normes \u00e9cologiques, emp\u00eachant la bifurcation \u00e9nerg\u00e9tique. Nous souhaitons promouvoir un mod\u00e8le de logement social o\u00f9 les enjeux de qualit\u00e9 de la vie, de d\u00e9mocratie et de mixit\u00e9 sociale seront pris en compte. Nous proposons donc les mesures suivantes\u00a0:\n\n\nProduire un million de logements r\u00e9ellement sociaux\n (PLAI et PLUS) au rythme de 200\u00a0000 logements publics par an r\u00e9pondant aux crit\u00e8res \u00e9cologiques, en augmentant notamment le m\u00e9canisme d\u2019\u00ab\u00a0aide \u00e0 la pierre\u00a0\u00bb\nProduire 15 000 logements sociaux \u00e9tudiants par an\nPrivil\u00e9gier\n l\u2019\u00e9co-construction pour la construction des logements sociaux en utilisant des mat\u00e9riaux non \u00e9nergivores et de qualit\u00e9 (paille, terre crue, bois)\nInstaurer un pr\u00eat \u00e0 taux z\u00e9ro pour les bailleurs sociaux\n par l\u2019interm\u00e9diaire du p\u00f4le public bancaire. Allonger la dur\u00e9e des pr\u00eats fonciers et favoriser les baux emphyt\u00e9otiques (de tr\u00e8s longue dur\u00e9e) afin de favoriser la construction de logements tr\u00e8s sociaux\nExon\u00e9rer ou r\u00e9duire certaines taxes et imp\u00f4ts, telle la taxe fonci\u00e8re, pour le logement social pour cause d\u2019utilit\u00e9 publique\nAugmenter la participation des employeurs \u00e0 l\u2019effort de construction\n (PEEC, 1\u202f% logement) \u00e0 1\u202f% de la masse salariale, contre 0,46\u202f% aujourd\u2019hui, et l\u2019orienter vers l\u2019investissement locatif social\nMettre \u00e0 disposition les emprises publiques \u00e0 un prix tr\u00e8s inf\u00e9rieur au prix du march\u00e9 pour le logement social\nAugmenter \u00e0 30\u202f% le quota minimum de logements sociaux\n dans la totalit\u00e9 du parc pour les communes soumises \u00e0 une forte tension locative\nInclure dans les quotas de logements sociaux des minimums obligatoires de logements tr\u00e8s sociaux et de logements accompagn\u00e9s (r\u00e9sidences sociales, pensions de famille)\nPunir plus s\u00e9v\u00e8rement les maires qui ne respectent pas leurs obligations\u00a0: \naugmentation des amendes et reprise syst\u00e9matique de la d\u00e9livrance des permis de construire par le pr\u00e9fet de d\u00e9partement\nDans les op\u00e9rations neuves, introduire une obligation de 30\u00a0% de logements sociaux \nadapt\u00e9s \u00e0 la demande et aux besoins\n et de 40\u00a0% en zones tendues\nRendre plus justes et transparentes les attributions de logements,\n veiller au respect des obligations sociales dans ces proc\u00e9dures et permettre aux associations de mal log\u00e9\u00b7es de si\u00e9ger dans les commissions d\u2019attribution\nAugmenter le nombre de repr\u00e9sentant\u00b7es des locataires dans les conseils d\u2019administration des organismes HLM. \nPour pallier l\u2019\u00e9loignement de la repr\u00e9sentation, cr\u00e9er des organismes locaux d\u2019expression et de participation des locataires HLM\nPromouvoir le retour des gardien\u00b7nes d\u2019immeubles dans le parc social\n, valoriser leur r\u00f4le vis-\u00e0-vis de la qualit\u00e9 de vie et du lien social\n\n\nRompre avec la sp\u00e9culation fonci\u00e8re\n\n\nConstruire massivement des logements abordables n\u00e9cessite de changer la gestion du foncier. La situation actuelle, qui privil\u00e9gie le march\u00e9, a pour cons\u00e9quence l\u2019augmentation extraordinaire des prix des terrains, qui se r\u00e9percutent sur les co\u00fbts de construction. Il convient donc de \nlutter contre la sp\u00e9culation fonci\u00e8re et de promouvoir la propri\u00e9t\u00e9 publique du foncier\n. Ce foncier doit servir une v\u00e9ritable politique d\u2019am\u00e9nagement durable r\u00e9pondant aux besoins, conforme \u00e0 l\u2019objectif de limiter l\u2019artificialisation des sols et coordonn\u00e9e par la puissance publique. Nous proposons les mesures suivantes\u00a0:\n\n\nMettre fin \u00e0 la d\u00e9gressivit\u00e9 dans le temps de la taxe sur les plus-values fonci\u00e8res\n, m\u00e9canisme qui incite \u00e0 la r\u00e9tention du foncier disponible\nMa\u00eetriser les prix immobiliers dans le cadre des am\u00e9nagements g\u00e9r\u00e9s par des agences fonci\u00e8res r\u00e9gionales\n. Dans les zones tendues, ces agences devront \u00e9tudier la possibilit\u00e9 d\u2019acqu\u00e9rir chaque terrain qui est mis en vente\u00a0\nD\u00e9velopper un patrimoine foncier public \u00e9chappant \u00e0 la sp\u00e9culation au niveau des collectivit\u00e9s, des \u00e9tablissements fonciers et des offices fonciers solidaires\n. La propri\u00e9t\u00e9 du sol sera publique et l\u2019usage sera lou\u00e9 aux particuliers, aux bailleurs priv\u00e9s et publics \u00e0 travers des baux emphyt\u00e9otiques\nFavoriser la r\u00e9novation du b\u00e2ti ancien en d\u00e9sh\u00e9rence et la reconstruction de la ville sur la ville,\n notamment par le recensement obligatoire et la mobilisation des friches urbaines par chaque commune pour r\u00e9pondre \u00e0 leur besoin de foncier sans empi\u00e9ter sur les espaces agricoles et naturels\nCr\u00e9er un commissariat de l\u2019am\u00e9nagement\n qui interviendra comme financeur, coordinateur et conseiller technique dans les projets des collectivit\u00e9s. Il participera \u00e0 la cr\u00e9ation de quartiers nouveaux correspondant aux besoins en logements et en \u00e9quipement, respectant l\u2019accessibilit\u00e9 pour tou\u00b7tes et les grandes orientations de la planification \u00e9cologique, notamment sur le foncier encore disponible. Il constituera \u00e9galement un patrimoine foncier permanent mis \u00e0 disposition pour du logement, sous forme de baux de longue \u00e9ch\u00e9ance\n\n\nR\u00e9nover le parc existant pour le mettre aux normes \u00e9cologiques\n\n\nLe b\u00e2ti est un des principaux \u00e9metteurs de gaz \u00e0 effet de serre.\n La mauvaise qualit\u00e9 des logements plonge des millions de personnes en situation de pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\n. Un v\u00e9ritable plan doit \u00eatre mis en place pour obtenir des r\u00e9sultats d\u2019ampleur. Pour cela, nous proposons les mesures suivantes\u00a0:\n\n\nMettre en \u0153uvre un plan de financement massif des projets de r\u00e9novation \u00e9cologique de l\u2019habitat \net des b\u00e2timents publics dans l\u2019ensemble du parc neuf et ancien en privil\u00e9giant la qualit\u00e9 et les \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie. Ce plan pourra \u00eatre coordonn\u00e9 par l\u2019Agence nationale de l\u2019habitat (ANAH)\nRendre obligatoire la r\u00e9novation globale de l\u2019ensemble du parc de logements pour obtenir un niveau BBC (classe \u00e9nerg\u00e9tique A ou B) avant 2050, \ncomme le demandait la Convention citoyenne pour le climat, et pour le parc social avant 2035\nConditionner l\u2019obtention de labels \u00e9cologiques et thermiques \u00e0 des r\u00e9sultats \u00e9nerg\u00e9tiques concrets et v\u00e9rifi\u00e9s \npour les habitant\u00b7es, que ce soit dans le neuf ou la r\u00e9habilitation des logements\nRedynamiser les secteurs de la construction\n et de l\u2019architecture, former l\u2019ensemble des professionnel\u00b7les \u00e0 l\u2019\u00e9co-construction et prot\u00e9ger les travailleur\u00b7ses du b\u00e2timent\nR\u00e9former l\u2019Agence nationale pour la r\u00e9novation urbaine\n (ANRU) pour qu\u2019elle soit financ\u00e9e par l\u2019\u00c9tat et que les projets de renouvellement urbain promeuvent les r\u00e9habilitations \u00e9cologiques plut\u00f4t que les d\u00e9molitions. Les projets doivent \u00eatre davantage \u00e9labor\u00e9s avec les habitant\u00b7es, les conseils citoyens financ\u00e9s de mani\u00e8re obligatoire et des votes organis\u00e9s lorsque des changements lourds dans le quartier sont pr\u00e9vus. En cas de relogement, le co\u00fbt total du loyer et des charges ne doit pas augmenter\u00a0\nR\u00e9former le financement de la r\u00e9novation\n pour permettre aux propri\u00e9taires les plus modestes d\u2019en b\u00e9n\u00e9ficier et favoriser des programmes de travaux complets. Augmenter les subventions pour favoriser le \u201cz\u00e9ro reste \u00e0 charge\u201d et p\u00e9renniser le Pr\u00eat \u00e0 taux z\u00e9ro d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique pour tou\u00b7tes les propri\u00e9taires\u00a0\nPromouvoir une action sp\u00e9cifique envers les copropri\u00e9t\u00e9s d\u00e9grad\u00e9es,\n coordonn\u00e9e par l\u2019ANAH et avec l\u2019intervention des bailleurs sociaux, en pr\u00e9voyant notamment des rachats publics pour les propri\u00e9taires en difficult\u00e9\nMettre en place un \u00ab\u00a0guichet unique\u00a0\u00bb public \npour organiser la r\u00e9novation par les propri\u00e9taires individuel\u00b7les. Il regroupera les demandes de financement, permettra l\u2019\u00e9valuation des besoins et la coordination des professionnel\u00b7les\nInterdire r\u00e9ellement la location des passoires thermiques et renforcer les programmes de d\u00e9tection des passoires \u00e9nerg\u00e9tiques\nLancer un plan d\u2019urgence de pr\u00e9vention et d\u2019\u00e9radication des punaises de lits, et plus g\u00e9n\u00e9ralement des nuisibles, avec la cr\u00e9ation de services publics locaux d\u00e9di\u00e9s\n\n"}, {"id": 1018, "markdown": "", "entity": "externalpage", "title": "Enseignement sup\u00e9rieur et recherche", "doctype": "Livret", "url": "https://melenchon2022.fr/livrets-thematiques/esr/", "image": "livret_esr.png", "content": "\n\nCr\u00e9er, critiquer et transmettre les savoirs sont des t\u00e2ches n\u00e9cessaires au d\u00e9veloppement humain. Elles sont encore plus fondamentales aujourd\u2019hui face \u00e0 la crise sociale et environnementale, car elles permettent de comprendre les grandes questions du si\u00e8cle, d\u2019y r\u00e9fl\u00e9chir par soi-m\u00eame et de contribuer activement \u00e0 la d\u00e9lib\u00e9ration collective. La production et la diffusion des connaissances scientifiques sont ainsi essentielles pour l\u2019\u00e9mancipation, ce qui impose de les confier au secteur public, au service de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.\n\n\nNotre constat : les universit\u00e9s, la recherche et le public malades du n\u00e9olib\u00e9ralisme\n\n\nDepuis l\u2019adoption de la \u00ab\u00a0strat\u00e9gie de Lisbonne\u00a0\u00bb par l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) en 2000, l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et la recherche (ESR) sont soumis \u00e0 la logique entrepreneuriale, \u00e0 la rivalit\u00e9 entre \u00e9tablissements, \u00e0 la concurrence entre enseignant\u00b7es-chercheur\u00b7ses et aux injonctions \u00e0 l\u2019innovation court-termiste. Le premier objectif de ce processus est de transformer le savoir et sa transmission en marchandise, sur laquelle il est possible de faire du profit. Pour cela, il les place au service de la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises.\n\n\nLe grand levier de cette politique destructrice est l\u2019aust\u00e9rit\u00e9\n. Les d\u00e9penses consacr\u00e9es \u00e0 l\u2019ensemble des activit\u00e9s de recherche et d\u00e9veloppement en France, secteurs public et priv\u00e9, correspondent \u00e0 seulement 2,2\u00a0% du PIB en 2019. La France est en fort d\u00e9clin par rapport aux autres pays (l\u2019Allemagne et les \u00c9tats-Unis d\u2019Am\u00e9rique consacrent 3\u00a0% de leur PIB aux d\u00e9penses de recherche et d\u00e9veloppement). Cela a conduit \u00e0 une baisse drastique des recrutements des charg\u00e9\u00b7es de recherche (-27% depuis 2008) et des ma\u00eetres\u00b7ses de conf\u00e9rence (-65% depuis 1998). Les scientifiques sont mal pay\u00e9\u00b7es : en 2013, leur salaire moyen s\u2019\u00e9levait \u00e0 63% de la moyenne des pays de l\u2019OCDE.\u00a0\n\n\nLa pr\u00e9carit\u00e9 explose avec pr\u00e8s de 60\u00a0000 pr\u00e9caires dans l\u2019ESR. Beaucoup sont contraint\u00b7es d\u2019abandonner la recherche scientifique, d\u2019autres consacrent la moiti\u00e9 de leur temps \u00e0 candidater \u00e0 un prochain contrat. La r\u00e9cente Loi de programmation de la recherche (LPR) a accru ces dynamiques, avec un renforcement des financements sur appels \u00e0 projets, la cr\u00e9ation de pseudo-CDI de mission et de \u00ab \nchaires junior \n\u00bb pr\u00e9carisant encore plus les jeunes enseignant\u00b7es-chercheur\u00b7ses.\n\n\nLa mise en place du dispositif de s\u00e9lection scolaire et sociale semi-automatis\u00e9e Parcoursup dans le cadre de la Loi \u00ab Orientation et r\u00e9ussite des \u00e9tudiants \u00bb (ORE, loi Vidal de 2018) remet en question le droit aux \u00e9tudes et repr\u00e9sente une \u00e9tape majeure dans le processus de diff\u00e9renciation des universit\u00e9s. D\u2019un c\u00f4t\u00e9, des \u00e9tablissements de bassin produisant une masse d\u2019\u00e9tudiant\u00b7es qualifi\u00e9\u00b7es pour les besoins des entreprises locales ; de l\u2019autre, les \u00ab\u00a0premiers de cord\u00e9e \u00bb engag\u00e9s dans la comp\u00e9tition internationale pour la production du savoir au sein de revues prestigieuses.\n\n\nLa destruction de l\u2019universit\u00e9 frappe durement les \u00e9tudiant\u00b7es\n, dont 20% vivent sous le seuil de pauvret\u00e9. Le sous-investissement se traduit par le manque de logements \u00e9tudiants d\u00e9cents, par un cumul de petits emplois pr\u00e9caires la nuit ou le week-end et par des conditions d\u2019\u00e9tudes tr\u00e8s d\u00e9grad\u00e9es \u00e0 l\u2019universit\u00e9 (TD surcharg\u00e9s, r\u00e9duction des volumes horaires par dipl\u00f4me\u2026) qui contrastent avec l\u2019investissement soutenu dans les fili\u00e8res \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9lite\u00a0\u00bb que sont les classes pr\u00e9paratoires et les grandes \u00e9coles. Ainsi, alors que le nombre d\u2019\u00e9tudiant\u00b7es s\u2019est accru de 200 000 depuis 2010 et ne cesse d\u2019augmenter, les cr\u00e9dits par t\u00eate connaissent une baisse ininterrompue ! Le nombre d\u2019enseignants-chercheurs comme de personnels BIATSS est aujourd\u2019hui tr\u00e8s insuffisant.\n\n\nPour pallier le d\u00e9sengagement g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019\u00c9tat en termes de moyens, \nune flamb\u00e9e des frais d\u2019inscription est programm\u00e9e et elle a d\u00e9j\u00e0 lieu dans les grandes \u00e9coles, dont les \u00e9coles d\u2019ing\u00e9nieur\u00b7es, ainsi que pour les \u00e9tudiant\u00b7es \u00e9trangers extracommunautaires.\n Dans d\u2019autres pays, cela a pouss\u00e9 \u00e0 un endettement accru des \u00e9tudiant\u00b7es et a aliment\u00e9 ce qui s\u2019apparente \u00e0 une bulle financi\u00e8re de la dette \u00e9tudiante. Le cas des revues scientifiques est tout aussi significatif\u00a0: pilot\u00e9es par les savant\n\u00b7\nes et financ\u00e9es par l\u2019argent public, elles sont devenues la propri\u00e9t\u00e9 d\u2019\u00e9diteurs priv\u00e9s dont les marges sont faramineuses.\n\n\nPar manque de cr\u00e9dits p\u00e9rennes, la recherche s\u2019oriente toujours plus vers des projets pluriannuels sur appels d\u2019offre, avec des proc\u00e9dures lourdes et chronophages. Que de temps perdu, alors que l\u2019Agence nationale de la recherche (ANR) a refus\u00e9 77,1% des projets en 2021. \u00a0La mise en concurrence des laboratoires multiplie les d\u00e9marches kafka\u00efennes et accro\u00eet le mal-\u00eatre. Or, l\u2019argent est l\u00e0\u00a0: le Cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t recherche (CIR), une niche fiscale notoirement inefficace cens\u00e9e inciter l\u2019investissement priv\u00e9 dans la recherche, nous co\u00fbtera 7,43 milliards d\u2019euros en 2022\u00a0!\u00a0\n\n\nL\u2019autonomie des universit\u00e9s a surtout mis en concurrence les \u00e9tablissements. Depuis 2013, ils doivent se regrouper dans des consortiums locaux sans coh\u00e9rence scientifique ou de formation, afin de placer l\u2019ESR au service des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et politiques locaux tout en poursuivant la chim\u00e8re du classement de Shangha\u00ef. Ce d\u00e9mant\u00e8lement national favorise l\u2019\u00e9mergence d\u2019une classe de \nmanagers\n convertie \u00e0 une \u00ab\u00a0\nnouvelle gestion publique\n\u00a0\u00bb tr\u00e8s autoritaire, qui accro\u00eet dangereusement bureaucratie et souffrance au travail des personnels.\n\n\nNotre projet : refonder un service public national de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche\n\n\nL\u2019\nenseignement, la\n \ncr\u00e9ation et la critique des savoirs doivent r\u00e9pondre \u00e0 \n\u00a0trois conditions :\n\n\nL\u2019\nind\u00e9pendance des enseignant\u00b7es-chercheur\u00b7ses et un acc\u00e8s au temps long\n, garantis par un statut national et par des financements p\u00e9rennes\nLa \nreconnaissance du caract\u00e8re collectif de l\u2019enseignement et de la recherche \npour sortir de la comp\u00e9tition g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e et de \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9valuationnite aigu\u00eb\u00a0\u00bb\nUn\n dialogue renouvel\u00e9 entre le savoir et la soci\u00e9t\u00e9\n, avec des universit\u00e9s v\u00e9ritablement ouvertes, le d\u00e9veloppement de pratiques participatives et un lien fort entre l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et le secondaire\n\n\nLa \ntransmission de ce savoir en construction aux \u00e9tudiant\n\u00b7e\ns\n n\u00e9cessite\u00a0:\n\n\nD\u2019\naffirmer la solidarit\u00e9 entre enseignement et recherche\u00a0\nD\u2019\naugmenter les moyens par \u00e9tudiant\u00b7e \u00e0 l\u2019universit\u00e9\nDe garantir par la loi \nle droit \u00e0 la reprise d\u2019\u00e9tudes et \u00e0 la formation continue\nDe d\u00e9velopper\u00a0 les cursus courts et de garantir \nla reconnaissance compl\u00e8te des qualifications du sup\u00e9rieur dans les conventions collectives. \nCela vaut en particulier pour le doctorat.\u00a0\n\n\nPour r\u00e9pondre \u00e0 ces enjeux, il faut \nsortir de l\u2019aust\u00e9rit\u00e9\n. Nous porterons l\u2019effort de recherche et d\u00e9veloppement (R&D) \u00e0 3 % du PIB, avec 1,5 % du PIB pour le secteur public en 2027. Nous reviendrons aussi sur les regroupements impos\u00e9s, les politiques de site, et engagerons la d\u00e9mocratisation du mode de \ncadrage de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur public sur tout le territoire. Nous p\u00e8serons de tout le poids de la France pour red\u00e9finir les politiques europ\u00e9ennes d\u2019ESR.\n\n\n\n\n\n\nLexique\n\n\nANR\u00a0: Agence nationale de la recherche\n\n\nBIATSS : Personnels des biblioth\u00e8ques, ing\u00e9nieurs, administratifs, techniques et sociaux et de sant\u00e9\u00a0\n\n\nCEA : Commissariat \u00e0 l\u2019\u00e9nergie atomique et aux \u00e9nergies alternatives\n\n\nCIR\u00a0: Cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t recherche\n\n\nCNRS\u00a0: Centre national de la recherche scientifique\n\n\nCNU\u00a0: Conseil national des universit\u00e9s\n\n\nCOMUE\u00a0: Communaut\u00e9 d\u2019universit\u00e9s et d\u2019\u00e9tablissements\u00a0\n\n\nEPST\u00a0: \u00c9tablissement public scientifique ou technique (ex.\u00a0: CNRS, INRAE, IFREMER, INSERM\u2026)\n\n\nHc\u00e9res\u00a0: Haut conseil d\u2019\u00e9valuation de la recherche et de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur\n\n\nIDEX\u00a0: Initiative d\u2019excellence\n\n\nIFREMER : Institut fran\u00e7ais de recherche pour l\u2019exploitation de la mer\n\n\nINRAE\u00a0: Institut national de la recherche pour l\u2019agriculture, l\u2019alimentation et l\u2019environnement\n\n\nINRIA : Institut national de recherche en sciences et technologies du num\u00e9rique\n\n\nINSERM : Institut national de la sant\u00e9 et de la recherche m\u00e9dicale\n\n\nITA\u00a0: Ing\u00e9nieurs, Techniciens, Administratifs\n\n\nLABEX\u00a0: Laboratoires d\u2019excellence\n\n\nLPR\u00a0: Loi de programmation de la recherche\n\n\nLRU\u00a0: Loi relative aux libert\u00e9s et responsabilit\u00e9s des universit\u00e9s, dite Loi P\u00e9cresse\n\n\nMESRI: Minist\u00e8re de l\u2019Enseignement sup\u00e9rieur, de la Recherche et de l\u2019Innovation\n\n\nPIA\u00a0: Programmes d\u2019investissements d\u2019avenir (pilot\u00e9s par le Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral pour l\u2019investissement\u00a0; financent notamment l\u2019IDEX et les LABEX)\n\n\nSTS : Section de Technicien Sup\u00e9rieur (BTS)\n\n\nUFR : Unit\u00e9 de Formation et de Recherche\n\n\n\n\n\n\nNos propositions : mettre les connaissances en commun\n\n\nPour une universit\u00e9 ouverte et accessible \u00e0 toutes et tous, qui donne aux \u00e9tudiant\u00b7es les moyens de leur \u00e9mancipation intellectuelle et sociale\n\n\nNous instaurerons \nla gratuit\u00e9 de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, de la licence au doctorat, en abrogeant \u00e9galement l\u2019augmentation des frais d\u2019inscription d\u00e9cid\u00e9e par Macron pour les \u00e9tudiant\u00b7es \u00e9tranger\u00b7es extracommunautaires.\n\n\nNous garantirons \u00e0 tou\u00b7tes les bachelier\u00b7es\n l\u2019acc\u00e8s sans s\u00e9lection \u00e0 la formation de leur choix (d\u00e9mant\u00e8lement de Parcoursup) et le droit \u00e0 la poursuite d\u2019\u00e9tudes (fin de la s\u00e9lection en Master).\n\n\nNous assurerons \u00e0 chaque \u00e9tudiant\u00b7e d\u00e9tach\u00e9\u00b7e du foyer fiscal parental une\n garantie d\u2019autonomie au-dessus du seuil de pauvret\u00e9 (\n1 063 \u20ac pour une personne seule\n) \nafin qu\u2019il ou elle ait v\u00e9ritablement les moyens pour \u00e9tudier.\n\n\nNous garantirons un\n meilleur acc\u00e8s aux \u00e9tudes aux \u00e9tudiant\u00b7es en situation de handicap : \nd\u00e9veloppement de l\u2019accessibilit\u00e9 des documents et des locaux, des enseignements en langue des signes, etc.\n\n\nNous r\u00e9duirons le nombre d\u2019\u00e9tudiant\u00b7es par groupe de travaux dirig\u00e9s (TD), soutiendrons les \np\u00e9dagogies de coop\u00e9ration\n plut\u00f4t que de comp\u00e9tition, favoriserons une dimension critique et une int\u00e9gration des enjeux sociaux et \u00e9cologiques dans les cursus.\n\n\nNous visons\n 8 000 allocations doctorales suppl\u00e9mentaires par an\n,\n \navec l\u2019extension du contrat doctoral \u00e0 quatre ans.\n\n\nUn plan d\u2019investissement devra permettre la\n construction de 15 000 logements universitaires suppl\u00e9mentaires par an\n, avec la r\u00e9novation et la remise aux normes de s\u00e9curit\u00e9, environnementales et d\u2019accessibilit\u00e9 des logements existants. Nous construirons de nouveaux foyers de jeunes travailleur\u00b7ses et des internats de lyc\u00e9e comprenant des studios et appartements pour les \u00e9tudiant\u00b7es post-bac.\n\n\nNous mettrons en place \nun service de sant\u00e9 universitaire dot\u00e9 d\u2019effectifs suffisants permettant l\u2019acc\u00e8s gratuit \u00e0 la sant\u00e9, \u00e0 la pr\u00e9vention et \u00e0 un accompagnement psychologique \net augmenterons les moyens des\n cellules de lutte contre les violences sexistes et sexuelles \ndans tous les \u00e9tablissements.\n\n\nDes moyens pour l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et la recherche \u00e0 la hauteur des enjeux\n\n\nPour accompagner la progression des effectifs \u00e9tudiant\u00b7es et r\u00e9pondre aux besoins de recherche, nous lancerons un \nplan pluriannuel de recrutement de 30 000 personnels statutaires sur 5 ans \na minima\n, avec en parall\u00e8le un audit des besoins dans tous les corps de m\u00e9tier qui permettra d\u2019ajuster ce plan.\u00a0\n\n\nNous engagerons la\n titularisation de tou\u00b7tes les contractuel\u00b7les volontaires exer\u00e7ant des fonctions p\u00e9rennes\n. La LPR sera abrog\u00e9e et le recours aux non-titulaires sera plafonn\u00e9 \u00e0 5 % des effectifs hors doctorant\n\u00b7\nes et stagiaires.\u00a0\n\n\nComme pour l\u2019ensemble des fonctionnaires, \nla valeur du point d\u2019indice sera augment\u00e9e de 15% pour rattraper le gel des salaires depuis 2010.\n Les salaires des non-titulaires seront index\u00e9s sur ceux des fonctionnaires. Les primes au m\u00e9rite et \u00e0 l\u2019excellence seront supprim\u00e9es.\u00a0\n\n\nLe service d\u2019enseignement des enseignant\u00b7es-chercheur\u00b7ses sera abaiss\u00e9 \u00e0 160 heures de\u00a0 TD et le service des enseignant\u00b7es sans obligation de recherche, de 384 \u00e0 320 heures \u00e9quivalent TD. Les heures compl\u00e9mentaires, vacations et CDD techniques seront plafonn\u00e9es, et le taux horaire des vacations et heures compl\u00e9mentaires progressivement augment\u00e9. Le droit \u00e0 un cong\u00e9 pour recherche, \u00e0 hauteur d\u2019une ann\u00e9e tous les sept ans, sera rendu effectif.\n\n\nLes proc\u00e9dures de recrutement et d\u2019avancement devront assurer \nl\u2019\u00e9galit\u00e9 femmes-hommes\n. Tout cong\u00e9 maternit\u00e9 ouvrira le droit \u00e0 un Cong\u00e9 pour recherches ou conversions th\u00e9matiques (CRCT). Dans le cadre de la ren\u00e9gociation des grilles de la fonction publique, nous tiendrons compte des besoins de \nrevalorisation salariale des cat\u00e9gories B et C\n \ndes personnels BIATOSS et ITA\n, qui sont majoritairement des femmes.\n\n\nNous lancerons un grand plan \npour l\u2019immobilier universitaire\n, de construction et de r\u00e9novation de laboratoires, de lieux d\u2019enseignement et de vie sociale, citoyenne et \u00e9tudiante.\n\n\nNous d\u00e9velopperons \nle caract\u00e8re pluridisciplinaire des universit\u00e9s et leur maillage territorial\n, via les r\u00e9seaux de transports en commun et le renforcement des antennes universitaires.\u00a0\n\n\nLe transfert entre la recherche publique et les entreprises priv\u00e9es passera structurellement par l\u2019augmentation du nombre de docteur\u00b7es au sein des entreprises et des aides cibl\u00e9es aux petites et moyennes entreprises (PME).\n\n\nEn finir avec la bureaucratie et la mise en concurrence\n\n\nLes structures de mise en concurrence telles que l\u2019ANR et les structures li\u00e9es au Programme d\u2019investissements d\u2019avenir (PIA), \ninefficaces et chronophages pour les personnels, \nseront supprim\u00e9es. \nLes fonds \u00e9quivalents seront r\u00e9-affect\u00e9s aux unit\u00e9s sous forme de cr\u00e9dits r\u00e9currents.\n\n\nLe Haut conseil \u00e0 l\u2019\u00e9valuation (Hc\u00e9res) sera \u00e9galement supprim\u00e9\n. Les modalit\u00e9s de l\u2019\u00e9valuation des formations et des unit\u00e9s de recherche seront discut\u00e9es par concertation entre les diff\u00e9rents acteurs de la recherche (ex. les comit\u00e9s du CNRS) et dans le cadre des organes d\u00e9lib\u00e9ratifs\u00a0du Conseil national de l\u2019ESR (CNESER) et du Conseil national des universit\u00e9s (CNU), qui seront r\u00e9nov\u00e9s, renforc\u00e9s et d\u00e9mocratis\u00e9s.\n\n\nRenforcer le CNRS et les organismes de recherche\n\n\nLe d\u00e9veloppement et le rayonnement scientifiques sont les piliers de notre ind\u00e9pendance\n et de notre \u00e9panouissement \u00e0 l\u2019\u00e8re des incertitudes \u00e9cologiques. C\u2019est la raison pour laquelle nous voulons \nfinancer des plans g\u00e9n\u00e9raux de th\u00e8mes de recherche sur des secteurs d\u2019avenir\n. Les instituts de recherches seront mobilis\u00e9s pour mener les recherches n\u00e9cessaires \u00e0 la bifurcation \u00e9cologique et des recrutements seront effectu\u00e9s pour r\u00e9pondre \u00e0 ces nouvelles missions.\u00a0\n\n\nLe CNRS et les instituts de recherche font, avec les universit\u00e9s, la force de la recherche de notre pays.\n Ils ont permis des avanc\u00e9es majeures pour les connaissances mondiales. Loin des vell\u00e9it\u00e9s de destruction de leurs statuts,\n nous renforcerons leur ind\u00e9pendance et leur d\u00e9mocratisation\n. Nous mettrons fin \u00e0 la satellisation et au d\u00e9mant\u00e8lement des \u00c9tablissements publics scientifiques et techniques (EPST) : CNRS, INRAE, INSERM, INRIA, etc. Ce retour \u00e0 des EPST forts sera accompagn\u00e9 par une collaboration accrue au sein d\u2019\u00e9quipes mixtes et de projets multi-unit\u00e9s.\n\n\nReconstruire et refonder d\u00e9mocratiquement le service public de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur\n\n\nNous abrogerons les lois LRU et Fioraso, et r\u00e9tablirons le\n cadre national des dipl\u00f4mes de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur\n, dont le premier d\u2019entre eux, le baccalaur\u00e9at. Les \u00e9tablissements publics relevant de ce cadre national seront la\u00efques et seuls autoris\u00e9s \u00e0 remettre des dipl\u00f4mes reconnus pour les concours de la fonction publique et les conventions collectives. Nous interdirons le caract\u00e8re lucratif des \u00e9coles priv\u00e9es de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur (actionnariat, cotation en bourse).\n\n\nLes \u00e9tablissements exp\u00e9rimentaux devront redevenir des universit\u00e9s de droit commun\n. Les fusions d\u2019\u00e9tablissements d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9es ou amorc\u00e9es seront soumises \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum des personnels, apr\u00e8s audit public lorsque la fusion a d\u00e9j\u00e0 eu lieu. Les ComUE seront dissoutes et les \n\u00ab\u00a0Initiatives d\u2019excellence \u00bb\n progressivement d\u00e9mantel\u00e9es. Toute \u00e9volution structurelle sera conditionn\u00e9e \u00e0 un processus de validation d\u00e9mocratique.\n\n\nUne vraie d\u00e9mocratie universitaire doit r\u00e9affirmer les principes de coop\u00e9ration et de coll\u00e9gialit\u00e9. \nDans les universit\u00e9s, un mandat unique sera instaur\u00e9 pour les pr\u00e9sident\u00b7es, d\u00e9sign\u00e9\u00b7es par les seul\u00b7es membres \u00e9lu\u00b7es du Conseil d\u2019administration et du Conseil acad\u00e9mique en leur sein, et r\u00e9vocables par elles et eux. L\u2019\u00e9lection sera privil\u00e9gi\u00e9e pour les postes \u00e0 responsabilit\u00e9 et des dotations cons\u00e9quentes seront d\u00e9di\u00e9es \u00e0 l\u2019action des ex\u00e9cutifs universitaires contre toutes les formes de discrimination dont les in\u00e9galit\u00e9s femmes-hommes. Un r\u00e9\u00e9quilibrage, voire une refonte, des coll\u00e8ges pour une meilleure repr\u00e9sentation de tou\u00b7tes les \u00e9tudiant\u00b7es et personnels sera engag\u00e9, en concertation avec les syndicats, et la prime majoritaire sera supprim\u00e9e.\n\n\nNous reconstruirons\n une carte des formations d\u2019enseignement sup\u00e9rieur coh\u00e9rente sur tout le territoire\n, y compris dans les villes moyennes, avec des statuts et des r\u00e8gles communes.\n Un service public national de l\u2019orientation \nsera \u00e9galement r\u00e9instaur\u00e9 et renforc\u00e9.\n\n\nLes cursus courts dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur seront prot\u00e9g\u00e9s, tout en encourageant la poursuite d\u2019\u00e9tudes apr\u00e8s un bac professionnel ou technologique \n(STS, IUT, UFR dont licences professionnelles, etc.). Les BUT (ex-DUT) doivent devenir de v\u00e9ritables licences universitaires technologiques (LUT).\n\n\nNous augmenterons les moyens des fili\u00e8res universitaires de m\u00e9decine et r\u00e9formerons la formation pratique afin de permettre la formation massive de nouveaux m\u00e9decins tout en maintenant une formation de qualit\u00e9.\n\n\nL\u2019ensemble des formations de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur a vocation \u00e0 int\u00e9grer l\u2019Universit\u00e9 \u00e0 terme, en alignant par le haut les moyens octroy\u00e9s (classes pr\u00e9paratoires, \u00e9coles post-bac li\u00e9es aux formations sanitaires et sociales, grandes \u00e9coles publiques\u2026).\n\n\nNous ouvrirons un d\u00e9bat avec toute la communaut\u00e9 concern\u00e9e sur les modalit\u00e9s de recrutement et \nla possibilit\u00e9 d\u2019un recrutement national par le CNU\n, qui passerait par un concours avec une phase d\u2019admissibilit\u00e9 sur dossier et des auditions nationales pour l\u2019admission, prenant en compte les besoins des universit\u00e9s en termes de profil.\u00a0\n\n\nLe p\u00e9rim\u00e8tre des sections du CNU sera revu, avec par exemple la \ncr\n\u00e9ation d\u2019une section \u00ab\u00a0\u00c9conomie et soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb\n afin d\u2019assurer le pluralisme dans l\u2019enseignement et la recherche \u00e9conomique et sociale.\n\n\nUne exp\u00e9rience de recherche valid\u00e9e par un doctorat sera requise pour tous les postes impliquant la supervision de recherches dans le public\n. Dans le priv\u00e9, les aides publiques seront conditionn\u00e9es \u00e0 l\u2019embauche de docteur\n\u00b7\nes dans les postes d\u2019encadrement.\u00a0\n\n\nFavoriser la diffusion des connaissances et la coop\u00e9ration internationale et francophone\n\n\nL\u2019acc\u00e8s ouvert et gratuit aux revues universitaires sera g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 par la cr\u00e9ation d\u2019un service public de la publication scientifique. \nLes connaissances acquises par les organismes publics et les universit\u00e9s seront par d\u00e9faut rendues accessibles \u00e0 tou\u00b7tes, y compris donc aux acteurs priv\u00e9s.\u00a0\n\n\nL\u2019ouverture des universit\u00e9s et de la recherche sur la soci\u00e9t\u00e9\n sera d\u00e9velopp\u00e9e, avec des services d\u00e9di\u00e9s charg\u00e9s d\u2019organiser le lien entre les chercheurs et la population. Chaque universit\u00e9 aura une\n mission de partage des savoirs au-del\u00e0 des effectifs de formation initiale, aupr\u00e8s de tous les publics \n(reprise d\u2019\u00e9tudes, formation continue, temps libre\u2026), avec notamment\n des cours libres assur\u00e9s volontairement par des enseignant\n\u00b7e\ns-chercheur\u00b7ses dans le cadre de leur service.\n Les projets associant les citoyen\u00b7nes seront encourag\u00e9s dans un esprit de diffusion des savoirs et de r\u00e9flexion citoyenne sur leur usage.\n\n\nNous encouragerons le d\u00e9veloppement des Centres de culture scientifique, technique et industrielle (CCSTI) afin d\u2019accro\u00eetre le partage des connaissances avec les citoyens et citoyennes.\n\n\nL\u2019enseignement secondaire pourra participer aux programmes de recherche, qui seront pr\u00e9sent\u00e9s dans les lyc\u00e9es g\u00e9n\u00e9raux, technologiques et professionnels, y compris hors des villes universitaires. Les projets communs seront encourag\u00e9s.\u00a0\n\n\nNous voulons \nfaire des Outre-mer de v\u00e9ritables p\u00f4les r\u00e9gionaux de d\u00e9veloppement\n, par le transfert de technologies aupr\u00e8s des pays voisins et l\u2019aide logistique et scientifique, et gr\u00e2ce \u00e0 des \u00e9tablissements de formations de haut niveau b\u00e9n\u00e9ficiant \u00e0 la fois aux \u00e9tudiant\u00b7es des Outre-mer et \u00e0 celles et ceux des pays voisins.\n\n\nNous proposerons une alliance universitaire de la M\u00e9diterran\u00e9e,\n qui permettra des \u00e9changes d\u2019\u00e9tudiant\u00b7es, d\u2019enseignant\u00b7es et de chercheurs et chercheuses des deux rives. La cr\u00e9ation d\u2019universit\u00e9s internationales th\u00e9matiques, comme la mer et l\u2019espace, sera propos\u00e9e \u00e0 nos partenaires. Nous engagerons plus largement des formes de coop\u00e9ration internationale tourn\u00e9es vers un partage des savoirs solidaires avec les \u00c9tats et universit\u00e9s qui le souhaitent.\n\n\nL\u2019universit\u00e9 et la recherche francophones seront encourag\u00e9es, par la \ncr\u00e9ation d\u2019un Erasmus francophone\n, l\u2019\u00e9laboration de contenus \u00e9ducatifs et de dipl\u00f4mes communs entre pays francophones.\n\n\nFormer et pr\u00e9-recruter les enseignant\u00b7es\n\n\nUn plan de pr\u00e9-recrutement d\u00e8s l\u2019ann\u00e9e de terminale et en licence sera ouvert afin de favoriser l\u2019acc\u00e8s des jeunes de tous les milieux sociaux aux m\u00e9tiers de l\u2019\u00c9ducation nationale.\u00a0\n\n\nLes masters d\u2019enseignement seront accessibles sur concours pour les titulaires d\u2019une licence et ouvriront droit \u00e0 un statut d\u2019\u00e9l\u00e8ve-fonctionnaire. Ces cursus permettront de solidifier les bases disciplinaires et \u00e9pist\u00e9mologiques tout en acqu\u00e9rant les m\u00e9thodes d\u2019enseignement au cours de stages. En fin de formation, les futur\u00b7es enseignant\u00b7es pourront prendre en charge des classes. D\u2019autres champs prioritaires pourront b\u00e9n\u00e9ficier de mesures semblables.\n\n\nLes enseignant\u00b7es-chercheur\u00b7ses seront form\u00e9\u00b7es \u00e0 l\u2019enseignement pendant la th\u00e8se et b\u00e9n\u00e9ficieront aussi d\u2019une formation continue prise en compte dans leur service.\n\n\n\n\nDix mesures d\u2019urgence\n\n\nGratuit\u00e9 des formations universitaires et cr\u00e9ation d\u2019une garantie d\u2019autonomie\nR\u00e9novation des universit\u00e9s et construction de logements \u00e9tudiants\nAbrogation du CIR et augmentation du budget de l\u2019ESR\u00a0\nHausse des salaires et suppression des primes au m\u00e9rite\nRecrutement de 30 000 postes dans les universit\u00e9s et la recherche et titularisation des personnels pr\u00e9caires\u00a0\nAbrogation des lois P\u00e9cresse (LRU), Fioraso et LPR et mise en place d\u2019un cadre national des dipl\u00f4mes\nMoratoire sur les regroupements encore en cours, les appels \u00e0 projets et les programmes \u00ab\u00a0investissements d\u2019avenir\u00a0\u00bb\u00a0\nSuppression de l\u2019ANR, du Hc\u00e9res et augmentation des dotations r\u00e9currentes des laboratoires\nAcc\u00e8s gratuit des universit\u00e9s aux articles de leurs chercheur\u00b7ses sans enrichir les revues et bases de donn\u00e9es priv\u00e9es\nD\u00e9mant\u00e8lement de Parcoursup et r\u00e9tablissement du droit \u00e0 la poursuite d\u2019\u00e9tudes en Master\n\n\n\n"}, {"id": 1019, "markdown": "", "entity": "externalpage", "title": "\u00c9ducation", "doctype": "Livret", "url": "https://melenchon2022.fr/livrets-thematiques/ecole/", "image": "livret_ecole.png", "content": "\n\nNotre constat : une \u00e9cole appauvrie, des in\u00e9galit\u00e9s qui s\u2019aggravent\n\n\nL\u2019\u00e9cole publique, la\u00efque et gratuite est ouverte \u00e0 tou\u00b7tes les \u00e9l\u00e8ves et qualifie chaque ann\u00e9e des millions d\u2019entre elles et eux. Elle sort terriblement affaiblie de quinze ann\u00e9es de politiques destructrices. Durant ce quinquennat en particulier, Jean-Michel Blanquer a attaqu\u00e9 les fondements du service public d\u2019\u00e9ducation pour le livrer au march\u00e9.\n\n\nLes r\u00e9formes n\u00e9olib\u00e9rales des trois derniers quinquennats ont creus\u00e9 les in\u00e9galit\u00e9s. \nLes gouvernements successifs se sont accommod\u00e9s de l\u2019\u00e9chec de milliers d\u2019\u00e9l\u00e8ves\n. Ils ont fait de l\u2019\u00e9ducation un march\u00e9, de l\u2019\u00e9l\u00e8ve et des parents des client\u00b7es, des enseignant\u00b7es des ex\u00e9cutant\u00b7es, portant atteinte aux principes r\u00e9publicains d\u2019\u00e9galit\u00e9, de gratuit\u00e9 et de la\u00efcit\u00e9. Dans le m\u00eame temps, les\u00a0finalit\u00e9s de l\u2019\u00e9cole ont \u00e9t\u00e9 invers\u00e9es au profit d\u2019une vision minimaliste et utilitariste, subordonn\u00e9e aux directives europ\u00e9ennes qui promeuvent \n\u201cl\u2019\u00e9conomie de la connaissance\u201d\n. Alors qu\u2019elle doit \u00e9duquer les consciences libres et autonomes des citoyen\u00b7nes, l\u2019\u00e9cole s\u2019est vue assigner l\u2019objectif de formater des individus employables, ob\u00e9issants et adapt\u00e9s au march\u00e9\n.\n\n\nL\u2019aust\u00e9rit\u00e9 a d\u00e9grad\u00e9 les conditions d\u2019\u00e9tudes\n. Le manque de professeur\u00b7es conduit \u00e0 ne plus assurer les remplacements de milliers d\u2019heures de cours, en particulier dans les \u00e9tablissements de l\u2019\u00e9ducation prioritaire.\n\n\nDurant la crise sanitaire, le droit \u00e0 l\u2019\u00e9ducation de millions d\u2019\u00e9l\u00e8ves a \u00e9t\u00e9, sinon interrompu, tr\u00e8s largement mis \u00e0 mal faute de protocoles suffisamment protecteurs et de moyens financiers et humains.\n\n\nL\u2019\u00e9galit\u00e9 d\u2019acc\u00e8s au service public de l\u2019\u00e9ducation n\u2019est plus garantie. Les fermetures d\u2019\u00e9cole se sont multipli\u00e9es\u00a0: depuis 2007, on a ferm\u00e9 une \u00e9cole par jour, principalement en zone rurale. Les r\u00e9formes du coll\u00e8ge et du lyc\u00e9e ont institu\u00e9 une \u00e9cole dans laquelle les contenus, les options et les sp\u00e9cialit\u00e9s propos\u00e9es varient d\u2019un \u00e9tablissement \u00e0 l\u2019autre. La politique de l\u2019offre, appliqu\u00e9e \u00e0 tous les niveaux du syst\u00e8me \u00e9ducatif, exacerbe la concurrence entre les \u00e9tablissements et renforce la s\u00e9gr\u00e9gation scolaire. L\u2019enseignement priv\u00e9 et le soutien scolaire payant, quant \u00e0 eux, prosp\u00e8rent.\n\n\nLa pr\u00e9carit\u00e9 se g\u00e9n\u00e9ralise\n. Le gel du point d\u2019indice et l\u2019absence d\u2019une revalorisation significative ont \u00e9rod\u00e9 le pouvoir d\u2019achat d\u2019enseignant\u00b7es d\u00e9j\u00e0 sous-pay\u00e9\u00b7es par rapport aux pays voisins. La proportion de personnel contractuel, emp\u00each\u00e9 de s\u2019investir dans des projets \u00e9ducatifs sur plusieurs ann\u00e9es, ne cesse de cro\u00eetre. Le co\u00fbt de l\u2019\u00e9cole pour les familles, notamment pour les plus pauvres d\u2019entre elles, constitue un obstacle \u00e0 une scolarit\u00e9 sereine. Le d\u00e9sengagement des pouvoirs publics va jusqu\u2019\u00e0 abandonner des \u00e9l\u00e8ves dans des salles de classes surcharg\u00e9es et insalubres.\n\n\nLe syst\u00e8me \u00e9ducatif est en danger. La crise de recrutement a \u00e9t\u00e9 exacerb\u00e9e au cours du quinquennat actuel. \nLes injonctions \u00e0 l\u2019autonomie des \u00e9tablissements, la g\u00e9n\u00e9ralisation du\n\u00a0new public management \n(nouvelle gestion, qui impose au public les m\u00e9thodes du priv\u00e9), les atteintes \u00e0 la libert\u00e9 p\u00e9dagogique, la multiplication des t\u00e2ches bureaucratiques, des dispositifs d\u2019\u00e9valuation et de contr\u00f4le, l\u2019affaiblissement du lien au savoir, conduisent les enseignant\u00b7es \u00e0 se sentir d\u00e9poss\u00e9d\u00e9\u00b7es de leur m\u00e9tier ; d\u00e9possession aggrav\u00e9e par l\u2019absence de reconnaissance. Preuve inqui\u00e9tante de la crise du m\u00e9tier : les d\u00e9missions d\u2019enseignant\u00b7es se multiplient.\n\n\nLes r\u00e9formes des trois voies du lyc\u00e9e et celle de l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019enseignement sup\u00e9rieur ont exacerb\u00e9 les in\u00e9galit\u00e9s.\n La r\u00e9forme du lyc\u00e9e g\u00e9n\u00e9ral et technologique a conduit \u00e0 sa\u00a0d\u00e9sorganisation et \u00e0 la disparition du caract\u00e8re national du baccalaur\u00e9at, qui constituait jusqu\u2019alors la clef de vo\u00fbte du lyc\u00e9e. Sa valeur\u00a0d\u00e9pend d\u00e9sormais de la r\u00e9putation de l\u2019\u00e9tablissement dans lequel il est pr\u00e9par\u00e9. Les r\u00e9formes successives du lyc\u00e9e professionnel ont \u00e0 la fois diminu\u00e9 les heures d\u2019enseignement permettant aux \u00e9l\u00e8ves de disposer d\u2019une culture commune et sabord\u00e9 les fondements de la qualification\u00a0: la voie professionnelle est abandonn\u00e9e au profit du \u201ctout apprentissage\u201d r\u00e9clam\u00e9 par le MEDEF. Avec la mise en place de la plateforme Parcoursup, qui instaure la s\u00e9lection, l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019enseignement sup\u00e9rieur n\u2019est plus garanti \u00e0 tout\u00b7es les bachelier\u00b7es.\u00a0\n\n\nCes attaques contre l\u2019\u00c9ducation nationale ont ouvert la porte \u00e0 la marchandisation et \u00e0 la privatisation.\n Le service public d\u2019orientation est en partie d\u00e9mantel\u00e9 et certaines de ses missions sont confi\u00e9es \u00e0 des organismes priv\u00e9s. Le recrutement et la formation de certain\u00b7es contractuel\u00b7les ainsi que la conception d\u2019une m\u00e9thode de lecture impos\u00e9e par le minist\u00e8re sont confi\u00e9s \u00e0 des officines priv\u00e9es, comme \u201cle Choix de l\u2019\u00e9cole\u201d et \u201cAgir pour l\u2019\u00e9cole\u201d, financ\u00e9es par les lobbys patronaux. Le Medef fait pression pour imposer ses contenus d\u2019enseignement et le minist\u00e8re multiplie les partenariats avec les entreprises du CAC 40.\n\n\nNotre projet : instruire et qualifier tou\u00b7tes les \u00e9l\u00e8ves\u00a0\n\n\nL\u2019\u00e9cole est le pilier de la R\u00e9publique : elle forme des citoyen\u00b7nes libres. Elle pr\u00e9pare le futur de la nation. Face aux grands d\u00e9fis, notamment \u00e9cologiques, elle doit amener chaque enfant au plus haut niveau de qualification.\n\n\nTou\u00b7tes les \u00e9l\u00e8ves sont capables de r\u00e9ussir. Elles et ils m\u00e9ritent des\u00a0professeur\u00b7es qualifi\u00e9\u00b7es, form\u00e9\u00b7es et en nombre suffisant, qui leur dispensent un enseignement de haut niveau.\n\n\nNotre projet pour l\u2019\u00e9cole est en effet ins\u00e9parable de notre projet de soci\u00e9t\u00e9\n. \u00c0 l\u2019heure du d\u00e9fi climatique, l\u2019\u00e9cole doit jouer un r\u00f4le d\u00e9cisif dans la pr\u00e9paration de la bifurcation \u00e9cologique. Alors que les in\u00e9galit\u00e9s n\u2019ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi fortes et que la soci\u00e9t\u00e9 est travers\u00e9e par de multiples tensions, elle doit s\u2019affirmer comme un espace de coop\u00e9ration et d\u2019\u00e9changes, plut\u00f4t\u00a0que de concurrence et de comp\u00e9tition. \nCreuset du peuple en formation\n, elle doit devenir le lieu de l\u2019\u00e9ducation \u00e0 l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral o\u00f9 l\u2019individu se pr\u00e9pare \u00e0 l\u2019exercice d\u2019une citoyennet\u00e9 enrichie de nouveaux droits.\n\n\nL\u2019\u00e9mancipation individuelle et collective est la boussole de notre projet \u00e9ducatif.\n\n\n\u00c9manciper, c\u2019est instruire\n. Seule richesse qui augmente pour chacun\u00b7e quand on la partage entre tou\u00b7tes, le savoir, en grandissant l\u2019individu, grandit la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle il vit.\u00a0\n\n\n\u00c9manciper, c\u2019est qualifier\n. La qualification est la garantie d\u2019une ma\u00eetrise professionnelle durable parce que susceptible de s\u2019enrichir et d\u2019\u00e9voluer. Reconnue par les conventions collectives, elle est source de droits sociaux. Face aux d\u00e9fis qui d\u00e9coulent de la crise \u00e9cologique, l\u2019\u00e9l\u00e9vation g\u00e9n\u00e9rale du niveau de qualification au service de la bifurcation \u00e9cologique est une priorit\u00e9 absolue pour le pays.\n\n\n\u00c9manciper, c\u2019est affranchir l\u2019individu\u00a0de toute influence\n, d\u00e9velopper l\u2019esprit critique, parvenir \u00e0 l\u2019autonomie pour \u00eatre libre. Condorcet assignait \u00e0 l\u2019\u00e9cole la mission de \n\u00ab\u00a0former des citoyens qui ne s\u2019en laissent pas conter mais qui entendent qu\u2019on leur rende des comptes\u00a0\u00bb\n. Nous faisons n\u00f4tre cette formule.\n\n\nNos propositions\u00a0: une \u00e9cole commune de la 6\n\u00e8\n R\u00e9publique\n\n\nUne \u00e9cole o\u00f9 il fait bon apprendre\n\n\nL\u2019\u00e9cole est un cadre de travail mais aussi un lieu de vie pour les \u00e9l\u00e8ves comme pour les personnels. Elle doit offrir les meilleures conditions possibles. Pour cela, nous proposons les mesures suivantes\u00a0:\n\n\nAssurer des locaux agr\u00e9ables et accessibles\u00a0:\n\n\nMettre en \u0153uvre un plan d\u2019urgence de r\u00e9novation des \u00e9tablissements scolaires, prenant en compte les enjeux sanitaires et environnementaux, \nen assurant partout un acc\u00e8s \u00e0 des toilettes et des points d\u2019eau\n, notamment en Outre-mer ; d\u00e9samianter et isoler les b\u00e2timents\nRendre l\u2019ensemble des locaux \naccessibles\n aux \u00e9l\u00e8ves et aux personnels en situation de handicap\nEngager un plan d\u2019\u00e9quipement en capteurs de CO2 et en purificateurs d\u2019air de l\u2019ensemble des salles de classes le n\u00e9cessitant, \npour \u00e9tudier sans peur de la pand\u00e9mie\nDensifier le maillage des \u00e9tablissements en zone rurale afin de \nlimiter \u00e0 15 minutes\n les temps de transport scolaire\nAm\u00e9nager dans tous les \u00e9tablissements des espaces de d\u00e9tente, de rencontres et d\u2019\u00e9changes entre \u00e9l\u00e8ves ; des salles de r\u00e9unions et de repos pour les professeur\u00b7es\nAm\u00e9nager des \ninstallations sportives de qualit\u00e9\n, accessibles aux associations scolaires\nR\u00e9organiser les cours de r\u00e9cr\u00e9ation pour permettre l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre filles et gar\u00e7ons et les v\u00e9g\u00e9taliser \n\n\nFaire de la cantine un lieu cl\u00e9 d\u2019\u00e9ducation et de convivialit\u00e9\u00a0:\n\n\nInstaurer une \npause m\u00e9ridienne d\u20191h30 minimum\n permettant une v\u00e9ritable coupure et un repas sans stress avec un encadrement qualifi\u00e9\nGarantir la \ngratuit\u00e9 des cantines\n ; porter \u00e0 100% la part\u00a0des produits issus de l\u2019agriculture paysanne et biologique et privil\u00e9gier syst\u00e9matiquement les produits locaux ; r\u00e9duire la part des prot\u00e9ines carn\u00e9es au profit des prot\u00e9ines v\u00e9g\u00e9tales et imposer une option v\u00e9g\u00e9tarienne quotidienne\nFaire des cantines le lieu d\u2019une authentique \u00e9ducation \u00e0 l\u2019alimentation en formant et associant les personnels des collectivit\u00e9s territoriales\n\n\nEncourager la coop\u00e9ration\u00a0:\n\n\nMaintenir les \nclasses multi-\u00e2ges\n, facteur de r\u00e9ussite pour tou\u00b7tes les \u00e9l\u00e8ves\u00a0; encourager les formes coop\u00e9ratives de travail et favoriser le tutorat entre \u00e9l\u00e8ves par des p\u00e9dagogies adapt\u00e9es et la valorisation des r\u00e9alisations et des activit\u00e9s collectives\nPrivil\u00e9gier une \u00e9valuation qui \nvalorise la progression des \u00e9l\u00e8ves\nRenforcer \nl\u2019\u00e9ducation \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9, contre le sexisme et les discriminations racistes et LGBTIphobes\n, dans les programmes scolaires\n\n\nRenforcer les services de vie scolaire\u00a0:\n\n\nRecruter \n8\u00a0000 conseiller\u00b7es principaux d\u2019\u00e9ducation\n (CPE) et garantir la\u00a0pr\u00e9sence d\u2019au moins un\u00b7e CPE \u00e0 plein temps dans chaque \u00e9tablissement (deux en \u00e9ducation prioritaire), avec un plan de pr\u00e9-recrutement ouvert aux assistant\u00b7es d\u2019\u00e9ducation (AED) ; recentrer le m\u00e9tier autour de ses missions \u00e9ducatives\nRenforcer les \u00e9quipes d\u2019AED\n, en particulier dans les \u00e9tablissements d\u2019\u00e9ducation prioritaire (REP), et stabiliser la situation des AED en leur permettant la signature de contrats pluriannuels et en leur donnant un statut leur permettant de concilier activit\u00e9 et \u00e9tudes\n\n\nRenforcer la pr\u00e9vention et l\u2019\u00e9ducation \u00e0 la sant\u00e9\u00a0:\n\n\nRecruter 6 000 m\u00e9decins, infirmier\u00b7es, psychologues scolaires et assistant\u00b7es sociaux\n afin de permettre \u00e0 tous les enfants de b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une\u00a0visite m\u00e9dicale annuelle et informer les familles de leurs droits en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 sociale\nCr\u00e9er une \nv\u00e9ritable\u00a0m\u00e9decine du travail\n\u00a0pour les personnels de l\u2019\u00c9ducation nationale\nFormer l\u2019ensemble des personnels au PSC1\n (Pr\u00e9vention et secours civiques de niveau 1), assurer dans tout le secondaire l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la contraception d\u2019urgence et \u00e0 la pr\u00e9vention des infections sexuellement transmissibles (IST), renforcer la pr\u00e9vention des drogues et des jeux dangereux\nInstaurer une \nseconde visite m\u00e9dicale obligatoire\n en grande section de maternelle, afin notamment de diagnostiquer les pathologies entra\u00eenant des troubles de l\u2019apprentissage\nMettre \u00e0 disposition des \ndistributeurs de protections p\u00e9riodiques gratuites\n de diff\u00e9rents types dans tous les coll\u00e8ges et les lyc\u00e9es\nIntroduire dans les programmes scolaires des contenus d\u2019enseignement li\u00e9s aux grands enjeux de sant\u00e9\n\n\nLutter contre toute forme de violences \u00e0 l\u2019\u00e9cole\u00a0:\n\n\nMettre en place \nun plan de lutte contre le harc\u00e8lement scolaire et les violences verbales et physiques\n, avec, notamment, des formations pour l\u2019ensemble des personnels, des temps de concertation et des actions de sensibilisation aupr\u00e8s des \u00e9l\u00e8ves\nGarantir le respect de la Convention internationale des droits de l\u2019enfant et en particulier de l\u2019article 3 concernant la \nprotection de l\u2019enfant scolaris\u00e9 et de sa famille\n, y compris sans titre de s\u00e9jour \u00e0 jour\n\n\nUne \u00e9cole creuset pour combattre les in\u00e9galit\u00e9s\n\n\nGarantissant l\u2019\u00e9galit\u00e9 des conditions d\u2019acc\u00e8s et d\u2019apprentissage de tou\u00b7tes les \u00e9l\u00e8ves, l\u2019\u00e9cole participe du combat contre les in\u00e9galit\u00e9s. Pour y parvenir, nous proposons les mesures suivantes\u00a0:\n\n\nG\u00e9n\u00e9raliser la gratuit\u00e9 et garantir la mixit\u00e9\u00a0:\n\n\nGarantir la gratuit\u00e9 des cantines, du transport, des sorties scolaires, des activit\u00e9s p\u00e9riscolaires, fournir gratuitement les manuels ainsi que les fournitures scolaires\u00a0sans marques et les \u00e9quipements requis dans la voie professionnelle\nInstaurer une nouvelle carte scolaire mettant fin \u00e0 la s\u00e9gr\u00e9gation scolaire\nMettre en place un groupe de travail associant universitaires, \u00e9lu\u00b7es locaux, parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves, syndicats, minist\u00e8res de l\u2019\u00c9ducation nationale, du logement, des transports, charg\u00e9 d\u2019\u00e9tablir une carte scolaire int\u00e9grant les \u00e9tablissements priv\u00e9s\nModuler le financement des \u00e9tablissements priv\u00e9s en fonction de leur respect de la carte scolaire\nOuvrir dans les lyc\u00e9es des p\u00e9riph\u00e9ries urbaines, des territoires ruraux\u00a0et des Outre-mer des options rares, r\u00e9parties sur plusieurs classes\u00a0pour \u00e9viter de cr\u00e9er une s\u00e9gr\u00e9gation interne aux \u00e9tablissements\n\n\nRenforcer le cadre national du service public d\u2019\u00e9ducation\u00a0:\n\n\nRestaurer le cadrage national des dipl\u00f4mes et des programmes\u00a0\nEn finir avec le contr\u00f4le continu au baccalaur\u00e9at et au brevet pour garantir l\u2019\u00e9galit\u00e9 et l\u2019anonymat des candidat\u00b7es\nRestaurer le cadrage national des horaires, notamment en r\u00e9tablissant le fl\u00e9chage par discipline des d\u00e9doublements\nEn finir avec les dispositifs qui conditionnent l\u2019octroi de moyens \u00e0 des objectifs locaux (contrats locaux d\u2019accompagnement, cit\u00e9s \u00e9ducatives, exp\u00e9rimentation \u00e0 Marseille\u2026)\nAbroger tous les dispositifs adopt\u00e9s sous les quinquennats Sarkozy-Hollande-Macron qui portent atteinte au caract\u00e8re national du service public d\u2019\u00e9ducation\nMener une concertation afin de red\u00e9finir les\u00a0rythmes scolaires en revenant \u00e0 un cadrage national et garantir l\u2019\u00e9gal acc\u00e8s de tou\u00b7tes les \u00e9l\u00e8ves du 1\ner\n degr\u00e9 \u00e0 des enseignements artistiques et sportifs gratuits, dispens\u00e9s par des personnels recrut\u00e9s sur concours ; rendre coh\u00e9rents scolaire et p\u00e9riscolaire ; former et recruter dans ce nouveau corps les actuel\u00b7les animatrices et animateurs du p\u00e9riscolaire\n\n\nMettre en \u0153uvre une politique de l\u2019\u00e9ducation prioritaire r\u00e9pondant aux besoins \u00e9ducatifs\u00a0:\n\n\nR\u00e9duire massivement les effectifs par classe et renforcer les moyens destin\u00e9s au travail en effectifs r\u00e9duits dans les \u00e9tablissements relevant de l\u2019\u00e9ducation prioritaire\nR\u00e9unir un groupe de travail r\u00e9unissant syndicats, associations de parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves, minist\u00e8res de l\u2019\u00c9ducation nationale et de l\u2019am\u00e9nagement du territoire charg\u00e9 d\u2019\u00e9tablir une carte de l\u2019\u00e9ducation prioritaire, int\u00e9grant les lyc\u00e9es, et r\u00e9pondant aux besoins \u00e9ducatifs sur la base de crit\u00e8res objectifs et transparents\nSortir de la logique actuelle qui conditionne l\u2019octroi des moyens \u00e0 des contrats d\u2019objectifs\n\n\nConstruire une \u00e9cole inclusive\u00a0:\n\n\nAbaisser \u00e0 dix le nombre maximum d\u2019\u00e9l\u00e8ves par classe en unit\u00e9s localis\u00e9es pour l\u2019inclusion scolaire (ULIS) et garantir \u00e0 chaque \u00e9l\u00e8ve une place dans une structure ULIS, en ouvrant le nombre de structures n\u00e9cessaires\nAugmenter le nombre des enseignant\u00b7es r\u00e9f\u00e9rent\u00b7es pour la scolarisation des \u00e9l\u00e8ves en situation de handicap afin de garantir un suivi individualis\u00e9 de qualit\u00e9\nCr\u00e9er un v\u00e9ritable service public d\u2019accompagnement des \u00e9l\u00e8ves en situation de handicap, avec un nouveau corps de fonctionnaires et un service de 24h pour un temps plein\nFormer et titulariser les actuel\u00b7les AESH (accompagnant\u00b7es des \u00e9l\u00e8ves en situation de handicap)\nMettre fin \u00e0 la mutualisation des accompagnements en supprimant les p\u00f4les inclusifs d\u2019accompagnement localis\u00e9s (PIAL)\nInclure une formation \u00e0 l\u2019accompagnement des \u00e9l\u00e8ves en situation de handicap dans les cursus de formation des enseignant\u00b7es\n\n\nUne \u00e9cole qui apporte des savoirs \u00e0 tous les \u00e9l\u00e8ves\n\n\nLes besoins \u00e9ducatifs sont croissants et la bifurcation \u00e9cologique n\u00e9cessite des qualifications \u00e9lev\u00e9es.\u00a0Face \u00e0 ces d\u00e9fis, nous proposons donc les mesures suivantes\u00a0:\n\n\nGarantir des moyens suppl\u00e9mentaires pour faire progresser tou\u00b7tes les \u00e9l\u00e8ves\u00a0:\n\n\nR\u00e9duire partout les effectifs par classe pour faire mieux que la moyenne europ\u00e9enne, qui est actuellement \u00e0 19 \u00e9l\u00e8ves par classe, en priorisant les classes de pr\u00e9-\u00e9lementaire, les lyc\u00e9es professionnels et les \u00e9tablissements relevant de l\u2019\u00e9ducation prioritaire\nAtteindre 19 \u00e9l\u00e8ves par classe \u00e0 la fin du mandat par le recrutement de 160 000 enseignant\u00b7es. D\u00e8s le d\u00e9but du mandat, notre priorit\u00e9 sera le passage \u00e0 19 \u00e9l\u00e8ves par classe en moyenne dans l\u2019ensemble des \u00e9tablissements en \u00e9ducation prioritaire et dans toutes les maternelles. Les effectifs en lyc\u00e9e professionnel, eux, seront port\u00e9s \u00e0 15 \u00e9l\u00e8ves en moyenne par classe. Ce premier objectif minimal n\u00e9cessitera le recrutement de 60 000 premier\u00b7es enseignant\u00b7es\nR\u00e9tablir un v\u00e9ritable corps\u00a0d\u2019enseignant\u00b7es rempla\u00e7ant\u00b7es et engager un\u00a0plan de titularisation des pr\u00e9caires de l\u2019\u00c9ducation nationale\nReconstituer les r\u00e9seaux d\u2019aides sp\u00e9cialis\u00e9es aux \u00e9l\u00e8ves en difficult\u00e9 (RASED) et\u00a0le dispositif Plus de ma\u00eetres que de classes\nGarantir la formation de tou\u00b7tes les agent\u00b7es territoriaux sp\u00e9cialis\u00e9\u00b7es des \u00e9coles maternelles (ATSEM) et appliquer la r\u00e8gle d\u2019un\u00b7e ATSEM par classe\nAugmenter les moyens d\u00e9di\u00e9s aux \u00e9l\u00e8ves allophones nouvellement arriv\u00e9s (EANA) et aux \u00e9l\u00e8ves issu\u00b7es de familles itin\u00e9rantes et de voyageurs (EFIV), en cr\u00e9ant des postes d\u2019enseignant\u00b7es\u00a0itin\u00e9rant\u00b7es\u00a0et des classes d\u2019accueil suppl\u00e9mentaires\nAugmenter les moyens allou\u00e9s aux structures sp\u00e9cialis\u00e9es dans l\u2019accueil des \u00e9l\u00e8ves \u00e0 besoins particuliers de fa\u00e7on \u00e0 offrir un nombre de places suffisant\n\n\n\n\nLes enseignant\u00b7es, clef de la transmission du savoir\n\n\nSans les enseignant\u00b7es, rien de ce que nous voulons entreprendre n\u2019est possible. Nous voulons reconna\u00eetre leur haute qualification, fond\u00e9e sur une double ma\u00eetrise scientifique et p\u00e9dagogique.\u00a0\n\n\nRevaloriser les traitements :\n\n\nRevaloriser le traitement des personnels de 15 %\u00a0pour rattraper le gel du point d\u2019indice\nRevaloriser les grilles indiciaires dans le cadre d\u2019une n\u00e9gociations avec les organisations syndicales\n\n\nRefonder la formation\u00a0:\n\n\n Cr\u00e9er des \u00e9coles professionnelles de l\u2019enseignement, en lien avec le monde universitaire\nAppliquer le droit \u00e0 la formation continue sans\u00a0autorisation pr\u00e9alable du ou de la chef\u00b7fe d\u2019\u00e9tablissement\u00a0\nInt\u00e9grer \u00e0 la\u00a0formation initiale des enseignant\u00b7es\u00a0une solide\u00a0formation \u00e0 la sociologie de l\u2019\u00e9ducation, la p\u00e9dagogie, la psychologie de l\u2019enfant et de l\u2019adolescent\u00b7e, et \u00e0 la lutte contre les discriminations\u00a0; soutenir la recherche en \u00e9ducation\nD\u00e9velopper des partenariats entre l\u2019\u00c9ducation nationale et des mouvements p\u00e9dagogiques agr\u00e9\u00e9s et augmenter le contingent d\u2019heures de d\u00e9charges attribu\u00e9es \u00e0 ces derniers\n\n\nReconna\u00eetre l\u2019expertise enseignante\u00a0:\n\n\nAll\u00e9ger la charge de travail\u00a0: suppression des activit\u00e9s p\u00e9dagogiques compl\u00e9mentaire (APC) qui s\u2019ajoutent au temps d\u2019enseignement obligatoire en primaire\u00a0; lib\u00e9rer dans le 1\ner\n degr\u00e9 un temps hebdomadaire autog\u00e9r\u00e9 d\u20191h30, afin de permettre, pendant le service, la concertation et le travail coop\u00e9ratif de l\u2019\u00e9quipe enseignante\u00a0\nMettre en place une aide administrative et \u00e9ducative aux directeurs et directrices d\u2019\u00e9cole et am\u00e9liorer le mode de d\u00e9charge d\u2019enseignement\u00a0\nAbroger la loi Rilhac pour restaurer le fonctionnement coll\u00e9gial dans le premier degr\u00e9\nRenforcer les garanties statutaires, reconna\u00eetre le travail et l\u2019engagement des personnels en r\u00e9affirmant la libert\u00e9 p\u00e9dagogique et en mettant fin aux dispositifs d\u2019\u00e9valuation et de contr\u00f4le permanent\nRedonner aux enseignant\u00b7es la pleine ma\u00eetrise de l\u2019\u00e9valuation, en interdisant toute immixtion hi\u00e9rarchique ;\u00a0supprimer les \u00e9valuations nationales qui ont \u00e9t\u00e9 impos\u00e9es aux enseignant\u00b7es sans concertation\nCr\u00e9er un CAPES d\u2019\u00e9ducation socioculturelle et un CAPES de fran\u00e7ais langue de scolarisation pour les \u00e9l\u00e8ves allophones\u00a0; cr\u00e9er une agr\u00e9gation des professeur\u00b7es documentalistes\nCr\u00e9er une base de donn\u00e9es de ressources p\u00e9dagogiques libres de droits pour une utilisation en classe, d\u00e9connect\u00e9e des \u00e9diteurs priv\u00e9s\n\n\nRecruter mieux en redonnant de l\u2019attractivit\u00e9 au m\u00e9tier :\n\n\nMettre en \u0153uvre un plan de pr\u00e9-recrutement ouvert d\u00e8s l\u2019ann\u00e9e de terminale et en licence afin de favoriser l\u2019acc\u00e8s des jeunes de tous les milieux sociaux aux m\u00e9tiers de l\u2019Education nationale\u00a0\nAdopter un plan pluriannuel de recrutement pour l\u2019ensemble des concours\nOuvrir des formations r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es de pr\u00e9paration aux concours afin de faciliter les reconversions professionnelles dans les m\u00e9tiers de l\u2019\u00c9ducation nationale et reconna\u00eetre l\u2019exp\u00e9rience professionnelle des salari\u00e9\u00b7es en reconversion\n\n\nOffrir des perspectives d\u2019\u00e9volution de carri\u00e8re au plus grand nombre\u00a0:\n\n\nDoubler les postes ouverts \u00e0 l\u2019agr\u00e9gation interne\u00a0\nAssurer des horaires am\u00e9nag\u00e9s aux\u00a0enseignant\u00b7es engag\u00e9\u00b7es dans la recherche ou pr\u00e9parant des concours\nOffrir aux enseignant\u00b7es la possibilit\u00e9 de consacrer les deux derni\u00e8res ann\u00e9es de leur carri\u00e8re au suivi des \u00e9l\u00e8ves en difficult\u00e9, \u00e0 la coordination des projets de l\u2019\u00e9tablissement et \u00e0 la formation des enseignant\u00b7es stagiaires\nDonner aux personnels qui le souhaitent le droit \u00e0 obtenir un d\u00e9tachement\u00a0dans d\u2019autres m\u00e9tiers de la fonction publique\nR\u00e9tablir les commissions paritaires pour garantir la d\u00e9fense des droits des personnels et une gestion transparente des carri\u00e8res et des mutations\n\n\n\n\nTransmettre les savoirs\u00a0:\n\n\nRompre avec la logique de la r\u00e9forme du coll\u00e8ge de 2016 : replacer les disciplines au c\u0153ur des apprentissages en r\u00e9tablissant des horaires suffisants et fl\u00e9ch\u00e9s, y compris pour des d\u00e9doublements, pour chacune d\u2019entre elles\u00a0; pr\u00e9voir les moyens pour proposer partout des options (seconde langue vivante en 6e, langues anciennes, etc.) sans mettre en concurrence les disciplines\u00a0\nAbroger la r\u00e9forme du lyc\u00e9e g\u00e9n\u00e9ral ; repenser son organisation afin de ne plus contraindre les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 renoncer \u00e0 des enseignements disciplinaires indispensables \u00e0 leur formation intellectuelle et \u00e0 leur poursuite d\u2019\u00e9tudes ; renouer avec une organisation fond\u00e9e sur le groupe classe, avec une \u00e9quipe p\u00e9dagogique compos\u00e9e d\u2019un\u00b7e seul\u00b7e enseignant\u00b7e par discipline et un emploi du temps coh\u00e9rent\nRenforcer les enseignements g\u00e9n\u00e9raux dans la voie professionnelle\nGarantir la vari\u00e9t\u00e9 des langues vivantes enseign\u00e9es et leur apprentissage d\u00e8s le CP\nAssurer un soutien scolaire gratuit par le service public d\u2019\u00e9ducation ; renforcer les dispositifs de rattrapage scolaire en cr\u00e9ant 100 000 emplois jeunes, plac\u00e9s sous la responsabilit\u00e9 des enseignant\u00b7es, afin de mener des actions \u00e9ducatives de rattrapage pour la g\u00e9n\u00e9ration d\u2019\u00e9l\u00e8ves dont la scolarit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9e par la crise sanitaire\n\n\nOctroyer plus de temps et mieux accompagner l\u2019orientation\u00a0:\n\n\n\u00c9tendre l\u2019instruction obligatoire \u00e0 18 ans, en proposant une garantie d\u2019autonomie aux \u00e9l\u00e8ves de la voie professionnelle d\u00e8s 16 ans\nPermettre pour tous les parents qui le souhaitent le droit \u00e0 la scolarisation d\u00e8s 2 ans\u00a0dans le cadre d\u2019un service public de la petite enfance\u00a0\nDonner la possibilit\u00e9 de prolongation d\u2019un an de la scolarisation des \u00e9l\u00e8ves allophones en classe d\u2019int\u00e9gration\nRendre au Service public d\u2019orientation son caract\u00e8re national, et d\u00e9velopper le r\u00e9seau des centres d\u2019information et d\u2019orientation (CIO) en s\u2019appuyant sur l\u2019expertise des psychologues\u00a0de l\u2019\u00c9ducation nationale\nCr\u00e9er une\u00a0bourse publique des stages\u00a0afin de lutter contre les discriminations\n\n\nApporter une culture commune\u00a0:\n\n\nOuvrir 5 000 classes \u00e0 projet artistique associant enseignant\u00b7es, artistes et professionnel\u00b7les de la culture et passer de 100 \u00e0 300 r\u00e9sidences d\u2019artistes dans les \u00e9coles et coll\u00e8ges\u00a0; multiplier par trois le nombre des classes \u00e0 horaires am\u00e9nag\u00e9s\n\u00c9tendre le corps des\u00a0professeur\u00b7es d\u2019\u00e9ducation socioculturelle de l\u2019enseignement agricole\u00a0\u00e0 tous les \u00e9tablissements de l\u2019\u00c9ducation nationale dot\u00e9s d\u2019internats et de l\u2019\u00e9ducation prioritaire\nCr\u00e9er des associations culturelles dans l\u2019ensemble des \u00e9tablissements du second degr\u00e9 (sur le mod\u00e8le des associations sportives) ainsi que des associations culturelles et sportives dans le 1er degr\u00e9\u00a0\nRenforcer la culture manuelle et technique, notamment pour faire face au d\u00e9fi climatique, en proposant \u00e0 tous les niveaux un enseignement polytechnique associant th\u00e9orie et pratique\nAssurer la gratuit\u00e9 des droits de diffusion des \u0153uvres culturelles en milieu scolaire\nCr\u00e9er une\u00a0carte nationale de l\u2019\u00e9l\u00e8ve\u00a0permettant l\u2019acc\u00e8s gratuit \u00e0 la sant\u00e9 ainsi qu\u2019\u00e0 des activit\u00e9s sportives et culturelles\nFavoriser les jumelages d\u2019\u00e9tablissements (urbains/ruraux ; montagnards/littoraux ; hexagonaux/ultramarins) et d\u00e9velopper les \u00e9changes entre classes visant \u00e0 \u00e9largir l\u2019horizon social et culturel des \u00e9l\u00e8ves\nValoriser et renforcer la pratique sportive dans les programmes scolaires et les activit\u00e9s p\u00e9riscolaires\n\n\nAccro\u00eetre la qualification pour r\u00e9pondre aux d\u00e9fis de demain\u00a0\n\n\n\u00c0 l\u2019heure du d\u00e9fi climatique et des mutations du syst\u00e8me productif, les voies professionnelle et technologique sont indispensables \u00e0 la hausse du niveau de qualification n\u00e9cessaire \u00e0 la planification de la bifurcation\u00a0\u00e9cologique. Nous voulons reconstruire les fili\u00e8res de l\u2019enseignement technologique et professionnel, aujourd\u2019hui d\u00e9vast\u00e9es, pour en faire des voies d\u2019excellence. Pour cela, nous proposons de\u00a0:\n\n\nD\u00e9velopper l\u2019enseignement professionnel et technologique public\u00a0:\n\n\nConstruire des lyc\u00e9es professionnels dot\u00e9s d\u2019\u00e9quipements de qualit\u00e9, afin d\u2019augmenter les capacit\u00e9s d\u2019accueil, de garantir un maillage fin sur l\u2019ensemble du territoire et de permettre de v\u00e9ritables choix d\u2019orientation aux \u00e9l\u00e8ves\nProposer une garantie d\u2019autonomie au-dessus du seuil de pauvret\u00e9 \u00e0 partir de 16 ans\u00a0(soit 1 063 euros pour une personne seule d\u00e9tach\u00e9e du foyer fiscal de ses parents)\nCr\u00e9er 8 000 classes suppl\u00e9mentaires dans les lyc\u00e9es professionnels\nAugmenter les moyens humains et financiers des lyc\u00e9es agricoles\nSupprimer les aides \u00e0 l\u2019apprentissage vers\u00e9es aux entreprises de mani\u00e8re \u00e0 privil\u00e9gier la formation professionnelle sous statut scolaire\nR\u00e9server la taxe d\u2019apprentissage aux \u00e9tablissements publics\nInterdire la d\u00e9livrance de dipl\u00f4mes professionnels priv\u00e9s\nOuvrir un lyc\u00e9e professionnel maritime dans chacun des 30 d\u00e9partements du littoral et les int\u00e9grer au minist\u00e8re de l\u2019\u00c9ducation nationale\u00a0\nInt\u00e9grer les lyc\u00e9es agricoles au minist\u00e8re de l\u2019\u00c9ducation nationale dans le respect de certaines de leurs sp\u00e9cificit\u00e9s (animation socio-culturelle et coop\u00e9ration internationale)\nOuvrir des places d\u2019internat gratuites aux \u00e9l\u00e8ves de la voie professionnelle et aux apprenti\u00b7es sous statut scolaire, en donnant la priorit\u00e9 aux plus \u00e9loign\u00e9\u00b7es de leurs \u00e9tablissements ou lieux d\u2019apprentissage\n\n\n\u00c9lever le niveau de qualification des fili\u00e8res professionnelle et technologique :\n\n\nR\u00e9tablir le bac professionnel en 4 ans et le CAP en 3 ans\nRenforcer la place des enseignements g\u00e9n\u00e9raux dans la fili\u00e8re professionnelle\nCr\u00e9er des centres polytechniques professionnels du CAP au BTS, afin de mailler le territoire national d\u2019\u00e9tablissements int\u00e9grant lyc\u00e9e et enseignement sup\u00e9rieur, et former les jeunes aux m\u00e9tiers d\u2019avenir, en particulier pour la bifurcation \u00e9cologique et sociale\nCr\u00e9er les fili\u00e8res professionnelles qui r\u00e9pondent aux besoins de la bifurcation \u00e9cologique\nRefonder la voie technologique afin d\u2019offrir une palette diversifi\u00e9e de sp\u00e9cialisations de haut niveau\nGarantir davantage de places pour les bachelier\u00b7es professionnel\u00b7les et technologiques dans les classes de BTS, les DUT et les licences professionnelles, afin de\u00a0favoriser les poursuites d\u2019\u00e9tudes\n\n\nL\u2019\u00e9cole de la citoyennet\u00e9\n\n\nL\u2019\u00e9cole doit permettre aux \u00e9l\u00e8ves de s\u2019investir dans des missions d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et, avec l\u2019abaissement du droit de vote \u00e0 16 ans, de se pr\u00e9parer \u00e0 devenir des citoyen\u00b7nes. Afin d\u2019atteindre cet objectif, nous proposons les mesures suivantes\u00a0:\n\n\n\u00c9duquer \u00e0 la citoyennet\u00e9\u00a0:\n\n\nMettre en \u0153uvre des formations en droit du travail avant la fin de la scolarit\u00e9 obligatoire\nPermettre l\u2019inscription sur les listes \u00e9lectorales \u00e0 16 ans au lyc\u00e9e\n\n\nEncourager la d\u00e9mocratie scolaire\u00a0:\n\n\nRenforcer le droit d\u2019association et de r\u00e9union ainsi que la libert\u00e9 d\u2019expression \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur des lyc\u00e9es\nRenforcer la d\u00e9mocratie lyc\u00e9enne en donnant plus de poids dans les d\u00e9cisions aux instances lyc\u00e9ennes\nGarantir dans tous les \u00e9tablissements les moyens et l\u2019administration lyc\u00e9enne des Maisons des lyc\u00e9ennes et des lyc\u00e9ens\n\n\nFaire des parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves des acteurs de la vie des \u00e9tablissements\u00a0:\n\n\nCr\u00e9er un statut des parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s\u00a0donnant droit \u00e0 la formation et \u00e0 cong\u00e9 de repr\u00e9sentation opposable \u00e0 l\u2019employeur\nGarantir l\u2019application de la loi sur la pr\u00e9sence d\u2019espaces parents, de la maternelle au lyc\u00e9e, anim\u00e9s par les parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s,\u00a0organiser les interventions des personnels m\u00e9dicaux sociaux, psychologues de l\u2019\u00c9ducation nationale, des personnels de vie scolaire, afin de favoriser la continuit\u00e9 \u00e9ducative entre familles et \u00e9cole.\n\n\nUne \u00e9cole la\u00efque et lib\u00e9r\u00e9e des influences\n\n\nLa\u00efcit\u00e9 et neutralit\u00e9 sont ins\u00e9parables de notre projet d\u2019\u00e9cole \u00e9mancipatrice et ouverte. Pour garantir ces principes, nous proposons les mesures suivantes\u00a0:\n\n\n\u00c9tendre la la\u00efcit\u00e9\u00a0:\n\n\nR\u00e9server les fonds publics \u00e0 l\u2019\u00e9cole publique, en abrogeant la loi Carle et en interdisant les subventions extral\u00e9gales des collectivit\u00e9s territoriales ; renforcer le contr\u00f4le des \u00e9tablissements priv\u00e9s\nAbroger le Concordat\u00a0en Alsace-Moselle et les statuts sp\u00e9cifiques en Outre-mer\u00a0\nMettre en \u0153uvre un plan de construction d\u2019\u00e9tablissements publics dans les d\u00e9serts scolaires\n\n\nD\u00e9barrasser l\u2019\u00e9cole des lobbies et garantir sa neutralit\u00e9\u00a0:\n\n\nR\u00e9former la repr\u00e9sentativit\u00e9 dans les Commissions professionnelles consultatives afin de lutter contre la soumission de la formation aux int\u00e9r\u00eats des grandes entreprises et de garantir la pr\u00e9sence des repr\u00e9sentant\u00b7es de salari\u00e9\u00b7es en leur accordant les moyens n\u00e9cessaires (droit \u00e0 absence et indemnit\u00e9s)\nSupprimer les \u00ab\u00a0campus des m\u00e9tiers et des qualifications\u00a0\u00bb et lib\u00e9rer les lyc\u00e9es agricoles de la tutelle des chambres d\u2019agriculture et des lobbys\nSortir l\u2019\u00e9cole du dogme n\u00e9olib\u00e9ral en supprimant l\u2019ensemble des partenariats entre l\u2019\u00c9ducation nationale et le Medef ; d\u00e9velopper et mettre \u00e0 la disposition de tous les \u00e9tablissements des outils num\u00e9riques gratuits et garantissant la protection des donn\u00e9es ; g\u00e9n\u00e9raliser l\u2019\u00e9quipement en logiciels libres\nInterdire les financements de projets p\u00e9dagogiques par les fondations \u00ab philanthropiques \u00bb des entreprises du CAC 40\n\n\nRepenser la gouvernance de l\u2019\u00c9ducation nationale :\n\n\nRefonder l\u2019ensemble des instances de l\u2019\u00c9ducation nationale pour les rendre v\u00e9ritablement repr\u00e9sentatives et d\u00e9mocratiques\nRecr\u00e9er une instance ind\u00e9pendante charg\u00e9e de l\u2019\u00e9valuation du syst\u00e8me \u00e9ducatif\n\n"}]