[{"id": 1020, "markdown": "", "entity": "externalpage", "title": "Comment nous allons : permettre \u00e0 chacun de subvenir \u00e0 ses besoins essentiels", "doctype": "Plan", "url": "https://melenchon2022.fr/plans/pouvoir-dachat/", "image": "plan_pouvoir-dachat.png", "content": "\n\nIntroduction de Jean-Luc M\u00e9lenchon\n\n\nDepuis plus d\u2019un an, l\u2019actualit\u00e9 \u00e9conomique a remis sur le devant de la sc\u00e8ne et au c\u0153ur des pr\u00e9occupations populaires la question de la vie ch\u00e8re. Bien s\u00fbr, des millions de familles n\u2019ont pas d\u00e9couvert r\u00e9cemment la difficult\u00e9 \u00e0 boucler les fins de mois et les choix cruels du quotidien. Cela fait au contraire des ann\u00e9es que pour une partie de plus en plus ample de la soci\u00e9t\u00e9, faire face \u00e0 toutes les d\u00e9penses contraintes priv\u00e9es rel\u00e8ve de la mission impossible. Assurances, carburant, gaz, \u00e9lectricit\u00e9, eau et abonnements en tous genres constituent une accumulation de ce qu\u2019il faut bien appeler des imp\u00f4ts priv\u00e9s.\n\n\nMais si la situation n\u2019est pas nouvelle, elle s\u2019est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e ces derniers mois. Au point que l\u2019on peut parler sans exag\u00e9ration d\u2019urgence sociale. Le carburant vient de passer les 2 euros le litre et continue sa course folle. Bient\u00f4t, le seuil arrivera auquel les gens du peuple ne pourront tout simplement plus se d\u00e9placer. Que dira-t-on quand des aides-soignantes et des infirmi\u00e8res, des femmes de m\u00e9nage, des caissi\u00e8res, des instituteurs, des ouvriers qualifi\u00e9s ne pourront plus aller travailler faute de pouvoir faire le plein ? C\u2019est la situation pour le carburant, mais c\u2019est aussi le cas pour le gaz, l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ou certains biens alimentaires.\n\n\nComment en est-on arriv\u00e9 l\u00e0 ? La r\u00e9ponse se r\u00e9sume en une formule : le march\u00e9 cr\u00e9e le chaos. D\u2019abord, la reprise mal anticip\u00e9e par les multinationales en 2021 combin\u00e9e \u00e0 des longues et fragiles cha\u00eenes d\u2019approvisionnement a cr\u00e9\u00e9 partout des goulets d\u2019\u00e9tranglement. La globalisation et le grand d\u00e9m\u00e9nagement du monde ont cr\u00e9\u00e9 les conditions du d\u00e9s\u00e9quilibre entre offre et demande, et donc, l\u2019inflation. Car le p\u00e9trole n\u2019est pas devenu plus cher \u00e0 extraire, l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 produire et les salaires ne se sont pas envol\u00e9s, loin de l\u00e0.\n\n\nVient maintenant l\u2019agression militaire de l\u2019Ukraine par la Russie. Les combats eux-m\u00eames bloquent ou surtout risquent de bloquer les exportations de ces deux pays cl\u00e9s dans un certain nombre de secteurs. Les sanctions \u00e9conomiques d\u00e9cid\u00e9es contre la Russie renforcent encore cette situation. Mais l\u00e0 aussi, il faut noter qu\u2019il n\u2019y a pas d\u2019embargo europ\u00e9en contre le gaz et le p\u00e9trole russe. L\u2019envol\u00e9e historique des cours sur ces deux produits est donc pour l\u2019instant le r\u00e9sultat d\u2019une pure sp\u00e9culation. D\u2019ailleurs, les pays producteurs de p\u00e9trole pourraient augmenter la production pour stabiliser le march\u00e9, mais ne le font pas.\n\n\nPuisque le march\u00e9 est en cause dans la diminution du pouvoir d\u2019achat, il faut cesser de croire que des solutions de march\u00e9 vont nous sauver. Arriv\u00e9s au pouvoir, il faudra agir vite. Car l\u2019envol\u00e9e des prix est une menace pour la survie sociale de millions de gens et le bon fonctionnement du pays. Il y aura donc d\u00e8s les premiers jours un d\u00e9cret pour augmenter le SMIC \u00e0 1400 euros nets et bloquer les prix du carburant, du gaz, de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et des produits alimentaires de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9.\n\n\nPuis nous ferons reculer l\u2019imp\u00f4t priv\u00e9, notamment celui des frais bancaires. De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, faire reculer la place de la finance dans l\u2019\u00e9conomie et de sa ponction sur toutes les activit\u00e9s \u00e9conomiques et sociales permettra d\u2019en finir durablement avec la vie ch\u00e8re. Aujourd\u2019hui, l\u2019eau, l\u2019\u00e9nergie, les transports, les services bancaires sont rench\u00e9ris par les actionnaires. Il faudra limiter leur place dans une \u00e9conomie mise au service des besoins. Ce plan dit comment.\n\n\nUn quinquennat perdu pour le pouvoir d\u2019achat\n\n\nEmmanuel Macron fanfaronnait le 15 d\u00e9cembre dernier sur TF1, pr\u00e9tendant que \u00ab le pouvoir d\u2019achat [avait] augment\u00e9 en moyenne sous ce quinquennat plus que sous les deux pr\u00e9c\u00e9dents, malgr\u00e9 la crise \u00bb. Pourtant, depuis 2017, vivre co\u00fbte de plus en plus cher, alors que les salaires stagnent. Pour conserver leur niveau de vie, des millions de nos compatriotes s\u2019\u00e9puisent en heures suppl\u00e9mentaires, voire dans un second emploi. Les cons\u00e9quences \u00e9conomiques de l\u2019invasion russe vont encore multiplier ces formes de travail forc\u00e9 pour survivre.\n\n\nLes chiffres sont l\u00e0 : le salaire minimum n\u2019a progress\u00e9 que de 10\u202f% depuis 2017. Sur la m\u00eame p\u00e9riode, les loyers augmentent (+5\u202f%), l\u2019\u00e9nergie explose (+31\u202f%), le timbre s\u2019envole (+38\u202f%), les produits frais deviennent inaccessibles (+25\u202f%), les frais de tenue de compte bancaire ont doubl\u00e9, l\u2019assurance automobile atteint des sommets (+14\u202f%), les compl\u00e9mentaires sant\u00e9 ont annonc\u00e9 une hausse spectaculaire en 2022 (+10\u202f%) et les consultations chez le g\u00e9n\u00e9raliste deviennent hors de prix (+10\u202f%).\n\n\nR\u00e9sultat, sur un euro touch\u00e9, 30 centimes s\u2019\u00e9vaporent dans un pr\u00e9l\u00e8vement automatique : loyer, frais bancaires, cantine, assurance, Internet\u2026 Un cinqui\u00e8me des Fran\u00e7ais\u00b7es saute des repas pour raison financi\u00e8re ! Un tiers se prive pour r\u00e9gler les factures d\u2019\u00e9nergie ! M\u00eame lorsque les feuilles de paie ou les prestations fr\u00e9missent, les m\u00e9nages n\u2019ont pas plus d\u2019argent \u00e0 la fin du mois.\n\n\nEn cons\u00e9quence, beaucoup d\u2019entre nous renoncent \u00e0 une vie digne pour se concentrer sur leur survie. La situation n\u2019est pas nouvelle : les Gilets jaunes avaient d\u00e9j\u00e0 alert\u00e9 sur l\u2019impossibilit\u00e9 de s\u2019en sortir avec le peu que rapporte un emploi pr\u00e9caire.\u00a0\n\n\nLa lib\u00e9ralisation sauvage de notre \u00e9conomie a plac\u00e9 les entreprises au service absolu des actionnaires, obnubil\u00e9s par un rendement \u00e0 court terme. Pour cela, ils ont press\u00e9 la production au maximum afin d\u2019atteindre des taux de profit \u00e0 15\u202f%, avant de jeter les entreprises lessiv\u00e9es. Face \u00e0 la r\u00e9sistance des syndicats, ils ont exerc\u00e9 le chantage \u00e0 l\u2019emploi, d\u00e9pla\u00e7ant leurs actifs \u00e0 la moindre gr\u00e8ve, jusqu\u2019\u00e0 imposer des baisses de salaire.\n\n\nEn cons\u00e9quence, l\u2019emploi s\u2019est polaris\u00e9. La classe moyenne de technicien\u00b7nes, secr\u00e9taires et ouvrier\u00b7es qualifi\u00e9\u00b7es dispara\u00eet avec les usines et les bureaux d\u2019\u00e9tudes, \u00e9cartel\u00e9e, d\u2019une part, entre des cadres qui s\u2019en sortent convenablement au prix d\u2019\u00e9tudes toujours allong\u00e9es et d\u2019un endettement personnel cons\u00e9quent, et un salariat d\u2019ex\u00e9cution orient\u00e9 vers les services \u00e0 la personne sous-pay\u00e9s mais non-d\u00e9localisables, d\u2019autre part. Dans le m\u00eame temps, plus d\u2019un million de priv\u00e9\u00b7es d\u2019emploi ont subi une coupe de leurs allocations ch\u00f4mage et les retrait\u00e9\u00b7es voient les prix d\u00e9coller alors que leurs pensions stagnent.\n\n\nLes in\u00e9galit\u00e9s repartent m\u00eame \u00e0 la hausse entre classes populaires et cadres : en mati\u00e8re de d\u00e9parts en vacances, de pratiques sportives ou artistiques amateures, de fr\u00e9quentation des mus\u00e9es, de lecture au quotidien\u2026 Une partie du pays est mise au travail, sans le droit de choisir son existence.\n\n\nLire un livre, \u00e9couter de la musique, aller voir des proches\u2026 implique une d\u00e9pense. On n\u2019est pas libre de sa vie lorsqu\u2019on doit compter les pi\u00e8ces \u00e0 la fin du mois. On n\u2019est pas libre lorsqu\u2019on doit choisir entre un verre avec les ami\u00b7es ou une consultation chez le docteur. \u00c0 mesure que le pouvoir d\u2019achat r\u00e9gresse, ce sont les libert\u00e9s de la plupart de nos concitoyen\u00b7nes qui se r\u00e9duisent.\n\n\n\n\nSous Macron, les 1\u202f% ont tout rafl\u00e9\n\n\nEffet des mesures fiscales et sociales du quinquennat sur les revenus selon la tranche de niveau de vie\n\n\n\n\nSource : Observatoire des in\u00e9galit\u00e9s. \u00c0 gauche, les plus pauvres, \u00e0 droite, les plus riches.\n\n\n\n\nFace \u00e0 cette situation, qu\u2019a fait le gouvernement Macron ? Les millions d\u2019individus plong\u00e9s dans la vuln\u00e9rabilit\u00e9 ou la pauvret\u00e9 n\u2019ont re\u00e7u aucun soutien de l\u2019\u00c9tat pour se chauffer, se nourrir et se loger.\u00a0\n\n\nRien n\u2019a \u00e9t\u00e9 fait pour les salaires\n : le SMIC n\u2019a connu aucune revalorisation au-del\u00e0 du minimum l\u00e9gal. Le dernier \u201ccoup de pouce\u201d remonte \u00e0\u2026 2012 ! Sur vingt ans, le salaire net moyen dans le priv\u00e9 n\u2019a augment\u00e9 que de 10\u202f%, alors que le revenu national s\u2019accroissait de 43\u202f%. Dans la fonction publique, les r\u00e9mun\u00e9rations d\u00e9crochent. Le traitement des fonctionnaires est gel\u00e9 depuis 2010, sans aucune n\u00e9gociation d\u2019ampleur ni mesure de titularisation. Le point d\u2019indice a perdu pr\u00e8s d\u2019un cinqui\u00e8me de sa valeur par rapport \u00e0 l\u2019inflation en vingt ans, soit une baisse de r\u00e9mun\u00e9ration de pr\u00e8s de 20\u202f% pour la fonction publique sur la m\u00eame p\u00e9riode.\n\n\nRien n\u2019a \u00e9t\u00e9 fait pour l\u2019emploi :\n Emmanuel Macron vante son bilan, c\u2019est surtout celui d\u2019une pr\u00e9carit\u00e9 accrue, avec l\u2019augmentation de l\u2019int\u00e9rim, des temps partiels et de l\u2019auto-entrepreneuriat. Au sens large du ch\u00f4mage, il stagne. La baisse que vante Macron est un transfert des inscrit\u00b7es \u00e0 P\u00f4le emploi vers l\u2019emploi partiel ou d\u00e9grad\u00e9. Cela s\u2019accompagne d\u2019une baisse drastique du pouvoir d\u2019achat pour les ch\u00f4meurs et les ch\u00f4meuses, amplifi\u00e9e par les baisses des minimas sociaux.\n\n\nRien n\u2019a \u00e9t\u00e9 fait pour sortir l\u2019\u00e9nergie du chaos du march\u00e9 : \nla France a d\u00e9mantel\u00e9 ses champions publics. Suivant les directives europ\u00e9ennes, elle a oblig\u00e9 EDF \u00e0 vendre aux concurrents une \u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 prix cass\u00e9. La mise en suspens du gaz russe et l\u2019envol\u00e9e du prix du p\u00e9trole montrent l\u2019inanit\u00e9 de cette politique : vingt ans de perdus, sans d\u00e9velopper les \u00e9nergies renouvelables et les mobilit\u00e9s propres, et nous voici \u00e0 la merci d\u2019un conflit arm\u00e9.\u00a0\n\n\nAvant m\u00eame la crise ukrainienne,\n le prix du gaz a augment\u00e9 de 57\u202f% de janvier \u00e0 octobre 2021, avec des hausses spectaculaires depuis l\u2019\u00e9t\u00e9 2021 (+12,6\u00a0% en octobre par exemple). R\u00e9sultat, un\u00b7e Fran\u00e7ais\u00b7e sur cinq souffre du froid dans son logement.\u00a0\n\n\nDepuis l\u2019ouverture \u00e0 la concurrence du march\u00e9 de l\u2019\u00e9nergie il y a dix ans, le prix du gaz a bondi de 80\u202f% et celui de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de 60\u202f%. Le prix du litre d\u2019essence \u00e9tait de 1,65 euro \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2021, soit au-dessus du niveau d\u2019octobre 2018 (1,63 euro) avant le mouvement des Gilets jaunes. Rien n\u2019aura \u00e9t\u00e9 fait pour revenir sur cette folie. Tout juste un ch\u00e8que \u00e9nergie suppl\u00e9mentaire de 100 euros. Pourtant, si on consid\u00e8re les quatre principaux fournisseurs d\u2019\u00e9nergie, 10\u202f% de leurs profits auraient suffi \u00e0 redonner 500 euros \u00e0 tous les foyers qui se chauffent au gaz. Depuis le d\u00e9rapage des prix en 2020, le gouvernement refuse de les bloquer en puisant dans les surprofits de Total : il doit le faire pour nous prot\u00e9ger des effets de la guerre en Ukraine.\u00a0\n\n\nRien n\u2019a \u00e9t\u00e9 fait pour le logement : \npire, Macron a ouvert son quinquennat en baissant de 5 euros par mois les aides personnalis\u00e9es au logement (APL) pour 6,5 millions de foyers. Il a m\u00eame tent\u00e9 de saborder l\u2019embryon d\u2019encadrement des loyers p\u00e9niblement vot\u00e9 sous Hollande. Dans le m\u00eame temps, des dizaines de milliers d\u2019expulsions sont conduites manu militari chaque ann\u00e9e. Depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 1960, le poids du logement dans l\u2019ensemble des d\u00e9penses des Fran\u00e7ais\u00b7es a plus que doubl\u00e9. Apr\u00e8s un rythme de 3\u202f% d\u2019augmentation par an en moyenne, la hausse des prix du logement a \u00e9t\u00e9 de +5,6\u202f% en 2020, en pleine crise sanitaire, et alors m\u00eame que la situation financi\u00e8re des Fran\u00e7ais\u00b7es, et notamment des plus pauvres, se d\u00e9gradait.\u00a0\n\n\nRien n\u2019a \u00e9t\u00e9 fait pour les prix\n. La complaisance du gouvernement avec les profiteurs de crise est rest\u00e9e intacte. Agn\u00e8s Buzyn assurait \u00ab savoir [que les mutuelles] respecteraient leurs engagements [de ne pas augmenter leurs tarifs] \u00bb pour refuser de les encadrer par la loi. Bruno Le Maire a rejet\u00e9 le plafonnement des frais bancaires, pr\u00e9f\u00e9rant croire \u00e0 la promesse des banques de les limiter. R\u00e9sultat, ils ont progress\u00e9 de 3,5 milliards depuis la crise du Covid (+54\u202f%). Quant \u00e0 la grande distribution, elle revend les fruits et l\u00e9gumes dix fois le prix vers\u00e9 aux producteurs. \nAvant m\u00eame l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine,\n le paquet de p\u00e2tes premier prix a augment\u00e9 de 20\u202f% en un an, les \u0153ufs premier prix, les l\u00e9gumes en conserve ou l\u2019huile de pr\u00e8s de 3,5\u202f%. Ce sont jusqu\u2019\u00e0 8 millions de personnes qui ont d\u00fb avoir recours \u00e0 l\u2019aide alimentaire, sans parler des probl\u00e8mes de sant\u00e9 caus\u00e9s par une alimentation de mauvaise qualit\u00e9 : l\u2019ob\u00e9sit\u00e9 a doubl\u00e9 en 25 ans en France, touchant 17\u202f% de la population en 2021. L\u2019envol\u00e9e des prix des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes va offrir \u00e0 la grande distribution une nouvelle opportunit\u00e9, reportant sur le consommateur l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de la hausse \u2013 et m\u00eame sans doute plus !\u00a0\n\n\nLes mesures annonc\u00e9es \u00ab en faveur du pouvoir d\u2019achat \u00bb n\u2019auront consist\u00e9 qu\u2019en des baisses de cotisations sociales\n : on vous remet 1 euro dans la poche gauche comme \u00ab\u00a0salaire\u00a0\u00bb, mais on vous prend 1,1 euro dans la poche droite pour vous soigner ou vous indemniser, le tout en d\u00e9truisant la S\u00e9curit\u00e9 sociale et les services publics ainsi priv\u00e9s de budget.\n\n\nApr\u00e8s cinq ann\u00e9es sous Emmanuel Macron, la population est \u00e0 l\u2019os : les 20\u202f% les moins riches ne peuvent ainsi mettre que 30 euros ou moins de c\u00f4t\u00e9 par mois. Comment faire face \u00e0 l\u2019explosion des prix de l\u2019\u00e9nergie et de l\u2019alimentation dans les semaines \u00e0 venir ?\n\n\nNotre strat\u00e9gie\n\n\nTout le monde ne peut pas vivre dans le monde de Macron. Notre strat\u00e9gie se fonde sur un double principe : les biens vitaux doivent \u00eatre gratuits, et les biens n\u00e9cessaires doivent \u00eatre abordables.\n\n\nCe doit \u00eatre l\u2019objectif de notre appareil productif : ni produire sans fin par principe, ni gaver quelques-uns, mais \nsatisfaire les besoins essentiels du plus grand nombre, dans les limites de notre plan\u00e8te\n. C\u2019est ce que garantit la planification \u00e9cologique, fond\u00e9e sur la r\u00e8gle verte (voir plan d\u00e9di\u00e9).\n\n\nL\u2019\u00c9tat doit prendre conscience de l\u2019urgence de la situation et agir tout de suite.\n Il faut d\u00e9cr\u00e9ter l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sociale avant qu\u2019il ne soit trop tard\n, en utilisant les moyens dont l\u2019\u00c9tat dispose, comme l\u2019augmentation des bas salaires et le blocage des prix.\n\n\nEnsuite, c\u2019est une dynamique globale de hausse du niveau de vie que nous devons enclencher. Les politiques lib\u00e9rales ont d\u00e9prim\u00e9 l\u2019\u00e9conomie, comprim\u00e9 la productivit\u00e9, rendu notre pays d\u00e9pendant de l\u2019\u00e9tranger et multipli\u00e9 les postes de travailleur\u00b7ses pauvres.\n\n\nEnfin, nous voulons faire de la satisfaction des besoins essentiels un droit garanti \u00e0 toutes et tous : d\u00e8s lors, c\u2019est l\u2019\u00c9tat qui est responsable de ma\u00eetriser les co\u00fbts d\u2019acc\u00e8s \u00e0 ces biens, services et r\u00e9seaux.\u00a0\n\n\nL\u2019extension des services publics sera notre outil : elle permettra d\u2019\u00e9tendre les espaces de gratuit\u00e9 et de mettre en place des politiques de tarification en fonction des besoins sociaux et environnementaux.\u00a0\n\n\nLa vie ch\u00e8re n\u2019est pas une fatalit\u00e9 : l\u2019\u00c9tat peut y mettre fin. La guerre en Ukraine ne nous condamne pas aux privations de masse, mais ses cons\u00e9quences \u00e9conomiques peuvent \u00eatre planifi\u00e9es. Voil\u00e0 comment nous allons le faire.\n\n\nCe plan a trois objectifs :\u00a0\n\n\nDans l\u2019imm\u00e9diat, nous bloquerons l\u2019effondrement du pouvoir d\u2019achat engendr\u00e9 par l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine.\nEn deux ans, nous reviendrons sur les cinq ann\u00e9es de baisse du pouvoir d\u2019achat sous Macron.\n\u00c0 moyen terme, nous garantirons l\u2019acc\u00e8s aux biens essentiels \u00e0 une vie digne. Pour ce faire, nous r\u00e9duisons l\u2019emprise du march\u00e9 sur l\u2019acc\u00e8s \u00e0 ces biens.\n\n\nComment nous allons permettre \u00e0 chacune et chacun de subvenir \u00e0 ses besoins essentiels\u00a0\n\n\nProt\u00e9ger le pouvoir d\u2019achat des cons\u00e9quences de la pand\u00e9mie et de la guerre en Ukraine\n\n\nAvec la crise ukrainienne\n, le prix du bl\u00e9, du ma\u00efs ou des hydrocarbures montent en fl\u00e8che, sous l\u2019effet des sanctions \u00e9conomiques appliqu\u00e9es \u00e0 la Russie. \nSi rien n\u2019est fait, \nla guerre en Ukraine va faire plonger les 10 millions de Fran\u00e7ais\u00b7es pauvres, et fragiliser nombre d\u2019autres\n. Il est donc \nplus que jamais n\u00e9cessaire que l\u2019\u00c9tat intervienne pour pr\u00e9server le pouvoir d\u2019achat.\n\n\nD\u00e8s sa prise de fonction, \nle gouvernement de l\u2019Union populaire prend imm\u00e9diatement acte de la gravit\u00e9 de la situation et\n d\u00e9clare l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sociale.\n\n\nCela se traduit par des mesures imm\u00e9diates sur les revenus et sur les prix, afin de cr\u00e9er un choc de pouvoir d\u2019achat et pr\u00e9server les Fran\u00e7ais\u00b7es des cons\u00e9quences de la guerre en Ukraine.\n\n\nLa flamb\u00e9e des prix est aliment\u00e9e par des \u00e9v\u00e9nements exceptionnels qui \u00e9chappent \u00e0 notre contr\u00f4le : la pand\u00e9mie, et d\u00e9sormais, la guerre en Ukraine. \nCette situation justifie de prendre des mesures d\u2019urgence pour maintenir les prix \u00e0 un niveau raisonnable\n, \u00e0 commencer par les biens essentiels, sans lesquels la vie est impossible.\n\n\nL\ne gouvernement publie un d\u00e9cret pour bloquer les prix des biens de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, \nsur tout le territoire, y compris les territoires ultra-marins.\u00a0\n\n\n\n\nLa loi pr\u00e9voit d\u00e9j\u00e0 le blocage des prix en cas de circonstances exceptionnelles.\n\n\nL\u2019article L.410-2 du Code de Commerce pr\u00e9voit deux cas de figure possibles : dans les secteurs o\u00f9\n le prix est affect\u00e9 par \u201c\ndes difficult\u00e9s durables d\u2019approvisionnement\n\u201d\n, et \nquand il y a \u201c\nune situation de crise,\n des circonstances exceptionnelles, une calamit\u00e9 publique ou une situation manifestement anormale du march\u00e9\n\u201d.\nLa pand\u00e9mie et la guerre en Ukraine sont deux situations de crise qui affectent durablement l\u2019approvisionnement et les prix de certains produits. Bloquer les prix des denr\u00e9es concern\u00e9es est donc tout \u00e0 fait l\u00e9gal et pr\u00e9vu par le Code de commerce.\nC\u2019est d\u2019ailleurs ce m\u00eame dispositif que Macron a utilis\u00e9 pour bloquer le prix des masques et du gel hydro-alcoolique, au motif que leur prix \u00e9tait affect\u00e9 par une situation de crise, la pand\u00e9mie.\n\n\n\n\nLe blocage des prix concerne (dans un premier temps)\n\n\nProduits \u00e0 prix bloqu\u00e9\n\u00c0 quel niveau ?\nUn panier de 5 fruits et l\u00e9gumes\nPrix d\u00e9cid\u00e9 en concertation avec les producteurs\nUne s\u00e9rie de biens de consommations courantes dont les prix ont augment\u00e9 (p\u00e2tes, ma\u00efs, habillement)\nPrix d\u00e9cid\u00e9 en concertation avec les producteurs\nLes tarifs r\u00e9glement\u00e9s du gaz\nRamen\u00e9s au niveau de 2017(en-dessous de 0,0735\u20ac le kWh en base et base 0, en-dessous de 0,0524\u20ac le kWh au niveau maximum de B1 et B2i)\u00a0\nLes tarifs r\u00e9glement\u00e9s de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9\nRamen\u00e9s au niveau de d\u00e9but 2021\u00a0(en-dessous de 0,17\u20ac le KWh maximal)\nLe prix du carburant\nBloqu\u00e9 au niveau de d\u00e9but 2021(1,3\u20ac pour le gazole, 1,4\u20ac pour le Super 95, 1,5\u20ac pour le Super 98).\n\n\n\n\nD\u00e9sintox : non, les producteurs ne vont pas faire faillite si on bloque les prix\u202f!\n\n\nFAIT 1 : Les grandes entreprises productrices de gaz et de p\u00e9trole r\u00e9alisent des profits ind\u00e9cents sur le dos des consommateur\u00b7ices\n\n\nLes g\u00e9ants de l\u2019\u00e9nergie ont r\u00e9alis\u00e9 des profits records gr\u00e2ce \u00e0 la crise ! Total a enregistr\u00e9 en 2021 le plus gros b\u00e9n\u00e9fice de toute l\u2019histoire du CAC 40 : \n15 milliards d\u2019euros, dont 7 milliards sont directement tomb\u00e9s dans les poches des actionnaires.\nPour financer la baisse des factures et des prix \u00e0 la pompe pour les consommateur\u00b7ices, \nles b\u00e9n\u00e9fices des entreprises productrices sont ponctionn\u00e9s de 10\u202f%.\n\n\nFAIT 2 : Les marges exorbitantes de la grande distribution sont en grande partie responsables des prix trop hauts\n\n\nLes marges exorbitantes pratiqu\u00e9es par la grande distribution et d\u2019autres interm\u00e9diaires rognent le pouvoir d\u2019achat des consommateur\u00b7ices. \nSur 100 euros de d\u00e9penses alimentaires, seuls 6 vont aux agriculteur\u00b7ices alors que le secteur du commerce capte 15 euros !\nLes agriculteur\u00b7ices aussi sont sacrifi\u00e9\u00b7es pour pr\u00e9server les marges de la grande distribution. Les supermarch\u00e9s leur imposent des tarifs bien trop bas par rapport \u00e0 leur co\u00fbt de production.\nFAIT 3 : Les prix plancher garantiront une juste r\u00e9mun\u00e9ration aux agriculteur\u00b7ices\n\u00a0\n\n\nLes marges des distributeurs seront plafonn\u00e9es pour garantir un juste prix, pour les \nagriculteur\u00b7ices comme pour les consommateur\u00b7ices.\n\n\nLe prix de chaque denr\u00e9e \nest calcul\u00e9 \u00e0 partir d\u2019un coefficient multiplicateur :\n entre le prix plancher pay\u00e9 au producteur, qui ne pourra \u00eatre inf\u00e9rieur au co\u00fbt de production, et le prix pay\u00e9 par le consommateur.\nTous les ans, \ndes prix planchers pour les agriculteur\u00b7ices seront fix\u00e9s en fonction des co\u00fbts de production \net un accord de mod\u00e9ration du prix global d\u2019une liste de produits de consommation courante est n\u00e9goci\u00e9\n \nsur tout le territoire national, en concertation avec \nagriculteur\u00b7ices et les citoyen\u00b7nes, sur le mod\u00e8le du bouclier qualit\u00e9-prix aujourd\u2019hui en vigueur dans les Outre-mer.\n\n\n\n\nAugmenter le revenu des Fran\u00e7ais\u00b7es et encadrer les d\u00e9penses contraintes pour d\u00e9clencher un choc de pouvoir d\u2019achat\n\n\nD\u00e9clencher une dynamique d\u2019augmentation des salaires\n\n\nLe SMIC n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 augment\u00e9 depuis 2012. Les revalorisations automatiques ne suffisent pas \u00e0 rattraper l\u2019inflation. Le niveau g\u00e9n\u00e9ral des salaires est beaucoup trop bas pour permettre aux Fran\u00e7ais\u00b7es de faire face \u00e0 l\u2019augmentation des prix enclench\u00e9e par la pand\u00e9mie et la guerre en Ukraine.\n\n\nPar un d\u00e9cret publi\u00e9 sans d\u00e9lai, le gouvernement porte le SMIC \u00e0 1400 euros nets par mois. \nPlus de 2 millions de salari\u00e9\u00b7es \u2014 13\u202f% des salari\u00e9\u00b7es du priv\u00e9 \u2014 voient directement leurs revenus augmenter de 142 euros par mois. Par effet d\u2019entra\u00eenement, tou\u00b7tes les salari\u00e9\u00b7es dont le revenu mensuel est inf\u00e9rieur \u00e0 2000 euros \u2014 56\u202f% des salari\u00e9\u00b7es \u2014 b\u00e9n\u00e9ficient de la hausse du SMIC.\n\n\nToujours par d\u00e9cret, le gouvernement revalorise le point d\u2019indice de 15\u202f%. Son gel depuis douze ans amputait fortement le pouvoir d\u2019achat des fonctionnaires.\n\n\nCe d\u00e9gel b\u00e9n\u00e9ficie \u00e0 5,5 millions de Fran\u00e7ais\u00b7es dont les trois quarts sont des agent\u00b7es de cat\u00e9gories B et C, qui ont les plus faibles traitements. Le d\u00e9gel du point d\u2019indice procure ainsi \u00e0 un agent\u00b7e de cat\u00e9gorie C une hausse de ses revenus de 260 euros par mois en moyenne.\n\n\nLe gouvernement convoque \nune grande conf\u00e9rence sociale sur les salaires en vue de r\u00e9viser les grilles salariales, avec les partenaires sociaux.\n L\u2019affaiblissement du droit du travail et de la n\u00e9gociation salariale ont conduit depuis de nombreuses ann\u00e9es \u00e0 \u00e9craser les grilles salariales pour les petits salaires.\u00a0\n\n\nAu-del\u00e0 de l\u2019augmentation des salaires, les n\u00e9gociations portent \u00e9galement sur \ndes dispositifs de revalorisation automatique des salaires prenant en compte l\u2019\u00e9volution du co\u00fbt de la vie\n afin de garantir une pr\u00e9servation du pouvoir d\u2019achat ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e.\n\n\nLa conf\u00e9rence sociale traite aussi de la revalorisation des m\u00e9tiers structurellement trop peu r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s : les m\u00e9tiers f\u00e9minis\u00e9s. \nAides-soignantes, aides \u00e0 domiciles, assistantes maternelles, accompagnantes des \u00e9l\u00e8ves en situation de handicap, assistantes sociales, caissi\u00e8res : ces m\u00e9tiers dont nous d\u00e9pendons tou\u00b7tes sont assur\u00e9s \u00e0 plus de 80\u202f% par des femmes. Et pourtant, ces m\u00e9tiers du soin et de l\u2019attention \u00e0 l\u2019autre restent mal pay\u00e9s, souvent en temps partiel impos\u00e9, p\u00e9nibles et peu reconnus. La conf\u00e9rence sociale s\u2019accorde sur des crit\u00e8res objectifs pour \u00e9valuer ces m\u00e9tiers (technicit\u00e9, p\u00e9nibilit\u00e9, responsabilit\u00e9s) et permettre la revalorisation de chacun d\u2019entre eux en mati\u00e8re de salaires, de conditions de travail et de parcours professionnels.\n\n\nLes r\u00e9mun\u00e9rations des fonctionnaires sont \u00e9galement revaloris\u00e9es. \nAu-del\u00e0 du d\u00e9gel du point d\u2019indice, il faut ren\u00e9gocier les grilles indiciaires de la fonction publique pour augmenter les salaires. Par exemple, pour les enseignant\u00b7es, le gouvernement fixe un objectif d\u2019augmentation de 15\u202f% en moyenne, en plus du d\u00e9gel du point d\u2019indice, pour rattraper le retard de la France par rapport aux autres pays de l\u2019OCDE. Tou\u00b7tes les pr\u00e9caires de la fonction publique qui le souhaitent sont \u00e9galement titularis\u00e9\u00b7es.\n\n\nNotre gouvernement soumet \u00e9galement au Parlement des mesures \npour partager les richesses au profit des travailleur\u00b7ses en bas de l\u2019\u00e9chelle des salaires.\n\n\nUn \u00e9cart maximum de 1 \u00e0 20 entre le salaire le plus bas et celui le plus haut est instaur\u00e9 dans chaque entreprise. Les hauts dirigeants concern\u00e9s sont oblig\u00e9s d\u2019augmenter tr\u00e8s fortement les plus bas salaires, ou de redistribuer une partie de leur r\u00e9mun\u00e9ration.\u00a0\n\n\nCette disposition est \u00e9galement appliqu\u00e9e dans la fonction publique.\n\n\nAugmenter les aides et les retraites pour que plus personne ne vive en dessous du seuil de pauvret\u00e9\n\n\n2,1 millions de Fran\u00e7ais\u00b7es vivent en dessous du seuil de pauvret\u00e9. Les hausses, parfois brutales, des prix, combin\u00e9es \u00e0 des revenus trop faibles et \u00e0 une politique de casse de l\u2019\u00c9tat social, nous ont fait entrer dans une \u00e8re de pauvret\u00e9 de masse.\n\n\nLe gouvernement cr\u00e9e une garantie d\u2019autonomie : personne ne vivra avec moins de 1063 euros.\n Une aide est vers\u00e9e en compl\u00e9ment des autres minimas sociaux qui sont en dessous de ce seuil : le revenu de solidarit\u00e9 active (RSA), l\u2019allocation de solidarit\u00e9 sp\u00e9cifique (ASS).\n\n\nLe gouvernement prend aussi des mesures pour garantir que les personnes \u00e2g\u00e9es qui ne travaillent plus vivent au moins au-dessus du seuil de pauvret\u00e9. \nLe gouvernement porte le minimum vieillesse (allocation de solidarit\u00e9 aux personnes \u00e2g\u00e9es, ASPA) au niveau du seuil de pauvret\u00e9.\n\n\nLe gouvernement propose \u00e9galement une r\u00e9forme du syst\u00e8me de retraite pour garantir \nqu\u2019aucune pension pour une carri\u00e8re compl\u00e8te ne puisse \u00eatre inf\u00e9rieure au SMIC.\n\u00a0\n\n\nGarantir un logement abordable\n\n\nUn\u00b7e Fran\u00e7ais\u00b7e sur quatre a des difficult\u00e9s \u00e0 payer son loyer. \nLes dispositions actuelles \nne permettent pas un v\u00e9ritable encadrement des loyers. Le dispositif de la loi ELAN est relativement inefficace\n. Par exemple, \u00e0 Paris, pr\u00e8s de 35\u202f% des annonces mises en ligne ne respectent pas la loi.\n\n\nLe gouvernement propose de \nmodifier la loi ELAN pour instaurer de nouvelles r\u00e8gles de calcul du loyer de r\u00e9f\u00e9rence, plus protectrices des locataires. \nDans les zones tendues, le plafond des loyers est fix\u00e9 \u00e0 20\u202f% en dessous du loyer m\u00e9dian. Dans les autres zones, les communes ou l\u2019\u00c9tat peuvent instaurer un plafond au niveau du loyer m\u00e9dian afin, si n\u00e9cessaire, d\u2019\u00e9viter l\u2019envol\u00e9e des prix.\n\n\nPar ailleurs, la loi dispose que l\u2019initiative et la comp\u00e9tence de l\u2019encadrement des loyers sont partag\u00e9es entre les communes et l\u2019\u00c9tat.\n\n\nLes sanctions contre les propri\u00e9taires ne respectant pas ces plafonds sont renforc\u00e9es\n pour \u00eatre plus dissuasives. Pour faire appliquer ces dispositions et limiter la fraude, les effectifs de contr\u00f4le sont augment\u00e9s.\n\n\nPour renforcer l\u2019acc\u00e8s des Fran\u00e7ais\u00b7es \u00e0 un logement abordable, le gouvernement planifie sur cinq ans la construction d\u2019un million de logements sociaux.\n Les bailleurs sociaux re\u00e7oivent une dotation financi\u00e8re suffisante pour financer la construction de nouveaux logements, mais \u00e9galement la r\u00e9novation des logements v\u00e9tustes existants. Les collectivit\u00e9s territoriales sont \u00e9galement mobilis\u00e9es dans ce projet de construction et de r\u00e9novation et re\u00e7oivent la dotation n\u00e9cessaire pour cela.\n\n\nLes sanctions pour non-respect des quotas de logements sociaux sont renforc\u00e9es\n, pour contraindre les promoteurs immobiliers et les mairies r\u00e9calcitrantes \u00e0 respecter la loi.\u00a0\n\n\nPlafonner les frais bancaires\n\n\nDepuis plusieurs ann\u00e9es, les frais bancaires explosent.\n L\u2019Union nationale des associations familiales (Unaf), l\u2019Institut national de la consommation (INC) ou le magazine \n60 millions de consommateurs\n le d\u00e9noncent.\u00a0\n\n\nLes personnes surendett\u00e9es ou structurellement \u00e0 d\u00e9couvert paient en moyenne 296 euros par an de frais, contre 34 euros par an en moyenne pour le reste de la population ! Ce montant peut m\u00eame d\u00e9passer les 3 000 euros pour les client\u00b7es qui ont le plus \u00e0 souffrir de rejets de paiement, de ch\u00e8ques ou autres incidents.\u00a0\n\n\nLes pratiques tarifaires des grandes banques fran\u00e7aises sont extr\u00eamement punitives et p\u00e9nalisent principalement les classes populaires. Pendant ce temps, \nles banques engrangent plus de dix milliards d\u2019euros par an gr\u00e2ce aux frais bancaires, \nce qui fait de la France l\u2019un des pays de l\u2019Union europ\u00e9enne o\u00f9 les frais bancaires sont les plus \u00e9lev\u00e9s.\n\n\nLe gouvernement propose au Parlement une nouvelle loi de plafonnement des frais bancaires, inspir\u00e9e de la proposition de loi d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9e par le groupe de la France insoumise \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Elle impose un plafond de frais et commissions \u00e0 2 euros par incident. Les frais ne peuvent exc\u00e9der 20 euros par mois et 200 euros par an. La loi pr\u00e9voit \u00e9galement un plafond pour les professionnel\u00b7les et les saisies administratives.\u00a0\n\n\n200 contr\u00f4leur\u00b7ses sont recrut\u00e9\u00b7es \u00e0 l\u2019Autorit\u00e9 de contr\u00f4le prudentiel et de r\u00e9gulation pour s\u2019assurer que les banques ne pratiquent pas des frais bancaires excessifs.\n\n\nCombattre la vie ch\u00e8re par la gratuit\u00e9 des services publics\n\n\n\u00c9tendre la gratuit\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9ducation, la culture et l\u2019eau\n\n\nLes services publics sont un pilier essentiel de l\u2019\u00c9tat social fran\u00e7ais : ils sont les garants de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les citoyen\u00b7nes dans l\u2019acc\u00e8s \u00e0 des services indispensables. \nPourtant, de nombreux services publics restent payants, et \u00e0 des prix trop \u00e9lev\u00e9s pour en garantir l\u2019acc\u00e8s universel.\n\n\nL\u2019\u00e9ducation est le premier secteur prioritaire o\u00f9 il faut construire la gratuit\u00e9 r\u00e9elle. L\u2019\u00e9cole est loin d\u2019\u00eatre gratuite !\n Une famille d\u00e9pense en moyenne entre 580 euros et 1 290 euros pour l\u2019ann\u00e9e d\u2019\u00e9tude d\u2019un enfant. Dans ce montant, les frais de cantine, d\u2019internat et de garderie constituent le poste de d\u00e9pense le plus important.\u00a0\n\n\nL\u2019absence de gratuit\u00e9 r\u00e9elle discrimine les enfants des classes populaires dans l\u2019acc\u00e8s \u00e0 de bonnes conditions d\u2019\u00e9tudes. \nLe gouvernement propose d\u2019inscrire la gratuit\u00e9 r\u00e9elle de l\u2019\u00e9cole publique dans tous ses aspects, \u00e0 commencer par la gratuit\u00e9 des cantines, dans le code de l\u2019\u00e9ducation.\n\n\nLa loi impose \u00e9galement la gratuit\u00e9 des fournitures\n, pour diminuer le co\u00fbt d\u2019une rentr\u00e9e scolaire, qui a augment\u00e9 de 5\u202f% par exemple pour une rentr\u00e9e en 6\ne\n, selon l\u2019association Familles de France.\n\n\nLe gouvernement accompagne les collectivit\u00e9s territoriales pour former le personnel et r\u00e9aliser les investissements n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019\u00e9laboration de repas de qualit\u00e9\n. La gratuit\u00e9 r\u00e9elle ne doit pas \u00eatre au rabais, elle doit garantir aux \u00e9l\u00e8ves une alimentation saine et \u00e9quilibr\u00e9e.\n\n\nLe gouvernement soutient les collectivit\u00e9s territoriales qui rendent gratuits certains aspects de l\u2019\u00e9ducation, en plus de ce qui est obligatoire, par exemple d\u2019autres types de fournitures, ou des activit\u00e9s extra-scolaires. \u00c0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2022, le gouvernement conduit un audit des mesures prises de mani\u00e8re volontaire par les collectivit\u00e9s territoriales et identifie les montants \u00e0 compenser par l\u2019\u00c9tat. Le gouvernement renforce \u00e9galement la capacit\u00e9 des collectivit\u00e9s territoriales \u00e0 d\u00e9velopper et soutenir des activit\u00e9s extra-scolaires accessibles \u00e0 toutes et tous.\u00a0\n\n\nLa culture est un autre service public o\u00f9 l\u2019\u00c9tat doit prendre des mesures urgentes\n. La culture est le patrimoine commun de l\u2019humanit\u00e9, chacun\u00b7e doit pouvoir y acc\u00e9der.\u00a0\n\n\nPourtant, les in\u00e9galit\u00e9s d\u2019acc\u00e8s \u00e0 celle-ci sont immenses. Selon l\u2019IFOP, 45\u202f% des Fran\u00e7ais\u00b7es des classes populaires consid\u00e8rent la culture comme inaccessible.\u00a0\n\n\nLe gouvernement propose une loi pour organiser la gratuit\u00e9 dans les mus\u00e9es\n. Les institutions qui ont re\u00e7u le label \u201cMus\u00e9es de France\u201d, d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 la plupart des mus\u00e9es importants, ont l\u2019obligation de garantir l\u2019acc\u00e8s de leurs collections \u00e0 un public large.\n\n\n\n\nComment organiser progressivement la gratuit\u00e9 des mus\u00e9es\n\n\n\u00c9tape 1 : Imposer un jour de gratuit\u00e9 par semaine\nLa gratuit\u00e9 de la culture ne peut pas se construire en un jour car elle implique une r\u00e9organisation des \u00e9tablissements concern\u00e9s. C\u2019est pourquoi le gouvernement commence par un jour gratuit par semaine.\n\n\n\u00c9tape 2 : \u00c9valuer les pertes\nLe gouvernement \u00e9value les pertes de recettes de billetterie qui sont induites par le jour de gratuit\u00e9 obligatoire. Cette \u00e9valuation est men\u00e9e en concertation avec les structures et les collectivit\u00e9s locales.\n\n\n\u00c9tape 3 : Estimer les besoins humains suppl\u00e9mentaires\nLa gratuit\u00e9, m\u00eame un jour par semaine, implique de nouveaux besoins humains pour les ouvertures, pour accueillir le public ou pour faire de la m\u00e9diation culturelle, par exemple. Ces besoins sont \u00e9galement \u00e9valu\u00e9s par le gouvernement.\n\n\n\u00c9tape 4 : Compenser financi\u00e8rement\nAu-del\u00e0 du budget allou\u00e9 \u00e0 la culture qui est significativement augment\u00e9, le gouvernement compense financi\u00e8rement \u00e0 l\u2019euro pr\u00e8s les pertes et les co\u00fbts financiers provoqu\u00e9s par la gratuit\u00e9.\n\n\n\u00c9tape 5 : Imposer le respect du jour de gratuit\u00e9\nLes aides publiques, qu\u2019il s\u2019agisse de subvention ou d\u2019occupation du domaine public, sont conditionn\u00e9es au respect du jour de gratuit\u00e9. Les structures priv\u00e9es sont forc\u00e9es de se conformer \u00e0 la loi pour continuer \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019aides de l\u2019\u00c9tat.\n\n\n\n\nLa question de l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la culture n\u2019est pas qu\u2019une question de gratuit\u00e9, mais aussi d\u2019accessibilit\u00e9\n. Le gouvernement d\u00e9veloppe la m\u00e9diation culturelle, par un meilleur financement de cette activit\u00e9 et en d\u00e9ployant une partie des emplois jeunes.\u00a0\n\n\nLe prix d\u2019une place de cin\u00e9ma a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par 16 en 30 ans selon le S\u00e9nat, ce qui entrave l\u2019acc\u00e8s des classes populaires \u00e0 ce bien culturel. Le gouvernement lance une consultation des acteurs du secteur pour encadrer les tarifs abusifs par la fixation d\u2019un prix maximal..\n\n\nUn haut-commissariat \u00e0 l\u2019eau est cr\u00e9\u00e9\n au sein de notre gouvernement, pour superviser la gestion de l\u2019eau. Tout en respectant la libre administration des collectivit\u00e9s et en concertation avec les acteurs de l\u2019eau, \nil impulse les transformations n\u00e9cessaires au passage d\u2019une logique de privatisation de l\u2019eau \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ralisation du syst\u00e8me de r\u00e9gies publiques.\n\u00a0\n\n\nLe gouvernement propose un nouveau bar\u00e8me de tarification de l\u2019eau : \nles premiers m\u00e8tres cubes indispensables \u00e0 la vie sont d\u00e9sormais gratuits, et au-del\u00e0, une tarification progressive en fonction des usages s\u2019applique.\n\n\nLe prix est \u00e9galement harmonis\u00e9 sur chacun des bassins de vie, en mettant en place les p\u00e9r\u00e9quations budg\u00e9taires n\u00e9cessaires \u00e0 la compensation des disparit\u00e9s locales (r\u00e9seaux v\u00e9tustes, d\u00e9l\u00e9gataires peu diligents par exemple).\n\n\nGarantir un juste prix des services essentiels comme les transports, les cr\u00e8ches et les maisons de retraite\n\n\nLes transports repr\u00e9sentent un co\u00fbt important pour les m\u00e9nages. \nLa pratique de tarifs de train qui varient selon la demande font exploser le prix de certains trajets aux heures de pointe. L\u2019organisation du r\u00e9seau ferroviaire est \u00e9galement insuffisante pour que chacun\u00b7e y ait acc\u00e8s : dans de nombreux territoires, avec la fermeture des petites lignes consid\u00e9r\u00e9es comme trop peu rentables, il n\u2019y a plus de guichets ou m\u00eame de gare.\n\n\nEn cons\u00e9quence, les Fran\u00e7ais\u00b7es n\u2019ont bien souvent \npas de r\u00e9elle alternative \u00e0 la voiture individuelle\n, alors que ce mode de transport est celui qui leur co\u00fbte le plus cher.\u00a0\n\n\nLe gouvernement organise un p\u00f4le public des transports et de la mobilit\u00e9. Cela passe par la renationalisation de la SNCF et la fin de la mise en concurrence des lignes de transport. \nLe gouvernement garantit qu\u2019aucune petite ligne ne ferme et organise le d\u00e9ploiement de nouvelles lignes et la r\u00e9ouverture des lignes ferm\u00e9es. Les fr\u00e9quences sont \u00e9galement augment\u00e9es. Toutes ces mesures contribuent \u00e0 r\u00e9duire l\u2019usage de la voiture individuelle et donc l\u2019exposition des Fran\u00e7ais\u00b7ses \u00e0 l\u2019explosion des prix du carburant d\u00e9clench\u00e9e par la pand\u00e9mie et la guerre en Ukraine.\n\n\nLes prix sont plafonn\u00e9s\n par l\u2019utilisation d\u2019un tarif kilom\u00e9trique et l\u2019inclusion de plafonds dans les abonnements.\u00a0\n\n\nLa naissance et la vieillesse sont deux moments de la vie o\u00f9 on est particuli\u00e8rement vuln\u00e9rable et o\u00f9 la collectivit\u00e9 doit intervenir pour garantir \u00e0 chacune et chacun des conditions de vie dignes.\u00a0\n\n\nEn France, le nombre des naissances est bien sup\u00e9rieur aux capacit\u00e9s d\u2019accueil des cr\u00e8ches. Les familles rencontrent des difficult\u00e9s croissantes pour trouver une place, et quand elles n\u2019en trouvent pas, elles sont contraintes \u00e0 des d\u00e9penses tr\u00e8s importantes pour faire garder leur enfant.\n\n\nLe gouvernement organise la cr\u00e9ation d\u2019un service public de la petite enfance\n. D\u2019une part, il planifie l\u2019ouverture de 500 000 places de cr\u00e8ches d\u2019ici \u00e0 la fin du quinquennat. 100 000 professionnel\u00b7les du soin et de l\u2019encadrement sont recrut\u00e9\u00b7es pour cela. D\u2019autre part, les cr\u00e8ches publiques deviennent gratuites pour que toutes les familles, y compris les plus pauvres, aient acc\u00e8s \u00e0 une place en cr\u00e8che.\n\n\nDe m\u00eame, la vieillesse et la d\u00e9pendance doivent \u00eatre soustraites aux griffes du march\u00e9. Le scandale Orp\u00e9a a d\u00e9montr\u00e9 que des entreprises priv\u00e9es sont pr\u00eates \u00e0 toutes les monstruosit\u00e9s pour gonfler leurs profits, sur le dos des personnes \u00e2g\u00e9es vuln\u00e9rables et de leurs proches. Le prix moyen d\u2019une place en EHPAD est d\u00e9sormais de plus de 2 000 euros par mois, un montant inaccessible pour de nombreuses familles.\n\n\nLe gouvernement propose une loi pour b\u00e2tir un v\u00e9ritable service public de la d\u00e9pendance\n. Elle interdit \u00e0 des structures \u00e0 but lucratif de g\u00e9rer des EHPAD. Seules des structures \u00e0 but non lucratif, organis\u00e9es selon les principes de l\u2019\u00e9conomie sociale et solidaire, comme des associations, des coop\u00e9ratives ou des mutuelles, peuvent g\u00e9rer des EHPAD priv\u00e9s.\u00a0\n\n\nLa loi organise aussi la cr\u00e9ation d\u2019un r\u00e9seau public de maisons de retraites aux tarifs harmonis\u00e9s et accessibles. Les restes \u00e0 charges dus au forfait h\u00e9bergement sont fortement r\u00e9duits.\n\n\nLe nouveau service public de la d\u00e9pendance doit \u00e9galement permettre, quand c\u2019est souhait\u00e9 et possible, le maintien \u00e0 domicile des usager\u00b7es. Le gouvernement aide les d\u00e9partements \u00e0 mettre en place une coordination de tous les acteurs concern\u00e9s par la prise en charge des personnes \u00e2g\u00e9es, sous la forme d\u2019une plateforme unique (h\u00f4pitaux, assistance sociale, EHPAD).\n\n\nL\u2019allocation sociale d\u2019h\u00e9bergement (ASH) est augment\u00e9e afin de diminuer le reste \u00e0 charge pour les familles. Progressivement, tous les EHPAD auront l\u2019obligation d\u2019\u00eatre habilit\u00e9s \u00e0 recevoir l\u2019ASH pour exercer.\u00a0\n\n\nAssurer notre souverainet\u00e9 \u00e9conomique en planifiant la bifurcation \u00e9cologique\n\n\nSortir du gaz russe et des autres \u00e9nergies fossiles\n\n\nLa d\u00e9pendance \u00e0 une \u00e9nergie principalement contr\u00f4l\u00e9e par un seul pays expose fortement la France en cas de crise g\u00e9opolitique, et encore davantage dans un contexte de guerre.\n La d\u00e9pendance de l\u2019Europe au gaz russe, dans le contexte de la guerre en Ukraine, participe \u00e0 l\u2019explosion des prix de l\u2019\u00e9nergie. De m\u00eame, il n\u2019est pas souhaitable pour nous de remplacer la d\u00e9pendance au gaz russe par une d\u00e9pendance au gaz de schiste des \u00c9tats-Unis.\n\n\nIl faut construire notre souverainet\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, pour garantir quoi qu\u2019il arrive l\u2019approvisionnement de la France en \u00e9nergie\n, et cela \u00e0 un prix abordable pour les m\u00e9nages.\u00a0\n\n\nNotre gouvernement planifie le passage \u00e0 100\u202f% d\u2019\u00e9nergies renouvelables.\n Il se fixe des objectifs et des \u00e9ch\u00e9ances de sortie des \u00e9nergies carbon\u00e9es tout en organisant la mont\u00e9e en charge des \u00e9nergies renouvelables.\n\n\nIl fixe \u00e9galement un objectif de date de sortie du nucl\u00e9aire. La guerre en Ukraine le d\u00e9montre : le nucl\u00e9aire est aussi une \u00e9nergie dangereuse car nos centrales sont extr\u00eamement vuln\u00e9rables en temps de guerre. Il faut abandonner tous les ruineux projets d\u2019EPR et planifier le d\u00e9mant\u00e8lement des centrales et la reconversion des territoires organis\u00e9s autour de cette production.\n\n\nPour mener \u00e0 bien cette entreprise de planification, le gouvernement nationalise EDF et ENGIE qui, ensemble, forment un p\u00f4le public de l\u2019\u00e9nergie. \nSeul un agent public unique est capable d\u2019enrayer la hausse continue des prix de l\u2019\u00e9nergie et de garantir l\u2019acc\u00e8s de toutes et tous \u00e0 l\u2019\u00e9nergie dans le respect de la r\u00e8gle verte. Le p\u00f4le public de l\u2019\u00e9nergie garantit l\u2019application sur tout le territoire des prix bloqu\u00e9s de l\u2019\u00e9nergie, puis en cas d\u2019\u00e9volution de la situation, d\u2019un bar\u00e8me de tarification progressive de l\u2019\u00e9nergie.\n\n\nSortir de l\u2019agriculture intensive pour garantir notre souverainet\u00e9 alimentaire\n\n\nL\u2019Ukraine et la Russie sont deux acteurs majeurs du march\u00e9 des c\u00e9r\u00e9ales.\n \u00c0 elles deux, elles p\u00e8sent pr\u00e8s de 30\u202f% des exportations mondiales de bl\u00e9. Quelques heures apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre, le cours du bl\u00e9 a enregistr\u00e9 un pic exceptionnel. Pourtant, la France est autosuffisante en bl\u00e9, et m\u00eame exportatrice nette. Il n\u2019y a aucune raison pour que les consommateur\u00b7ices fran\u00e7ais\u00b7es subissent ces hausses de prix, qui sont dues \u00e0 la d\u00e9r\u00e9gulation et l\u2019alignement de nos prix sur les cours mondiaux.\n\n\nL\u2019Ukraine est aussi un des principaux exportateurs mondiaux de tourteaux de tournesols et le quatri\u00e8me exportateur mondial de ma\u00efs, deux produits fr\u00e9quemment utilis\u00e9s pour nourrir les animaux d\u2019\u00e9levage. \nLa guerre en Ukraine impactera ainsi tr\u00e8s fortement les co\u00fbts de production des \u00e9leveurs et \u00e9leveuses.\u00a0\n\n\nLes agriculteurs et agricultrices continueront aussi de subir la hausse des co\u00fbts des engrais azot\u00e9s de synth\u00e8se, qui ont d\u00e9j\u00e0 augment\u00e9 de plus de 140\u202f% avant m\u00eame le d\u00e9but de la guerre.\n L\u2019agriculture conventionnelle est en effet tr\u00e8s d\u00e9pendante de ces engrais chimiques qui sont fabriqu\u00e9s \u00e0 partir de gaz, aujourd\u2019hui majoritairement russe. Par ailleurs, la Russie a recommand\u00e9 \u00e0 ses entreprises de suspendre les exportations d\u2019engrais.\n\n\nLa guerre en Ukraine va donc d\u00e9structurer davantage les cha\u00eenes de production agricole :\n si on laisse le march\u00e9 mondial fixer les prix et les co\u00fbts de production augmenter, une partie des producteur\u00b7ices agricoles va se retrouver prise \u00e0 la gorge et le prix des produits continuera d\u2019augmenter pour les consommateur\u00b7ices.\n\n\nCette situation impose de planifier rapidement la bifurcation vers une agriculture \u00e9cologique et paysanne,\n moins d\u00e9pendante des importations d\u2019alimentation animale et lib\u00e9r\u00e9e des engrais chimiques.\n \nElle impose en particulier de sortir de l\u2019\u00e9levage intensif : \n63\u202f% des terres arables en Europe sont aujourd\u2019hui consacr\u00e9es \u00e0 nourrir le b\u00e9tail, avec des pertes de conversion \u00e9normes.\u00a0\n\n\nCela lib\u00e9rera en outre d\u2019\u00e9normes quantit\u00e9s d\u2019aliments pour soutenir les pays tr\u00e8s d\u00e9pendants des importations de c\u00e9r\u00e9ales russes et ukrainiennes\n comme l\u2019\u00c9gypte, l\u2019Alg\u00e9rie, le Liban, la Syrie, le Y\u00e9men, aujourd\u2019hui durement fragilis\u00e9s.\n\u00a0\n\n\nNotre gouvernement planifie donc la mont\u00e9e en puissance de la production locale \u00e9cologique et la sortie du mod\u00e8le productiviste, ainsi que la relocalisation de notre production par la cr\u00e9ation de 300 000 emplois agricoles \n(voir plan\n Comment nous allons nourrir tout le monde\n).\n\n\nRelocaliser les productions strat\u00e9giques\n\n\nLa pand\u00e9mie l\u2019a d\u00e9montr\u00e9 : en cas de crise, \nla France peut se trouver priv\u00e9e de biens essentiels tant elle a d\u00e9localis\u00e9 ses productions strat\u00e9giques.\n Pendant la crise sanitaire, il a fallu rouvrir en urgence des unit\u00e9s de production de masque, de gel, de respirateurs.\u00a0\n\n\nLa guerre en Ukraine a aussi des r\u00e9percussions sur les productions fran\u00e7aises d\u00e9localis\u00e9es ou sur les secteurs tr\u00e8s d\u00e9pendants des exportations. \nLes sanctions impactent directement les revenus des industries et entreprises qui op\u00e8rent ou vendent en Russie. La guerre affecte aussi de grandes entreprises fran\u00e7aises, comme Renault qui a perdu un tiers de sa valeur boursi\u00e8re depuis le d\u00e9but du conflit, ou Michelin, qui a d\u00fb arr\u00eater la production dans quatre sites en France.\n\n\nL\u2019instabilit\u00e9 g\u00e9opolitique dans laquelle nous plonge la guerre en Ukraine est une preuve de plus de l\u2019imp\u00e9ratif de relocaliser notre industrie. Notre gouvernement identifie les productions essentielles \u00e0 la vie du pays et planifie leur relocalisation. La relocalisation passe par un plan de reconstruction industrielle pour r\u00e9duire la d\u00e9pendance de la France dans tous les domaines strat\u00e9giques et par une politique de protectionnisme \u00e9cologique et solidaire pour prot\u00e9ger les productions fran\u00e7aises de la concurrence d\u00e9loyale (voir plan \nComment produire en France\n).\n\n\nCe que \u00e7a co\u00fbte, ce que \u00e7a rapporte\n\n\nLes mesures pr\u00e9sent\u00e9es dans ce plan consistent dans bien des cas \u00e0 mieux r\u00e9partir les richesses qui existent d\u00e9j\u00e0 mais sont capt\u00e9es par des acteurs priv\u00e9s :\n les tr\u00e8s hauts salaires dans les entreprises, les multinationales productrices d\u2019\u00e9nergie, la grande distribution, les bailleurs immobiliers, les banques, les entreprises priv\u00e9es de gestion de l\u2019eau et des transports. En posant un cadre l\u00e9gislatif sur l\u2019utilisation de ressources communes et en encadrant ou bloquant les prix de certains biens, \nnous imposons une r\u00e9partition des richesses plus favorable aux m\u00e9nages les plus vuln\u00e9rables et aux bas salaires.\n\n\nL\u2019\u00c9tat finance directement les mesures qui consistent \u00e0 permettre aux services publics de mieux fonctionner et \u00e0 \u00e9tendre la gratuit\u00e9 de ceux-ci, sans oublier les mesures de soutien aux plus pauvres :\n garantie d\u2019autonomie, hausse des minima sociaux, du minimum vieillesse, des salaires des fonctionnaires.\n\n\nUn autre grand volet de l\u2019investissement public concerne l\na planification de la bifurcation \u00e9cologique\n, qui impose des investissements suppl\u00e9mentaires dans le d\u00e9veloppement des transports, des \u00e9nergies renouvelables et de la relocalisation de la production.\n\n\nCe que \u00e7a co\u00fbte\n\n\nNotre objectif est de redonner d\u2019un coup du pouvoir d\u2019achat aux Fran\u00e7ais\u00b7es en agissant d\u2019un c\u00f4t\u00e9 sur les prix, de l\u2019autre sur le revenu disponible des m\u00e9nages.\n\n\nCe choc de pouvoir d\u2019achat passe d\u2019abord par un blocage des prix des produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9. \nCette mesure d\u2019imposition d\u2019un prix maximal repr\u00e9sente un co\u00fbt neutre pour l\u2019\u00c9tat. Baisser les taxes pour faire baisser les prix ne peut pas \u00eatre envisageable avant de les avoir fait baisser en prenant sur les profits priv\u00e9s, donc par le blocage des prix.\n\n\nLes mesures d\u2019augmentation de salaire sont partiellement \u00e0 charge du budget de l\u2019\u00c9tat.\u00a0\n\n\nLa hausse du SMIC \u00e0 1 400 euros net repr\u00e9sente un co\u00fbt de 1,8 milliard d\u2019euros par an. Le d\u00e9gel du point d\u2019indice, la revalorisation des salaires dans la fonction publique et la titularisation des pr\u00e9caires repr\u00e9sentent un co\u00fbt de 26,5 milliards d\u2019euros.\n\n\nLes mesures d\u2019aide financi\u00e8re aux personnes les plus pauvres sont \u00e9galement partiellement financ\u00e9es par l\u2019\u00c9tat \n(voir plan \nComment nous allons \u00e9radiquer la pauvret\u00e9\n).\n\n\nL\u2019\u00c9tat prend aussi en charge les mesures qui concernent l\u2019am\u00e9lioration des services publics.\n\n\nL\u2019extension de la gratuit\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9cole repr\u00e9sente un co\u00fbt de 5,2 milliards d\u2019euros par an, et un co\u00fbt de 50 millions d\u2019euros par an pour le jour d\u2019entr\u00e9e gratuite dans les mus\u00e9es.\n\n\nLa gratuit\u00e9 des quantit\u00e9s indispensables \u00e0 la vie d\u2019eau et d\u2019\u00e9nergie est financ\u00e9e pour moiti\u00e9 par l\u2019instauration d\u2019une tarification progressive et diff\u00e9renci\u00e9e selon ses usages. Il reste \u00e0 la charge de l\u2019\u00c9tat un co\u00fbt de 4,8 milliards d\u2019euros par an. L\u00e0 aussi, cette d\u00e9pense contribue au pouvoir d\u2019achat de toutes et tous et participe donc \u00e0 la relance \u00e9conomique.\n\n\nLe d\u00e9veloppement d\u2019un service public de la petite enfance ainsi que de la d\u00e9pendance repr\u00e9sente respectivement un co\u00fbt de 11 milliards d\u2019euros par an et 11,2 milliards d\u2019euros par an.\n\n\nL\u2019\u00c9tat d\u00e9clenche enfin un plan d\u2019investissement de 200 milliards dans la bifurcation \u00e9cologique et sociale.\n Les principaux postes de ce plan seront le passage \u00e0 100\u202f% d\u2019\u00e9nergies renouvelables et l\u2019isolation de 700 000 logements par an pour assurer notre ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique. L\u2019investissement dans le transport ferroviaire est \u00e9galement cons\u00e9quent, ainsi que la construction de 200 000 logements publics par an et la r\u00e9novation du r\u00e9seau d\u2019eau.\n\n\nCe que \u00e7a rapporte\n\n\nNos mesures sur l\u2019augmentation du revenu disponible ont des effets imm\u00e9diats sur la relance de la consommation populaire\n : gr\u00e2ce aux prix plus bas, aux loyers plus bas, et \u00e0 l\u2019extension d\u2019une logique de gratuit\u00e9 dans l\u2019acc\u00e8s aux services essentiels, les m\u00e9nages ont un revenu suppl\u00e9mentaire disponible pour se fournir en biens et services dont ils se privent aujourd\u2019hui. Gr\u00e2ce \u00e0 la hausse du SMIC, le revenu disponible des m\u00e9nages augmenterait de l\u2019ordre de 7,7 milliards d\u2019euros par an.\n\n\nCe choc de demande populaire se traduit en recettes fiscales pour l\u2019\u00c9tat et l\u2019augmentation des salaires, en rentr\u00e9es de cotisations sociales.\n\n\nL\u2019effet sur l\u2019\u00e9conomie du pays est consid\u00e9rable !\n Les seules mesures d\u2019augmentation des minima sociaux et de cr\u00e9ation de la garantie d\u2019autonomie contribuent \u00e0 hauteur de +0,8 point \u00e0 la croissance du produit int\u00e9rieur brut (PIB) d\u2019ici la fin du quinquennat.\n\n\nGr\u00e2ce \u00e0 la hausse du SMIC, le revenu disponible des m\u00e9nages augmenterait de l\u2019ordre de 7,7 milliards d\u2019euros par an.\u00a0\n\n\nDe nombreux postes de d\u00e9pense de l\u2019\u00c9tat diminuent du fait de nos mesures. En effet, les co\u00fbts sociaux de la mis\u00e8re sont consid\u00e9rables : les APL, les prestations de survie pour les personnes isol\u00e9es, l\u2019\u00e9chec scolaire des enfants qui ne peuvent pas \u00e9tudier dans de bonnes conditions. Nos mesures att\u00e9nuent ces co\u00fbts qui jusque-l\u00e0 gr\u00e8vent les budgets publics. Par exemple, l\u2019augmentation du revenu disponible permet aux m\u00e9nages de mieux se nourrir, diminuant les co\u00fbts de la malbouffe comme les 202 millions d\u2019euros de d\u00e9penses caus\u00e9es par le diab\u00e8te li\u00e9 \u00e0 la mauvaise alimentation.\n\n\nLe plan d\u2019investissement dans la bifurcation \u00e9cologique est pourvoyeur d\u2019au moins 1,4 million d\u2019emplois d\u2019ici 2030, qui participent \u00e9galement \u00e0 relancer la machine \u00e9conomique et abondent en retour le budget de l\u2019\u00c9tat.\n\n"}, {"id": 1021, "markdown": "", "entity": "externalpage", "title": "Comment nous allons : mettre en \u0153uvre la r\u00e8gle verte par la planification \u00e9cologique", "doctype": "Plan", "url": "https://melenchon2022.fr/plans/regle-verte/", "image": "plan_regle-verte.png", "content": "\n\nIntroduction de Jean-Luc M\u00e9lenchon\n\n\nLes ann\u00e9es \u00e0 venir sont d\u00e9cisives pour l\u2019Humanit\u00e9. Le changement climatique a commenc\u00e9, et il est irr\u00e9versible. La sixi\u00e8me extinction de masse est enclench\u00e9e. Nous faisons face au plus important des d\u00e9fis : le seul \u00e9cosyst\u00e8me compatible avec la vie humaine est menac\u00e9.\u00a0\n\n\nD\u00e9cisif, ce sujet devrait \u00eatre le c\u0153ur du d\u00e9bat pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\n. Ses cons\u00e9quences se d\u00e9ploient d\u00e9j\u00e0 sous nos yeux. Le cycle de l\u2019eau est gravement perturb\u00e9 : s\u00e9cheresses extr\u00eames et pluies diluviennes s\u2019alternent et vont aller en s\u2019empirant. D\u2019ici 2030, la moiti\u00e9 de l\u2019Humanit\u00e9 vivra dans des r\u00e9gions en situation de p\u00e9nuries d\u2019eau. Notre pays ne sera pas \u00e9pargn\u00e9. Le bon fonctionnement des biens communs dont nous d\u00e9pendons pour reproduire notre existence mat\u00e9rielle est mis en p\u00e9ril. Ils sont au seuil de points de non retour. Ce ne sont pas l\u00e0 des processus lin\u00e9aires. Encore moins pr\u00e9visibles. Nous sommes entr\u00e9s dans l\u2019\u00e8re de l\u2019incertitude \u00e9cologique.\n\n\nNotre programme l\u2019Avenir en commun est travers\u00e9 de part en part par cet enjeu\n. Son but : construire une soci\u00e9t\u00e9 d\u2019entraide visant l\u2019harmonie des \u00eatres humains entre eux et avec la nature. Pour y parvenir, il faut aller \u00e0 la racine du probl\u00e8me. Tous les d\u00e9fis \u00e9cologiques s\u2019enracinent dans la question sociale. Ainsi, au point de d\u00e9part de la crise \u00e9cologique se trouve une pr\u00e9dation humaine croissante. Celle-ci est d\u00e9multipli\u00e9e par un mod\u00e8le \u00e9conomique \u00e0 la fr\u00e9n\u00e9sie productiviste sans limite : le capitalisme financiaris\u00e9. Ce syst\u00e8me est incapable de se corriger. Pire, il se nourrit de la catastrophe qu\u2019il provoque. La pand\u00e9mie de Covid-19 en a \u00e9t\u00e9 une d\u00e9monstration implacable.\u00a0\u00a0\n\n\nIl ne peut y avoir de bifurcation de nos modes de production, d\u2019\u00e9changes et de consommation sans rupture avec le capitalisme financier\n. La recherche du profit \u00e0 court terme et de l\u2019abaissement continu des co\u00fbts sociaux et environnementaux est incompatible avec l\u2019harmonie avec la nature. Elle entre en contradiction frontale avec le principe de la r\u00e8gle verte : ne pas pr\u00e9lever sur la nature davantage que ce qu\u2019elle peut reconstituer.\u00a0\n\n\nIl faut donc faire co\u00efncider les rythmes de nos productions, de nos \u00e9changes et de nos consommations avec les rythmes de la nature elle-m\u00eame\n. Cela doit permettre de garantir les conditions collectives et individuelles d\u2019existence. Notre objectif est double : ne pas d\u00e9passer les limites plan\u00e9taires et offrir \u00e0 chacun les moyens d\u2019une vie digne. Pour ce faire, il est n\u00e9cessaire de fixer des objectifs, d\u00e9velopper des fili\u00e8res et anticiper les m\u00e9tiers dont nous avons besoin.\n\n\nCette nouvelle organisation de l\u2019\u00e9conomie en vue de sa mobilisation pour un objectif d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, nous l\u2019appelons planification \u00e9cologique.\u00a0\n\n\nL\u2019inaction coupable du quinquennat d\u2019Emmanuel Macron rend la mise en place de la planification \u00e9cologique encore plus urgente. Celle-ci se d\u00e9ploiera dans tous les secteurs avec comme principe directeur la r\u00e8gle verte. Elle devra pour cela accomplir plusieurs objectifs.\u00a0\n\n\nD\u2019une part, nous devons nous adapter \u00e0 la part irr\u00e9versible du changement climatique et \u00e0 ses cons\u00e9quences. Cela suppose de grands travaux sur les installations de la vie collective : canalisations, ponts, routes, barrages, etc.\u00a0\n\n\nMais il faut \u00e9galement tout mettre en \u0153uvre pour ne pas l\u2019aggraver. Nous devons donc prot\u00e9ger sans attendre les biens communs. De grands chantiers seront engag\u00e9s comme l\u2019installation des infrastructures n\u00e9cessaires au passage \u00e0 100\u00a0% d\u2019\u00e9nergies renouvelables, les transports collectifs, l\u2019isolation thermique des b\u00e2timents, l\u2019augmentation des surfaces cultiv\u00e9es en agriculture \u00e9cologique et paysanne, la fin des \u00e9levages industriels.\u00a0\n\n\nEnsuite, elle devra orienter les investissements industriels pour rendre compatibles les processus de production avec les nouvelles exigences \u00e9cologiques. Enfin, alors que les \u00e9missions import\u00e9es sont en train de d\u00e9passer celles \u00e9mises en France, il faut organiser le raccourcissement des cha\u00eenes d\u2019interd\u00e9pendance \u00e9conomique par la relocalisation des activit\u00e9s. Des milliers d\u2019emplois sont \u00e0 la cl\u00e9.\n\n\nLa planification est avant tout une m\u00e9thode. Elle doit \u00eatre d\u00e9mocratique.\n Il ne s\u2019agit pas d\u2019organiser une structure technocratique qui prendrait des d\u00e9cisions sans rapport avec la r\u00e9alit\u00e9. Cela serait contre-productif puisque la planification doit s\u2019appuyer sur la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale des acteurs \u00e9conomiques. Les objectifs, calendriers, m\u00e9thodes seront donc \u00e0 la fois discut\u00e9s par le Parlement mais aussi par les syndicats de travailleur\u00b7ses et organisations patronales. Les communes seront plac\u00e9es au c\u0153ur de sa mise en \u0153uvre, puisqu\u2019elles sont les cellules de base de la d\u00e9mocratie. Elles savent g\u00e9rer le \u00ab\u00a0goutte \u00e0 goutte\u00a0\u00bb des investissements.\u00a0\n\n\nUn Conseil \u00e0 la planification \u00e9cologique coordonnera ces concertations mais \u00e9galement la mise en \u0153uvre de la planification \u00e9cologique. Il associera largement les branches professionnelles, syndicats, associations et ONG dont la mobilisation est indispensable. Il pourra aussi s\u2019appuyer sur des outils nouveaux. Une agence pour la relocalisation pilotera l\u2019\u00e9laboration des plans de relocalisation pour chaque fili\u00e8re identifi\u00e9e. Pour suivre et \u00e9valuer le plan, de nouveaux indicateurs de progr\u00e8s humains et une comptabilit\u00e9 environnementale sont n\u00e9cessaires. Le produit int\u00e9rieur brut (PIB) et les r\u00e8gles comptables habituelles passent en effet \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ces enjeux.\u00a0\n\n\nL\u2019ensemble des forces vives du pays doivent \u00eatre mises en mouvement pour affronter le plus grand d\u00e9fi de l\u2019Humanit\u00e9. Ce plan expose de mani\u00e8re d\u00e9taill\u00e9e notre m\u00e9thode pour y parvenir.\n\n\nUn quinquennat perdu pour l\u2019environnement\u00a0\u00a0\n\n\nLa liste des \u00e9checs et des renoncements d\u2019Emmanuel Macron est interminable. Son bilan r\u00e9v\u00e8le et trahit son incapacit\u00e9 \u00e0 planifier la bifurcation \u00e9cologique et \u00e0 atteindre des objectifs de progr\u00e8s humain.\u00a0\n\n\nLe bilan environnemental d\u2019Emmanuel Macron, c\u2019est l\u2019\u00e9chec\n \ndu d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables et de la r\u00e9novation thermique des b\u00e2timents. C\u2019est la r\u00e9introduction des n\u00e9onicotino\u00efdes et le refus d\u2019interdire le glyphosate en d\u00e9pit des promesses. C\u2019est le refus d\u2019interdire les fermes-usines et la mise en \u0153uvre d\u2019accords de libre-\u00e9change tels le CETA. C\u2019est l\u2019explosion des d\u00e9localisations et des \u00e9missions import\u00e9es. C\u2019est le refus cat\u00e9gorique de tout encadrement des multinationales du CAC\u00a040, alors que 25 multinationales fran\u00e7aises \u00e9mettent 8 fois plus de gaz \u00e0 effet de serre que l\u2019ensemble du pays. C\u2019est le pari de la croissance verte et des technologies \u00e0 outrance plut\u00f4t que des politiques de sobri\u00e9t\u00e9 pourtant indispensables.\u00a0\n\n\nC\u2019est aussi la criminalisation des militant\u00b7es \u00e9cologistes qui osent d\u00e9noncer sa politique, comme \u00e0 Bure, contre le projet d\u2019enfouissement des d\u00e9chets nucl\u00e9aires, \u00e0 Notre-Dame-des-Landes ou encore les d\u00e9crocheur\u00b7ses de portraits d\u2019Emmanuel Macron. Le chef de l\u2019Etat a \u00e9galement cr\u00e9\u00e9 la cellule de gendarmerie D\u00e9m\u00e9ter charg\u00e9e sp\u00e9cifiquement de lutter contre les militant\u00b7es qui d\u00e9noncent les d\u00e9rives d\u2019un syst\u00e8me agro-industriel \u00e0 bout de souffle et la maltraitance des animaux \u2014 la justice l\u2019a forc\u00e9 \u00e0 la dissoudre.\n\n\nSans surprise, la France ne respecte pas ses objectifs de r\u00e9duction des gaz \u00e0 effet de serre \npour 2030 \n: \n\u2013\u00a040\u00a0% depuis 1990, et m\u00eame \u2013\u00a055\u00a0% au niveau europ\u00e9en\n. \nLe Haut Conseil pour le climat (HCC) indique, dans son rapport annuel de juin 2021, que \u00ab \nles efforts actuels sont insuffisants pour garantir l\u2019atteinte des objectifs \n\u00bb.\u00a0\n\n\nL\u2019inaction coupable d\u2019Emmanuel Macron nous a fait perdre un temps pr\u00e9cieux\u2026 et a conduit \u00e0 deux condamnations de l\u2019\u00c9tat en justice : une premi\u00e8re fois, en f\u00e9vrier 2021, pour son inaction climatique (non-respect du budget carbone pour 2015-2018) et une deuxi\u00e8me fois, en octobre 2021, afin qu\u2019il r\u00e9pare les pr\u00e9judices caus\u00e9s par son inaction. Le Conseil d\u2019\u00c9tat a \u00e9galement condamn\u00e9 le gouvernement, le 4 ao\u00fbt 2021, pour non-respect des normes concernant la qualit\u00e9 de l\u2019air.\n\n\n\n\nLe jour du d\u00e9passement\n\n\nLe \njour du d\u00e9passement\n correspond \u00e0 la date \u00e0 laquelle les ressources renouvelables de la plan\u00e8te pour cette ann\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 consomm\u00e9es. Ce jour tombait le 29 juillet en 2021 : en l\u2019an 2000, c\u2019\u00e9tait le 1er octobre.\n\n\nL\u2019humanit\u00e9 consomme l\u2019\u00e9quivalent des ressources de 1,7 plan\u00e8te par an, mais le total monterait \u00e0 cinq plan\u00e8tes si tout le monde vivait comme un nord-am\u00e9ricain. Ce sont donc nos modes de production et de consommation, plut\u00f4t que le nombre de personnes sur Terre, qui importent.\n\n\n\n\nEmmanuel Macron a \u00e9galement \u00e9chou\u00e9 \u00e0 mener une diplomatie environnementale fran\u00e7aise ambitieuse \nau cours de son quinquennat. Six ans apr\u00e8s la COP21, la France a perdu de la cr\u00e9dibilit\u00e9 sur la sc\u00e8ne internationale. Le Haut Conseil pour le climat souligne que la France n\u2019a pas pris d\u2019engagements additionnels de r\u00e9duction de gaz \u00e0 effet de serre lors de la COP26. \u00c0 cette occasion, la France n\u2019a rejoint que tardivement, et suite \u00e0 une intense pression diplomatique et citoyenne, la coalition de pays qui mettront fin \u00e0 leurs investissements publics dans des projets d\u2019\u00e9nergies fossiles \u00e0 l\u2019\u00e9tranger\u2026 tout en ajoutant une mention en petites lettres en bas de page qui lui permet de continuer \u00e0 financer de nouveaux projets gaziers jusqu\u2019en 2035 et de nouveaux projets p\u00e9troliers associ\u00e9s \u00e0 des \u00ab\u00a0compensations carbone \u00bb, dont on conna\u00eet l\u2019inefficacit\u00e9.\n\n\n\n\nLe GIEC\n\n\nLe Groupe d\u2019experts intergouvernemental sur l\u2019\u00e9volution du climat (GIEC) est un organisme international, ouvert \u00e0 tout \u00c9tat membre de l\u2019ONU. Il r\u00e9unit des repr\u00e9sentants des pays participants et des scientifiques, essentiellement des climatologues et des socio-\u00e9conomistes, qui simulent l\u2019\u00e9volution climatique et celle des activit\u00e9s humaines. Les derniers constats du rapport du GIEC sont alarmants : seuil de +1,5\u00b0C atteint avant 2040 ; irr\u00e9versibilit\u00e9 de certains changements notamment sur le cycle de l\u2019eau ; acc\u00e9l\u00e9ration et aggravation des impacts ; points de bascule climatiques \u2014 ces seuils au-del\u00e0 desquels le syst\u00e8me climatique se modifie de mani\u00e8re abrupte, entra\u00eenant un emballement de ce syst\u00e8me \u2014 franchis.\n\n\n\n\nC\u2019est peu dire que la planification n\u2019a pas marqu\u00e9 le quinquennat d\u2019Emmanuel Macron, qui pr\u00e9f\u00e8re laisser notre destin dans les mains du march\u00e9. Conform\u00e9ment aux exigences europ\u00e9ennes, il a tout mis\u00e9 sur la lib\u00e9ralisation et l\u2019ouverture \u00e0 la concurrence. \nAinsi la SNCF a une nouvelle fois \u00e9t\u00e9 leur cible, alors qu\u2019elle est pr\u00e9cis\u00e9ment un outil cl\u00e9 pour organiser le report modal. La m\u00eame recette est pr\u00e9vue pour l\u2019\u00e9nergie, avec le projet \u00ab Hercule \u00bb de d\u00e9mant\u00e8lement d\u2019EDF et de privatisation des barrages hydrauliques, qui menace le prix d\u2019approvisionnement et l\u2019entretien des installations. La loi du march\u00e9 ne produit que pagaille et d\u00e9sordre. Depuis l\u2019ouverture \u00e0 la concurrence, le prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 a augment\u00e9 de 60\u00a0% et celui du gaz de 80\u00a0% !\n\n\nLe quinquennat d\u2019Emmanuel Macron aura \u00e9galement \u00e9t\u00e9 synonyme de destruction des services publics et de suppressions successives de postes, en particulier au sein du minist\u00e8re de la Transition \u00e9cologique\n et de ses op\u00e9rateurs, comme M\u00e9t\u00e9o-France, l\u2019Office fran\u00e7ais de la biodiversit\u00e9 (OFB), l\u2019Office national des For\u00eats (ONF) ou encore l\u2019Institut national de l\u2019information g\u00e9ographique et foresti\u00e8re (IGN). Depuis 2017, pr\u00e8s de 15% des postes y ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s !\n\n\nLe d\u00e9pe\u00e7age de l\u2019\u00c9tat orchestr\u00e9 par Emmanuel Macron et son gouvernement vont \u00e0 rebours de l\u2019urgence \u00e9cologique. Comment pr\u00e9voir les al\u00e9as climatiques avec moins de moyens allou\u00e9s \u00e0 M\u00e9t\u00e9o-France ? Comment pr\u00e9server les biens communs tels que la for\u00eat en d\u00e9mantelant l\u2019ONF ? Comment faire respecter les maigres lois environnementales vot\u00e9es sans aucun moyen de contr\u00f4le ? L\u2019urgence impose que des moyens suppl\u00e9mentaires soient imm\u00e9diatement allou\u00e9s \u00e0 ces organismes et aux minist\u00e8res concern\u00e9s.\n\n\nEmmanuel Macron a men\u00e9 une politique autant anti-sociale qu\u2019anti-\u00e9cologique, \nreportant le poids de la bifurcation \u00e9cologique sur les m\u00e9nages les plus pr\u00e9caires. L\u2019exemple le plus symptomatique de cette politique est la d\u00e9cision d\u2019augmenter la taxe carbone, et donc le prix du carburant, sans aucune consid\u00e9ration pour les m\u00e9nages les plus pr\u00e9caires. Cette d\u00e9cision avait en r\u00e9alit\u00e9 bien plus \u00e0 voir avec la qu\u00eate d\u2019un \u00c9tat aux finances ass\u00e9ch\u00e9es par les cadeaux fiscaux aux plus riches qu\u2019avec une quelconque pr\u00e9occupation \u00e9cologique. Elle fut l\u00e9gitimement l\u2019\u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur du mouvement des Gilets jaunes.\u00a0\n\n\nDans le m\u00eame temps, aucune remise en question des modes de consommation des plus riches n\u2019a eu lieu. D\u2019apr\u00e8s le rapport de d\u00e9cembre 2021 du laboratoire sur les in\u00e9galit\u00e9s mondiales, les 10\u00a0% les plus riches de France polluent 5 fois plus que la moiti\u00e9 des habitants les plus pauvres du pays. \nLes\n \nplus pr\u00e9caires sont en revanche les premiers touch\u00e9s par les effets du changement climatique et ont plus de mal \u00e0 s\u2019y adapter, alors qu\u2019ils y contribuent moins\n.\n\n\nCette politique anti-sociale est injuste et sans issue : la bifurcation \u00e9cologique ne peut \u00eatre men\u00e9e \u00e0 bien sans offrir aux individus des alternatives viables et accessibles. Elle ne sera donc possible que si l\u2019on soutient et accompagne les plus pr\u00e9caires tout en mettant \u00e0 contribution les plus riches.\n\n\nTout au long de son quinquennat, Macron a d\u00e9cid\u00e9 seul sans \u00e9couter personne. \nLes propositions de la Convention citoyenne pour le climat ont \u00e9t\u00e9 balay\u00e9es d\u2019un revers de main\u00a0: \u00ab jokers \u00bb pr\u00e9sidentiels sur les propositions les plus ambitieuses, propositions \u00e9dulcor\u00e9es, mise en \u0153uvre retard\u00e9e. La loi climat du quinquennat est un \u00e9chec. Le verdict des 150 citoyen\u00b7nes est implacable : selon eux, le projet de loi ne m\u00e9ritait que 3,3 sur 10 !\u00a0\n\n\nIl a d\u00e9cid\u00e9 seul d\u2019engager la France pour des d\u00e9cennies dans un nouveau plan nucl\u00e9aire fait de \u201c\nmini-r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires\n\u201d et de nouveaux r\u00e9acteurs EPR (\nEuropean Pressurized Reactor \n\u2013 R\u00e9acteur pressuris\u00e9 europ\u00e9en). Prendre une telle d\u00e9cision sans aucun d\u00e9bat d\u00e9mocratique est grave. Le nucl\u00e9aire pose \u00e0 tout le moins d\u2019immenses questions (dangers des installations, d\u00e9pendance pour l\u2019uranium, inadaptation aux cons\u00e9quences du d\u00e9r\u00e8glement climatique, absence de solution pour la gestion des d\u00e9chets). En outre, le r\u00e9acteur EPR de Flamanville ne fonctionne toujours pas, apr\u00e8s 10 ans de retard et un co\u00fbt multipli\u00e9 par 6 \u2013 de 3,3 milliards pr\u00e9vus initialement, il a d\u00e9pass\u00e9 les 19 !\n\n\nL\u2019inaction d\u2019Emmanuel Macron est d\u2019autant plus coupable que notre peuple paie d\u00e9j\u00e0 un lourd tribut au changement climatique et \u00e0 l\u2019\u00e9rosion de la biodiversit\u00e9.\n Le HCC consid\u00e8re que \u00ab \nles deux-tiers de la population fran\u00e7aise sont d\u00e9j\u00e0 fortement ou tr\u00e8s fortement expos\u00e9s aux risques climatiques \n\u00bb. La pollution aux particules fines \u00e0 elle seule entra\u00eenerait la mort pr\u00e9matur\u00e9e de 29 800 personnes en France en 2019, d\u2019apr\u00e8s l\u2019Agence europ\u00e9enne de l\u2019environnement.\n\n\nLes \u00e9v\u00e9nements extr\u00eames qui ont \u00e9maill\u00e9 l\u2019\u00e9t\u00e9 2021 \naux quatre coins du monde (inondations, s\u00e9cheresse, feux) \nne sont qu\u2019un avant-go\u00fbt de ce qui nous attend dans les ann\u00e9es \u00e0 venir si rien n\u2019est fait. \nD\u2019ici cinquante ans, 3,5 milliards de personnes pourraient avoir \u00e0 quitter des r\u00e9gions du globe devenues inhabitables.\n\n\nSi le changement climatique est d\u00e9sormais irr\u00e9versible, il est encore temps \nde le limiter\n et de mettre en \u0153uvre \ndes politiques d\u2019att\u00e9nuation et d\u2019adaptation\n aux effets du changement climatique et de \nlutte contre la perte massive de biodiversit\u00e9\n.\u00a0\n\n\nNotre strat\u00e9gie\n\n\nNous proposons pour cela une m\u00e9thode : la planification \u00e9cologique.\n\n\nCette planification \u00e9cologique aura pour principe directeur la \u00ab r\u00e8gle verte \u00bb. La France se fixe ainsi l\u2019obligation de ne plus pr\u00e9lever sur la nature plus de ressources renouvelables que ce qu\u2019elle peut reconstituer, ni de produire plus de pollutions et de d\u00e9chets que ce qu\u2019elle peut supporter.\u00a0\n\n\nLa r\u00e8gle verte est donc \u00e0 la fois l\u2019objectif et le cadre de la planification \u00e9cologique\n. Pour la respecter \u2013 c\u2019est-\u00e0-dire pour permettre \u00e0 terme la survie du seul \u00e9cosyst\u00e8me compatible avec la vie humaine -, il est indispensable de prendre des mesures de protection imm\u00e9diate des biens communs avant qu\u2019il ne soit trop tard. Mais cela ne suffira pas : il nous faudra aussi d\u00e9finir des priorit\u00e9s en termes de production et de consommation.\n\n\nPour cela, la m\u00e9thode de la planification \u00e9cologique part des besoins de la population, d\u00e9finis collectivement et d\u00e9mocratiquement. Elle se r\u00e9approprie le temps long et permet d\u2019engager collectivement les immenses chantiers qui nous attendent : r\u00e9duction de moiti\u00e9 de nos \u00e9missions d\u2019ici dix ans, neutralit\u00e9 carbone en 2050, z\u00e9ro artificialisation des sols par exemple.\n\n\nLa d\u00e9marche de planification \u00e9cologique suppose donc de mettre en mouvement le peuple tout entier pour r\u00e9pondre au plus grand d\u00e9fi qu\u2019il n\u2019a jamais eu \u00e0 affronter\n. Nous proposons de nous doter des outils, des moyens et des lieux d\u00e9mocratiques indispensables pour engager d\u00e8s maintenant ce processus, qui sera it\u00e9ratif et continu.\n\n\n\u00c0 travers la planification \u00e9cologique, il s\u2019agit de se r\u00e9approprier collectivement notre production, notre \u00e9conomie et, \u00e0 travers elles, nos vies. Ce plan d\u00e9taille notre m\u00e9thode pour y parvenir.\u00a0\n\n\n\n\nFace \u00e0 l\u2019urgence environnementale, mettre en place la planification \u00e9cologique et prot\u00e9ger nos biens communs\u00a0\n\n\n\u00c9t\u00e9 2022 :\u00a0\nAdoption de mesures urgentes pour prot\u00e9ger les biens communs (transports, \u00e9nergie, logement, alimentation, d\u00e9chet)\nMise en place du Conseil \u00e0 la planification \u00e9cologique\nAutomne 2022 :\u00a0\nLancement du processus de d\u00e9bat citoyen, anim\u00e9 par le Conseil \u00e0 la planification \u00e9cologique :\nConsultations citoyennes : d\u00e9bats dans les communes ; assembl\u00e9es citoyennes tir\u00e9\u00b7es au sort dans chaque d\u00e9partement ; participation en ligne et par questionnaires papiers.\nConsultations des organisations : secteur par secteur avec les branches professionnelles, syndicats, associations, ONG, laboratoires de recherche.\n2023 :\u00a0\n\u00c9laboration de la loi de planification par le Conseil \u00e0 la planification \u00e9cologique \u00e0 partir des consultations.\nComporte des objectifs et mesures sectorielles : transports, \u00e9nergie, alimentation, logement, produits et mat\u00e9riaux import\u00e9s\u2026\nD\u00e9bat parlementaire.\nR\u00e9f\u00e9rendum sur la collectivisation des biens communs et services essentiels.\n2024 :\u00a0\n\u00c9valuation \u00e0 un an de la mise en \u0153uvre du plan gr\u00e2ce \u00e0 de nouveaux indicateurs de progr\u00e8s humain.\n\n\n\n\nComment nous allons planifier la bifurcation \u00e9cologique\u00a0\n\n\nProt\u00e9ger imm\u00e9diatement nos biens communs\u00a0\n\n\nIl n\u2019est plus possible d\u2019attendre. Le d\u00e9sastre \u00e9cologique est multiforme, menace l\u2019avenir du vivant et la survie de l\u2019esp\u00e8ce humaine. Nos biens communs doivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s sans attendre avant qu\u2019il ne soit trop tard.\n\n\nD\u00e8s son arriv\u00e9e au pouvoir, le gouvernement de l\u2019Union populaire engage donc des mesures d\u2019urgence pour prot\u00e9ger imm\u00e9diatement nos biens communs.\n\n\nCes mesures sectorielles ont un but commun : amorcer le changement radical n\u00e9cessaire pour respecter la \u00ab r\u00e8gle verte \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire ne plus prendre davantage \u00e0 la nature que ce qu\u2019elle est en capacit\u00e9 de reconstituer.\n\n\n\n\nNos mesures d\u2019urgence : transports\n\n\nLe secteur des transports demeure tr\u00e8s \u00e9metteur (31\u00a0% des \u00e9missions), notamment \u00e0 cause de \u00ab l\u2019absence de report modal au b\u00e9n\u00e9fice du rail \u00bb, selon le rapport annuel 2021 du Haut conseil au climat. Nous engageons imm\u00e9diatement sa bifurcation.\n\n\nPlus de 100 haltes et gares ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es depuis 2017. Nous d\u00e9cr\u00e9tons un \nmoratoire national sur les fermetures de lignes\n. Les lignes, haltes et gares ferm\u00e9es dans les cinq derni\u00e8res ann\u00e9es, dont les infrastructures sont encore intactes, sont imm\u00e9diatement r\u00e9ouvertes.\u00a0\n\n\nLe\n \nd\u00e9veloppement du fret, et notamment du wagon isol\u00e9\n, est ajout\u00e9 dans les objectifs fix\u00e9s \u00e0 la SNCF.\u00a0\n\n\nLes\n \nlignes a\u00e9riennes int\u00e9rieures pour lesquelles il existe une alternative en train inf\u00e9rieure \u00e0 quatre heures sont interdites\n. Cette demande de la Convention citoyenne pour le climat est une des nombreuses \u00e0 ne pas avoir \u00e9t\u00e9 suivie.\n\n\nLes\n \nniches fiscales qui favorisent les pollutions sont supprim\u00e9es\n, \u00e0 commencer par celle sur le k\u00e9ros\u00e8ne a\u00e9rien. C\u2019est une mesure de justice sociale et environnementale : Emmanuel Macron a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 taxer les plus pr\u00e9caires en augmentant la taxe carbone, plut\u00f4t que les plus riches, qui contribuent pourtant davantage au d\u00e9r\u00e8glement climatique.\n\n\nNous d\u00e9cr\u00e9tons un \nmoratoire imm\u00e9diat sur toute nouvelle infrastructure routi\u00e8re ou a\u00e9roportuaire pour permettre un \u00e9tat des lieux des alternatives et de l\u2019int\u00e9r\u00eat \u00e9cologique ou non du projet. \nCertains grands projets, comme le terminal T4 \u00e0 Roissy-Charles de Gaulle, sont d\u00e9finitivement abandonn\u00e9s.\n\n\n\n\n\n\nNos mesures d\u2019urgence : \u00e9nergie\n\n\nL\u2019\u00e9nergie est au c\u0153ur de la planification \u00e9cologique. Le gouvernement de l\u2019Union populaire m\u00e8nera une politique de sobri\u00e9t\u00e9 et d\u2019efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tiques, et s\u2019orientera vers un mix \u00e9nerg\u00e9tique 100\u00a0% renouvelable \u00e0 l\u2019horizon 2050.\n\n\nLe gouvernement d\u00e9cide de \nsupprimer les subventions et niches fiscales qui favorisent encore aujourd\u2019hui les \u00e9nergies fossiles\n.\n\u00a0\nLes projets d\u2019\nEPR et de mini-r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires (\nSmall Modular Reactor\n, SMR) sont abandonn\u00e9s\n.\u00a0\nLes sommes jusque-l\u00e0 consacr\u00e9es au nucl\u00e9aire et aux \u00e9nergies fossiles sont \nr\u00e9orient\u00e9es vers les \u00e9nergies renouvelables\u00a0: aujourd\u2019hui, la recherche et le d\u00e9veloppement dans l\u2019efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique ne repr\u00e9sente que\u2026 0,007 % du PIB fran\u00e7ais\n !\u00a0\n\n\nObjectif : r\u00e9novation thermique compl\u00e8te de tous les logements d\u2019ici 2050 ! \nPour cela, \n700 000 logements seront compl\u00e8tement isol\u00e9s par an\n, en commen\u00e7ant par les 4,8 millions de passoires thermiques.\u00a0\nLes \naides \u00e0 la r\u00e9novation thermique sont augment\u00e9es et refond\u00e9es\n : elles peuvent monter jusqu\u2019\u00e0 100\u00a0% pour les m\u00e9nages les plus pauvres, avec un taux d\u2019appui global de 70\u00a0%. Les m\u00e9nages les plus riches et les multipropri\u00e9taires \u2014 3,5\u00a0% des m\u00e9nages poss\u00e8dent aujourd\u2019hui 25\u00a0% des logements ! \u2014 sont dans l\u2019obligation de r\u00e9nover leur logement avant 2050, mais ne peuvent b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019aides publiques.\n\n\n\n\n\n\nNos mesures d\u2019urgence : z\u00e9ro d\u00e9chet\n\n\nLa masse des objets fabriqu\u00e9s par les \u00eatres humains d\u00e9passe d\u00e9sormais celle de tous les \u00eatres vivants r\u00e9unis. Au rythme actuel, elle p\u00e8sera trois fois plus que le poids de tous les \u00eatres vivants en 2040. Il y a urgence \u00e0 sortir de la surconsommation et du productivisme.\n\n\nPour lutter contre l\u2019obsolescence programm\u00e9e, l\u2019\nallongement des dur\u00e9es de garantie l\u00e9gale des produits\n, avec l\u2019extension de la garantie commerciale \u00e0 dix ans, est d\u00e9cid\u00e9 par la loi et \nl\u2019indice de durabilit\u00e9 des produits\n est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 par un d\u00e9cret en Conseil d\u2019\u00c9tat.\nPour lutter contre la surproduction de d\u00e9chets, les \nplastiques \u00e0 usage unique sont interdits imm\u00e9diatement\n et la \ng\u00e9n\u00e9ralisation de la consigne pour r\u00e9emploi \nplanifi\u00e9e, avec des emballages standardis\u00e9s et un plan de d\u00e9veloppement d\u2019infrastructures adapt\u00e9es (centres de lavage\u2026) sur le territoire.\n\n\n\n\n\n\nNos mesures d\u2019urgence : pollutions\n\n\nL\u2019empoisonnement du monde est global. L\u2019air, l\u2019eau et les sols sont affect\u00e9s par toutes sortes de pollutions plastiques, chimiques, industrielles. Les plus riches polluent le plus, et ce sont les plus pauvres qui en subissent davantage les cons\u00e9quences. Un plan de d\u00e9pollution national et international s\u2019impose.\n\n\nNotre gouvernement \ninterdit imm\u00e9diatement les pesticides les plus dangereux, \u00e0 \ncommencer par le glyphosate et les n\u00e9onicotino\u00efdes. Les \u00e9pandages agricoles sont interdits pendant les \u00e9pisodes anticycloniques afin de limiter les pics d\u2019ozone.\nNous lan\u00e7ons un \nplan d\u2019urgence pour la d\u00e9pollution rapide de la Guadeloupe et de la Martinique au chlord\u00e9cone\n.\u00a0\nLes \npanneaux publicitaires num\u00e9riques sont imm\u00e9diatement interdits \n: ils constituent une pollution visuelle et lumineuse et une aberration face \u00e0 l\u2019urgence \u00e9cologique.\nNotre gouvernement aligne les valeurs limites d\u2019exposition sur les derni\u00e8res recommandations sur la qualit\u00e9 de l\u2019air de l\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS).\n\n\n\n\n\n\nNos mesures d\u2019urgence : biodiversit\u00e9\u00a0\n\n\nL\u2019activit\u00e9 humaine est \u00e0 l\u2019origine de la sixi\u00e8me extinction de masse. La biodiversit\u00e9 recule \u00e0 cause du changement climatique, des pollutions, de la d\u00e9forestation. La France doit montrer l\u2019exemple pour la pr\u00e9server.\n\n\nPour lutter contre l\u2019artificialisation des sols, \nnous interdisons les grands projets inutiles et impos\u00e9s comme les entrep\u00f4ts g\u00e9ants (notamment Amazon) et renfor\u00e7ant les r\u00e8gles sur l\u2019am\u00e9nagement commercial.\nPour prot\u00e9ger la mer et la for\u00eat, biens communs de l\u2019humanit\u00e9, \nnous \ninterdisons\n \nl\u2019exploitation des fonds marins \net la d\u00e9forestation import\u00e9e.\n\n\n\n\n\n\nNos mesures d\u2019urgence : \u00e9missions de la France \u00e0 l\u2019\u00e9tranger\n\n\nLes \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre et pollutions dont la France est responsable ne s\u2019arr\u00eatent pas \u00e0 nos fronti\u00e8res. Celles li\u00e9es aux milliards de produits que nous importons chaque ann\u00e9e explosent depuis vingt ans. Elles sont en train de d\u00e9passer les \u00e9missions du territoire fran\u00e7ais !\u00a0\n\n\nLes pays o\u00f9 sont fabriqu\u00e9s les produits import\u00e9s n\u2019ont pas les moyens financiers d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer leur bifurcation \u00e9cologique. Les multinationales occidentales y captent l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de la valeur \u00e9conomique de la production, y font des profits colossaux sans \u00eatre tenues d\u2019investir dans les \u00e9nergies renouvelables, l\u2019efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique de leur production et les salaires des travailleur\u00b7ses. \u00c9carter les \u00e9missions import\u00e9es du bilan des \u00e9missions de l\u2019Union europ\u00e9enne et de la France permet aux tenants du capitalisme financiaris\u00e9 de continuer de pr\u00e9tendre qu\u2019une politique de croissance verte est possible. Ils font passer la d\u00e9localisation de nos \u00e9missions pour la d\u00e9carbonation de notre \u00e9conomie !\n\n\nLes activit\u00e9s des multinationales fran\u00e7aises \u00e9mettent des quantit\u00e9s colossales de gaz \u00e0 effet de serre \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. \nLes banques fran\u00e7aises sont les premiers financeurs d\u2019Europe des projets d\u2019\u00e9nergies fossiles \u00e0 travers le monde. Total est l\u2019une des plus importantes majors p\u00e9troli\u00e8res. 25 multinationales fran\u00e7aises \u00e9mettent 8 fois plus de gaz \u00e0 effet de serre que l\u2019ensemble du pays ! Un gouvernement qui pr\u00e9tend agir pour le climat mais ne contraint pas les multinationales fran\u00e7aises \u00e0 r\u00e9duire leurs \u00e9missions est hypocrite.\u00a0\n\n\nNous instaurons une taxe kilom\u00e9trique aux fronti\u00e8res.\u00a0\n\n\nLa taxe kilom\u00e9trique applique un surco\u00fbt en fonction de la distance entre la France et le pays de production. Elle permet de r\u00e9duire les importations de produits qui g\u00e9n\u00e8rent de longs et polluants d\u00e9placements et de favoriser le d\u00e9veloppement de productions locales \n(voir plan d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la relocalisation)\n.\u00a0\n\n\nNous introduisons un volet climatique \u00e0 l\u2019ISF.\n\n\nLes patrimoines concern\u00e9s par l\u2019imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur la fortune (ISF) seront davantage tax\u00e9s selon leur nature plus ou moins polluante, en s\u2019appuyant sur une liste, similaire \u00e0 la taxonomie europ\u00e9enne, qui d\u00e9finit les champs d\u2019activit\u00e9 qui att\u00e9nuent le changement climatique. Ainsi, un portefeuille d\u2019actifs compos\u00e9 \u00e0 100\u00a0% d\u2019activit\u00e9s att\u00e9nuant le changement climatique ne sera pas tax\u00e9 au titre du volet climatique de l\u2019ISF.\n\n\n\n\nMettre en \u0153uvre la planification \u00e9cologique\n\n\n\n\nLe Conseil \u00e0 la planification \u00e9cologique\n\n\nLe Conseil \u00e0 la planification \u00e9cologique supervise, organise, \u00e9labore et met concr\u00e8tement en \u0153uvre le plan. Rattach\u00e9 au Premier ministre, il dispose d\u2019une vision d\u2019ensemble, interminist\u00e9rielle.\u00a0\n\n\nLe Conseil \u00e0 la planification \u00e9cologique s\u2019assure de la coh\u00e9rence des politiques sectorielles et locales avec les objectifs et principes fix\u00e9s par le plan. Il s\u2019appuie pour cela sur un r\u00e9seau de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9\u00b7es au plan, dans chaque d\u00e9partement et au sein des diff\u00e9rents minist\u00e8res, qui assurent le r\u00f4le de coordination, de suivi et de remont\u00e9e des informations.\n\n\nLes consultations citoyennes\n\n\nLe premier r\u00f4le du Conseil \u00e0 la planification \u00e9cologique est d\u2019animer le processus de consultations d\u00e9centralis\u00e9es \u00e0 travers le pays.\u00a0\n\n\nPour cela, il s\u2019appuie dans chaque d\u00e9partement et territoire d\u2019Outre-mer sur les pr\u00e9fet\u00b7es et hauts-commissaires, qui sont charg\u00e9s du pilotage de la planification \u00e9cologique \u00e0 leur \u00e9chelle, ainsi que sur un r\u00e9seau de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9\u00b7es d\u00e9partementaux\u00b7les \u00e0 la planification \u00e9cologique plac\u00e9s sous leur responsabilit\u00e9.\n\n\nLe Conseil \u00e0 la planification \u00e9cologique assure d\u2019abord le caract\u00e8re d\u00e9mocratique du processus de planification\n. La planification \u00e9cologique doit en effet \u00e9maner des Fran\u00e7ais et des Fran\u00e7aises\n \n: c\u2019est cette irruption citoyenne dans les d\u00e9bats qui permet de r\u00e9fl\u00e9chir ensemble et de d\u00e9finir collectivement les besoins. Pour que cela soit possible, une vaste diversit\u00e9 des modes de participation citoyenne est mise en place.\u00a0\n\n\nLes communes en sont le premier \u00e9chelon\n : \u00e0 travers l\u2019histoire de notre R\u00e9publique, elles ont toujours tenu ce r\u00f4le de cellule de base de notre d\u00e9mocratie. Ce sont elles qui constituent le premier lieu de l\u2019irruption citoyenne.\n\n\nPartout, elles ont la responsabilit\u00e9 d\u2019organiser des \nd\u00e9bats citoyens. \nCes d\u00e9bats sont ouverts \u00e0 toutes et tous : ils sont annonc\u00e9s par voie d\u2019affichage, courrier et sur internet et retransmis num\u00e9riquement. Chaque commune en organise plusieurs, dans des quartiers, horaires et jours diff\u00e9rents, permettant la participation du plus grand nombre et dans le souci de la diversit\u00e9 sociale. Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9\u00b7es d\u00e9partementaux\u00b7les conseillent et assistent les communes dans cet objectif.\n\n\nDes comptes-rendus de ces d\u00e9bats, pr\u00e9cisant les points de consensus et de d\u00e9saccord, des revendications sont r\u00e9alis\u00e9s par des garants ind\u00e9pendants, nomm\u00e9s par la commission nationale du d\u00e9bat public. Ils sont rendus publics sur le site de chaque commune et celui du Conseil.\n\n\n\n\n\u00c0 quoi pourrait ressembler un d\u00e9bat citoyen ?\n\n\nLe ou la d\u00e9l\u00e9gu\u00e9\u00b7e d\u00e9partemental\u00b7e du Conseil \u00e0 la planification \u00e9cologique prend d\u2019abord contact avec la commune. Une premi\u00e8re r\u00e9union est organis\u00e9e avec l\u2019\u00e9quipe communale, qui associe des membres de la Commission nationale du d\u00e9bat public (CNDP). La CNDP nomme une personne garante de la bonne tenue de ce d\u00e9bat citoyen.\u00a0\n\n\nLes modalit\u00e9s du d\u00e9bat public peuvent varier en fonction de la taille de la commune, des profils socio-\u00e9conomiques des habitant\u00b7es afin de renforcer la participation de toutes et tous au d\u00e9bat, ou encore de sa situation g\u00e9ographique. Le calendrier et les modalit\u00e9s de participation du public sont fix\u00e9s conjointement par la CNDP et la commune.\u00a0\n\n\nPour une commune de 20 000 habitant\u00b7es hors d\u2019une grande aire urbaine, il pourrait par exemple pr\u00e9voir des conf\u00e9rences, des ateliers, ou encore des visites (sites industriels, \u00e9oliens, fermes, centres de d\u00e9chets\u2026).\u00a0\n\n\nLes services communaux s\u2019assurent que tou\u00b7tes les habitant\u00b7es re\u00e7oivent, en amont du d\u00e9bat, un dossier d\u2019informations qui comprend notamment des donn\u00e9es scientifiques sur le d\u00e9r\u00e8glement climatique, l\u2019\u00e9rosion de la biodiversit\u00e9, les in\u00e9galit\u00e9s y compris environnementales, et les diff\u00e9rentes choix technologiques, d\u2019efficacit\u00e9 et de sobri\u00e9t\u00e9 qui s\u2019offrent \u00e0 nous.\n\n\nUne fois le d\u00e9bat public clos, un rapport fait \u00e9tat du d\u00e9roul\u00e9 du d\u00e9bat public, des points d\u2019int\u00e9r\u00eat, des obstacles et solutions identifi\u00e9es, tout en pr\u00e9cisant les diff\u00e9rents argumentaires mobilis\u00e9s pour d\u00e9fendre telle ou telle position. Ce rapport est rendu public.\n\n\n\n\nLes d\u00e9partements mettent en place des assembl\u00e9es constitu\u00e9es de citoyen\u00b7nes tir\u00e9\u00b7es au sort\n, qui se r\u00e9unissent r\u00e9guli\u00e8rement sur plusieurs mois. Leurs travaux sont nourris des comptes-rendus des d\u00e9bats locaux. Ils peuvent d\u00e9cider d\u2019auditions, demander des \u00e9l\u00e9ments aux services de l\u2019\u00c9tat au niveau du d\u00e9partement, rencontrer les diff\u00e9rents acteurs publics et priv\u00e9s pour leur travail.\u00a0\n\n\nLa participation au d\u00e9bat citoyen peut \u00e9galement se faire \nen ligne\n : chaque citoyen\u00b7ne a la possibilit\u00e9 de participer au processus de planification gr\u00e2ce \u00e0 une plateforme d\u00e9di\u00e9e permettant de contribuer librement, de donner son avis sur les propositions remont\u00e9es par d\u2019autres, de d\u00e9battre et d\u2019avoir acc\u00e8s \u00e0 l\u2019ensemble des avis et contributions recueillies.\n\n\nLe Conseil \u00e0 la planification \u00e9cologique travaille avec les acteurs et actrices de la lutte contre l\u2019exclusion et de l\u2019acc\u00e8s aux droits \u00e0 mettre en \u0153uvre des d\u00e9marches sp\u00e9cifiques en direction des publics les plus \u00e9loign\u00e9\u00b7es de ces formes de d\u00e9bats publics, comme les plus pauvres, les personnes isol\u00e9es ou en situation de handicap.\n\n\nIl propose ainsi des outils et processus qui sont ensuite d\u00e9clin\u00e9s partout par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9\u00b7es d\u00e9partementaux\u00b7les, qui s\u2019appuient eux aussi sur les acteurs\u00b7rices locaux\u00b7les comme les centres communaux d\u2019action sociale, les centres sociaux et les associations.\n\n\nSur la base des synth\u00e8ses effectu\u00e9es par les commissions th\u00e9matiques du Conseil,\n des questionnaires sont envoy\u00e9s \u00e0 tou\u00b7tes les Fran\u00e7ais\u00b7es pour qu\u2019ils \u00e9mettent leur avis sur les propositions. \nLe r\u00e9sultat de ces questionnaires sera rendu int\u00e9gralement public.\n\n\nLes consultations des organisations\n\n\nParce que la bifurcation \u00e9cologique n\u00e9cessite des mutations profondes, complexes et de long terme dans tous les secteurs d\u2019activit\u00e9, elle doit impliquer l\u2019ensemble des acteurs et actrices \u00e9conomiques et sociaux\u00b7les et s\u2019appuyer sur l\u2019expression de propositions, int\u00e9r\u00eats et points de vue divergents.\n\n\nLe Conseil \u00e0 la planification \u00e9cologique est ainsi dot\u00e9 de commissions th\u00e9matiques par secteur\n, qui rassemblent les\n \nacteurs et actrices organis\u00e9\u00b7es de la soci\u00e9t\u00e9\n \n:\n \nles branches professionnelles et les syndicats de chacune de ces branches ; les organisations non gouvernementales (ONG) ; les associations (de consommateur\u00b7rices, d\u2019usager\u00b7es, environnementales..) ; des chercheur\u00b7ses issu\u00b7es de toutes les disciplines concern\u00e9es ; les repr\u00e9sentants des collectivit\u00e9s territoriales ; et de citoyen\u00b7nes tir\u00e9\u00b7es au sort.\n\n\nCes commissions assurent, avec le processus de d\u00e9bat citoyen, le caract\u00e8re collectif et transparent de l\u2019\u00e9laboration, du suivi et de l\u2019\u00e9valuation du plan.\n\n\nDes repr\u00e9sentant\u00b7es des diff\u00e9rentes directions centrales, des op\u00e9rateurs de l\u2019\u00c9tat (M\u00e9t\u00e9o-France, Office national des for\u00eats [ONF], Office fran\u00e7ais de la biodiversit\u00e9 [OFB], Centre d\u2019\u00e9tudes et d\u2019expertise sur les risques, l\u2019environnement, la mobilit\u00e9 et l\u2019am\u00e9nagement [Cerema], agences de l\u2019eau\u2026), de l\u2019Institut national de la statistique et des \u00e9tudes \u00e9conomiques (INSEE), de la Banque de France notamment viennent en appui dans ces commissions th\u00e9matiques.\n\n\nPour leur travail, ces commissions s\u2019appuient les comptes-rendus des d\u00e9bats citoyens, dont des synth\u00e8ses th\u00e9matiques sont r\u00e9alis\u00e9es par le Conseil \u00e0 la planification \u00e9cologique.\n\u00a0\n\n\nLes commissions th\u00e9matiques \u00e9laborent ainsi des propositions d\u2019objectifs sectoriels, de mesures l\u00e9gislatives ou r\u00e9glementaires, de dispositifs d\u2019accompagnement et de soutien, d\u2019investissements \u00e0 r\u00e9aliser. Elles \u00e9valuent \u00e9galement les moyens humains, financiers et de qualification n\u00e9cessaires \u00e0 la mise en \u0153uvre du plan.\n\n\nLes conclusions de leurs \u00e9changes sont rendues publiques.\u00a0\n\n\nLe d\u00e9bat parlementaire\n\n\nLes propositions issues des d\u00e9bats citoyens et des commissions th\u00e9matiques sont la base pour l\u2019\u00e9laboration d\u2019une loi de planification \u00e9cologique\n, pilot\u00e9e par\n \nle Conseil \u00e0 la planification \u00e9cologique\n \nen associant les services de l\u2019ensemble des minist\u00e8res.\n\n\nLa loi de planification \u00e9cologique identifie les grands chantiers de transformation \u00e9cologique et d\u2019adaptation au changement climatique qui correspondent aux secteurs les plus polluants et aux r\u00e9seaux essentiels \u00e0 une vie digne : transport, \u00e9nergie, logement, agriculture.\u00a0\n\n\nPour chaque domaine de la production, elle fixe des mesures cl\u00e9s et des objectifs sectoriels qui r\u00e9pondent au double enjeu \u00e9cologique et social, la programmation budg\u00e9taire pluriannuelle des investissements n\u00e9cessaires et les financements qui y correspondent.\n\n\nElle est transmise au Parlement accompagn\u00e9e de la synth\u00e8se des consultations citoyennes et des travaux des commissions th\u00e9matiques du Conseil \u00e0 la planification \u00e9cologique, ainsi que d\u2019une \u00e9tude d\u2019impact r\u00e9alis\u00e9e par un comit\u00e9 scientifique ind\u00e9pendant et pluraliste qui \u00e9value la coh\u00e9rence entre le contenu du plan et les objectifs climatiques.\n\n\n\n\nPlanifier la bifurcation \u00e9cologique dans\u2026 \nles transports\n\n\nLe secteur des transports, qui repr\u00e9sente 31\u00a0% des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre de la France, est le seul o\u00f9 les \u00e9missions ont augment\u00e9 entre 1990 et 2019.\u00a0\n\n\nApr\u00e8s l\u2019\u00e9chec des ann\u00e9es d\u2019ouverture \u00e0 la concurrence, de privatisations et de priorit\u00e9 donn\u00e9e au transport routier, la planification \u00e9cologique devra marquer la bifurcation \u00e9cologique du secteur. Elle se fera au b\u00e9n\u00e9fice du ferroviaire et des mobilit\u00e9s douces, en rupture avec le tout routier. Elle privil\u00e9giera la relocalisation de la production.\n\n\nAinsi, nous proposerons que la loi de planification \u00e9cologique pr\u00e9voie :\n\n\nUn plan de d\u00e9veloppement du fret ferroviaire\n\n\nLe fret ferroviaire a \u00e9t\u00e9 d\u00e9laiss\u00e9 au cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies et notamment sous Macron, alors que l\u2019urgence environnementale grandit chaque jour : il ne repr\u00e9sente plus que 9\u00a0% du transport de marchandises en France, bien en de\u00e7\u00e0 de la moyenne europ\u00e9enne (18\u00a0%).\u00a0\n\n\nCe plan permettra de r\u00e9nover les infrastructures, d\u2019investir dans des projets structurants de nouvelles liaisons de fret et de r\u00e9aliser des op\u00e9rations sur les grands ports maritimes.\u00a0\n\n\nUn plan de r\u00e9duction du transport routier de marchandises\n\n\nLe remboursement de la taxe de consommation sur les produits \u00e9nerg\u00e9tiques sur le gazole (TICPE) applicable au transport routier de marchandises sera progressivement supprim\u00e9, ce qui favorise le report vers le transport ferroviaire.\n\n\nUn plan national de d\u00e9veloppement des transports collectifs\n\n\nLa place de l\u2019automobile doit \u00eatre r\u00e9duite. Pour cela, il ne faut pas se contenter de politiques punitives qui touchent essentiellement les plus pauvres, mais bien investir dans le d\u00e9veloppement massif des transports collectifs.\n\n\nPour cela, nous pr\u00e9voyons un plan de soutien massif aux projets des collectivit\u00e9s et autorit\u00e9s organisatrices de la mobilit\u00e9 pour d\u00e9velopper les r\u00e9seaux de transports collectifs (m\u00e9tro, bus, tram ou tram-trains, transport par c\u00e2ble, etc.). La taxe sur la valeur ajout\u00e9e (TVA) sur les transports en commun sera \u00e9galement r\u00e9duite. Cela s\u2019accompagne, pour les zones moins denses et mal desservies, d\u2019un soutien au d\u00e9veloppement des transports \u00e0 la demande.\n\n\nSurtout, nous remettrons les moyens n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019expansion du ferroviaire. Nous stopperons la suppression des lignes du quotidien et en r\u00e9ouvrirons. Pour que ce service public soit massivement adopt\u00e9, il faut en parall\u00e8le augmenter le nombre de trains et garantir des tarifs accessibles apr\u00e8s des ann\u00e9es d\u2019explosion.\n\n\nUn plan national de d\u00e9veloppement des mobilit\u00e9s douces\u00a0\n\n\nNous proposons de d\u00e9velopper une v\u00e9ritable \npolitique nationale en faveur du v\u00e9lo\n : apprentissage du v\u00e9lo d\u00e8s l\u2019\u00e9cole primaire ; financement d\u2019infrastructures cyclables et de stationnements v\u00e9lo, notamment \u00e0 proximit\u00e9 des gares, des stations de m\u00e9tros et des lieux recevant du public ; red\u00e9veloppement des espaces de transports de v\u00e9lo non-d\u00e9mont\u00e9 dans les TGV et les Intercit\u00e9s et les rendre gratuits ; mise en \u0153uvre obligatoire du forfait mobilit\u00e9 durable ; d\u00e9veloppement de la fili\u00e8re de fabrication de v\u00e9los de France\u2026\n\n\nParall\u00e8lement, nous d\u00e9velopperons des actions pour \nadapter et partager l\u2019espace public,\n en le s\u00e9curisant pour tou\u00b7tes les utilisateur\u00b7rices, en am\u00e9nageant des parkings-relais, et pour \nfavoriser les mobilit\u00e9s individuelles bas carbone\n en initiant un service public des bornes de recharge \u00e9lectrique des v\u00e9hicules et en ciblant davantage les aides \u00e0 l\u2019acquisition de v\u00e9hicules bas carbone vers les m\u00e9nages les plus pauvres.\n\n\n\n\n\n\nPlanifier la bifurcation \u00e9cologique dans\u2026\u00a0\n\n\nL\u2019\u00e9nergie\n\n\nLes \u00e9nergies fossiles sont polluantes. Le nucl\u00e9aire n\u2019est pas non plus une solution d\u2019avenir\u00a0: il ne r\u00e8gle rien des questions d\u2019ind\u00e9pendance d\u2019approvisionnement et de s\u00e9curit\u00e9 face aux bouleversements climatiques. Nous proposerons donc que la loi de planification \u00e9cologique investisse massivement pour engager la bifurcation \u00e9nerg\u00e9tique.\n\n\nAtteindre le 100\u00a0% d\u2019\u00e9nergies renouvelables en 2050\n\n\nLa France est le seul pays europ\u00e9en \u00e0 ne pas atteindre ses objectifs de d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables\u00a0: 19,1\u00a0% pour un objectif de 23\u00a0% en 2020\u2026\u00a0\n\n\nIl faut investir massivement pour acc\u00e9l\u00e9rer la recherche et la production d\u2019\u00e9nergies renouvelables, comme, par exemple, les \u00e9oliennes offshore, en choisissant les solutions les plus adapt\u00e9es aux conditions m\u00e9t\u00e9orologiques et g\u00e9ographiques de chaque territoire.\u00a0\n\n\nPlanifier la sortie du nucl\u00e9aire\n\n\nLa sortie du nucl\u00e9aire doit \u00eatre planifi\u00e9e. Nous pourrons nous appuyer pour cela sur les travaux de l\u2019association n\u00e9gaWatt et de R\u00e9seau de transport d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 (RTE) qui en ont d\u00e9montr\u00e9 la faisabilit\u00e9. Le d\u00e9mant\u00e8lement des centrales g\u00e9n\u00e9rera des centaines de milliers d\u2019emplois de qualit\u00e9.\n\n\nCe plan devra pr\u00e9voir la fermeture de r\u00e9acteurs par paires, des plans de reconversion et de revitalisation des bassins de vie qui pourront \u00eatre \u00e9labor\u00e9s avec l\u2019Agence pour la relocalisation \n(voir plan d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la relocalisation)\n et une compensation des pertes de recettes fiscales pour les collectivit\u00e9s locales.\n\n\nUn plan de lutte contre la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\n\n\nLe gouvernement a privil\u00e9gi\u00e9, avec MaPrimeRenov\u2019, la politique du chiffre \u00e0 la qualit\u00e9 des r\u00e9novations thermiques\u00a0: 86\u00a0% des aides ne concernent que des mono-travaux.\u00a0\n\n\nPour r\u00e9nover l\u2019ensemble du parc en 2050 et tenir les objectifs de sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, il faut au contraire privil\u00e9gier les r\u00e9novations thermiques compl\u00e8tes, en commen\u00e7ant par les 4,8 millions de passoires thermiques.\n\n\nEn compl\u00e9ment de la refonte des aides \u00e0 la r\u00e9novation thermique et le reste \u00e0 charge z\u00e9ro pour les plus pr\u00e9caires (voir plus haut), nous proposerons d\u2019avancer la date limite pour interdire la location des passoires thermiques class\u00e9es G (2025 actuellement), F (2028), D (2034), pour contraindre \u00e0 leur r\u00e9novation effective et sortir ainsi leurs locataires de la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique.\n\n\n\n\n\n\nPlanifier la bifurcation \u00e9cologique dans\u2026\u00a0\n\n\nl\u2019agriculture\n\n\nL\u2019agro-business d\u00e9truit tout : les \u00e9cosyst\u00e8mes, la sant\u00e9 des consommateur\u00b7rices et celle des paysan\u00b7nes. Pour prot\u00e9ger la biodiversit\u00e9, les sols et leur fertilit\u00e9, pour garantir l\u2019auto-suffisance alimentaire, il faut engager la bifurcation \u00e9cologique de l\u2019agriculture.\n\n\nPour cela, nous proposerons que la loi de planification \u00e9cologique pr\u00e9voie :\n\n\nLa r\u00e9duction progressive des doses d\u2019engrais et de pesticides\n.\n\n\nOutre les bienfaits environnementaux, cela a \u00e9galement des effets sanitaires positifs, en particulier pour la sant\u00e9 des agriculteur\u00b7rices et des riverain\u00b7es. Des \nzones tampons\n excluant l\u2019usage de pesticides \u00e0 moins de 200 m\u00e8tres des habitations et des lieux recevant du public, tels les \u00e9coles et les h\u00f4pitaux, sont \u00e9tablies. La protection des points de captage d\u2019eau potable et de leurs aires d\u2019alimentation est renforc\u00e9e.\n\n\nLe soutien \u00e0 l\u2019agriculture biologique\n\n\nIl est urgent de revenir sur la politique d\u2019Emmanuel Macron qui a abandonn\u00e9 l\u2019agriculture biologique, notamment avec son d\u00e9sengagement de l\u2019aide au maintien en agriculture biologique d\u00e8s septembre 2017 ou encore son moindre soutien \u00e0 cette agriculture dans la d\u00e9clinaison fran\u00e7aise de la nouvelle Politique agricole commune (PAC).\u00a0\n\n\nPour soutenir le d\u00e9veloppement de l\u2019agriculture biologique, nous cr\u00e9ons une caisse de d\u00e9faisance afin de reprendre les dettes agricoles des paysan\u00b7nes converti\u00b7es au 100 % bio. Nous r\u00e9visons le plan strat\u00e9gique national (PSN) pour y doubler les aides \u00e0 la conversion \u00e0 l\u2019agriculture biologique et les \u00e9co-r\u00e9gimes agriculture biologique.\n\n\nLe soutien \u00e0 une agriculture locale et paysanne\n\n\nLa relocalisation de l\u2019agriculture est indispensable pour mettre fin \u00e0 l\u2019importation de nombreuses denr\u00e9es qui g\u00e9n\u00e8rent de la d\u00e9forestation et qui sont en grande partie utilis\u00e9es pour nourrir les animaux d\u2019\u00e9levage : un non-sens \u00e9cologique et social !\n\n\nNous proposons de tripler les dotations jeunes et nouveaux agriculteur\u00b7rices (DJA) pour permettre l\u2019installation de nouveaux agriculteur\u00b7rices, ainsi que les cr\u00e9dits d\u00e9di\u00e9s aux projets alimentaires territoriaux (PAT) pour d\u00e9velopper les outils n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019adaptation de la production alimentaire aux besoins locaux et aux exigences \u00e9cologiques : magasins de producteur\u00b7rices, ateliers de transformation, abattoirs\u2026.\n\n\nPour en savoir plus : voir le plan alimentation \n\u00e0 cette adresse.\n\n\n\n\n\n\nPlanifier la bifurcation \u00e9cologique dans\u2026\u00a0\n\n\nles \u00e9missions de la France \u00e0 l\u2019\u00e9tranger\n\n\nLa loi de planification \u00e9cologique int\u00e8gre des objectifs de r\u00e9duction :\n\n\ndes \u00e9missions import\u00e9es en France\n.\n\n\nLe Haut Conseil pour le climat recommande leur r\u00e9duction de 27\u00a0% d\u2019ici 2030. Pour cela, nous instaurons des droits de douane sur crit\u00e8res \u00e9cologiques (\u00e9missions carbone, pollutions) et imposons le respect de normes sociales et \u00e9cologiques pour pouvoir commercialiser des produits import\u00e9s en France \n(voir plan d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la relocalisation)\n.\n\n\ndes \u00e9missions des multinationales fran\u00e7aises.\n\n\nNous soutenons le projet de trait\u00e9 contraignant les multinationales \u00e0 respecter les droits humains et l\u2019environnement. Propos\u00e9 par l\u2019\u00c9quateur et l\u2019Afrique du Sud, les gouvernements de Fran\u00e7ois Hollande et d\u2019Emmanuel Macron se sont align\u00e9s sur l\u2019Union europ\u00e9enne pour tenter de ralentir et diminuer les ambitions du trait\u00e9. On comprend pourquoi : la France, reconnue coupable d\u2019inaction climatique, serait p\u00e9nalis\u00e9e.\n\n\nAu niveau international, la France soutient la cr\u00e9ation d\u2019un \ntribunal de justice climatique climatique et environnementale\n et la \nreconnaissance du crime d\u2019\u00e9cocide\n.\n\n\n\n\nLa mise en \u0153uvre du plan\n\n\nLes outils de mise en oeuvre du plan\n\n\nLa loi de planification \u00e9cologique adopt\u00e9e par le Parlement constitue ainsi un guide pour l\u2019ensemble de l\u2019action publique. L\u2019ensemble des acteurs publics \u2013 \u00c9tat, collectivit\u00e9s, p\u00f4les et op\u00e9rateurs publics \u2013 concourent \u00e0 sa mise en \u0153uvre.\u00a0\n\n\nLa mise en \u0153uvre du plan, et \u00e0 travers lui de la r\u00e8gle verte, ne saurait d\u00e9pendre du seul march\u00e9, construit pour r\u00e9pondre \u00e0 une et une seule loi : celle du profit. Le march\u00e9 a d\u00e9montr\u00e9 son incapacit\u00e9 totale \u00e0 int\u00e9grer toute autre logique que financi\u00e8re : en atteste l\u2019inefficacit\u00e9 des m\u00e9canismes de compensation carbone ou de \u201cdroits \u00e0 polluer\u201d \u00e0 r\u00e9gler l\u2019urgence climatique.\n\n\nLa r\u00e8gle verte implique une v\u00e9ritable r\u00e9volution de nos modes de production, de consommation et d\u2019\u00e9change pour nous mettre en harmonie avec la nature et ses cycles.\n\n\nCollectiviser les biens communs\n\n\nIl faut changer la fa\u00e7on dont nous regardons notre environnement : l\u2019eau, l\u2019air, la biodiversit\u00e9, les for\u00eats sont des biens communs. Sans eux, la vie des personnes et des soci\u00e9t\u00e9s n\u2019est pas possible. Pla\u00e7ons-les sous protection collective : c\u2019est au peuple de contr\u00f4ler d\u00e9mocratiquement leurs usages et leur protection.\n\n\nL\u2019\u00c9tat doit donc, dans un premier temps, sortir les biens communs des griffes du march\u00e9. Il se dotera ainsi des outils n\u00e9cessaires \u00e0 leur protection et donc \u00e0 la bifurcation \u00e9cologique : des p\u00f4les publics, fond\u00e9s sur des op\u00e9rateurs d\u00e9j\u00e0 publics ou renationalis\u00e9s.\n\n\nLe gouvernement, charg\u00e9 de la bonne ex\u00e9cution de la loi de planification \u00e9cologique adopt\u00e9e par le Parlement, identifie donc pour cela les biens communs et services essentiels, ainsi que les entreprises priv\u00e9es correspondantes. Ce recensement est pilot\u00e9 par le Conseil \u00e0 la planification \u00e9cologique et associe les diff\u00e9rents minist\u00e8res concern\u00e9s.\u00a0\n\n\nLa liste des biens communs et services essentiels est soumise \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum, en faisant usage de l\u2019article 11 de la Constitution : les citoyennes et citoyens peuvent choisir les biens communs et services essentiels qu\u2019ils estiment n\u00e9cessaires de collectiviser.\n\n\nSur la base des r\u00e9sultats de ce r\u00e9f\u00e9rendum, le Conseil \u00e0 la planification \u00e9cologique pilote l\u2019\u00e9laboration d\u2019une loi de collectivisation, en associant l\u2019ensemble des minist\u00e8res concern\u00e9s.\u00a0\n\n\nCette loi pr\u00e9voit les modalit\u00e9s de protection et de gestion des biens communs et services essentiels que le peuple aura choisi de collectiviser : cr\u00e9ation de p\u00f4les publics, nationalisations d\u2019entreprises, appui sur des coop\u00e9ratives, modes de gestion d\u00e9mocratiques, r\u00f4le donn\u00e9 aux salari\u00e9\u00b7es\u2026\n\n\nEn particulier, la loi propose la cr\u00e9ation d\u2019un p\u00f4le public des transports et de la mobilit\u00e9, outil indispensable dans un secteur aussi strat\u00e9gique pour la bifurcation \u00e9cologique, qui s\u2019appuie sur l\u2019op\u00e9rateur public historique SNCF. Elle pr\u00e9voit la renationalisation des autoroutes et a\u00e9roports strat\u00e9giques.\n\n\nElle cr\u00e9e \u00e9galement un p\u00f4le public de l\u2019\u00e9nergie, atout indispensable au d\u00e9veloppement du 100\u00a0% renouvelables en 2050, constitu\u00e9 d\u2019EDF et d\u2019Engie renationalis\u00e9s et en lien avec les coop\u00e9ratives locales.\n\n\nDans l\u2019ensemble des secteurs (b\u00e2timents, transports, \u00e9nergie, agriculture, z\u00e9ro d\u00e9chet, etc.), le gouvernement mobilise le levier de la commande publique pour d\u00e9velopper les secteurs et les fili\u00e8res n\u00e9cessaires \u00e0 la mise en \u0153uvre de la bifurcation \u00e9cologique.\u00a0\n\n\nS\u2019adapter au changement climatique\n\n\nLe r\u00e9chauffement climatique est pour partie irr\u00e9versible : nous devons sans plus tarder nous adapter \u00e0 ses cons\u00e9quences. Nous engageons par cons\u00e9quent un plan global d\u2019adaptation de nos infrastructures et de notre environnement pour les adapter au changement climatique.\u00a0\n\n\nSur le volet environnemental, ce plan comporte un fonds d\u2019aide \u00e0 la relocalisation des constructions menac\u00e9es par les inondations et la mont\u00e9e des mers, des cr\u00e9dits pour l\u2019adaptation des zones de montagne ainsi qu\u2019un pan d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la for\u00eat visant notamment \u00e0 la diversification en essences et en \u00e2ges pour des for\u00eats r\u00e9silientes au changement climatique.\u00a0\n\n\nSur le volet infrastructures, en plus des r\u00e9novations \u00e9nerg\u00e9tiques, nous engageons des grands travaux de r\u00e9novation des canalisations, d\u2019enfouissement des lignes \u00e0 haute tension, et de diagnostic et consolidation des ouvrages d\u2019art.\n\n\nLe plan national d\u2019adaptation au changement climatique num\u00e9ro 2 (PNACC) est insuffisant. Nous le renfor\u00e7ons pour que les collectivit\u00e9s et entreprises puissent mener des diagnostics sur leurs besoins d\u2019adaptation puis impulser les actions n\u00e9cessaires.\u00a0\n\n\nEn coh\u00e9rence, les op\u00e9rateurs publics acteurs de la bifurcation \u00e9cologique et de l\u2019adaptation climatique (M\u00e9t\u00e9o-France, Office national des for\u00eats [ONF], Office fran\u00e7ais de la biodiversit\u00e9 [OFB], Centre d\u2019\u00e9tudes et d\u2019expertise sur les risques, l\u2019environnement, la mobilit\u00e9 et l\u2019am\u00e9nagement [Cerema], agences de l\u2019eau\u2026) verront leurs moyens augment\u00e9s, alors qu\u2019ils n\u2019ont cess\u00e9 d\u2019\u00eatre sacrifi\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\n\n\nCr\u00e9er de nouveaux outils publics au service de la bifurcation \u00e9cologique\n\n\nPour conduire efficacement la bifurcation \u00e9cologique, le gouvernement se dote de nouveaux outils publics.\u00a0\n\n\nUne Agence pour la relocalisation, rattach\u00e9e au Conseil de la planification \u00e9cologique, pilote l\u2019\u00e9laboration et la mise en \u0153uvre de plans de relocalisation pour chaque fili\u00e8re ou production identifi\u00e9e comme strat\u00e9gique pour la souverainet\u00e9 nationale et la bifurcation \u00e9cologique (\nvoir plan d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la relocalisation\n).\u00a0\n\n\nLa bifurcation \u00e9cologique n\u00e9cessite des qualifications de pointe \u00e0 tous les niveaux et dans tous les secteurs\u00a0: les offres de formation initiale et tout au long de la carri\u00e8re doivent donc \u00eatre repens\u00e9es en coh\u00e9rence avec les objectifs \u00e9cologiques du pays. Cela suppose de renforcer et de remettre sous ma\u00eetrise publique notre syst\u00e8me de formation, \u00e0 travers un service public de la formation et de l\u2019enseignement professionnels \n(voir plan d\u00e9di\u00e9 aux qualifications et savoirs utiles \u00e0 la bifurcation \u00e9cologique).\u00a0\n\n\nLa production de nouvelles techniques n\u00e9cessite une recherche finalis\u00e9e de qualit\u00e9 : les scientifiques travaillant sur ces domaines de recherche finalis\u00e9e doivent donc absolument \u00eatre ind\u00e9pendants pour garantir des travaux de qualit\u00e9 reconnus par l\u2019ensemble des citoyen\u00b7nes. Nous nous appuierons pour cela sur les instituts de recherche finalis\u00e9e impliqu\u00e9s dans la bifurcation \u00e9cologique, dont les moyens sont renforc\u00e9s (\nvoir plan d\u00e9di\u00e9 aux qualifications et savoirs utiles \u00e0 la bifurcation \u00e9cologique)\n.\n\n\nRepenser l\u2019organisation de l\u2019\u00c9tat au service de la bifurcation \u00e9cologique\n\n\nL\u2019organisation territoriale de la R\u00e9publique et de la prise de d\u00e9cision \u00e0 l\u2019\u00e9chelle locale est politique. Elle a des effets concrets sur la mani\u00e8re d\u2019accomplir la bifurcation \u00e9cologique et de r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019urgence sociale de fa\u00e7on d\u00e9mocratique.\u00a0\n\n\nL\u2019organisation de l\u2019\u00c9tat doit donc \u00eatre repens\u00e9e d\u2019apr\u00e8s des objectifs \u00e9cologiques et d\u00e9mocratiques, en s\u2019appuyant sur un \u00c9tat garant de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et de l\u2019\u00e9galit\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9chelle nationale, un d\u00e9partement orchestre de l\u2019\u00e9quilibre entre les territoires et du maillage de services publics (\nvoir plan d\u00e9di\u00e9 aux services publics locaux\n) et la commune comme lieu d\u2019expression d\u00e9mocratique des citoyennes et des citoyens.\n\n\nEnfin, la bifurcation \u00e9cologique ne pourra se faire dans l\u2019implication des travailleurs et des travailleuses : ce sont elles et eux qui disposent des savoir-faire et des connaissances qui permettront d\u2019orienter la transformation des outils de production.\u00a0\n\n\nPour cela, le gouvernement propose de r\u00e9tablir par la loi les comit\u00e9s d\u2019hygi\u00e8ne, de s\u00e9curit\u00e9 et des conditions de travail (CHSCT) et de leur confier le r\u00f4le essentiel d\u2019organisation et de mobilisation des travailleur\u00b7ses, en lien avec leurs repr\u00e9sentants syndicaux.\n\n\n\u00c9valuer le plan\u00a0\n\n\nLe Conseil \u00e0 la planification \u00e9cologique assure le suivi de sa mise en \u0153uvre de la loi de planification \u00e9cologique.\n\n\nPour cela, il se dote de nouveaux indicateurs de progr\u00e8s humain, bien au-del\u00e0 du seul suivi obsessionnel du produit int\u00e9rieur brut (PIB) qui passe totalement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des enjeux de bien-vivre (sant\u00e9, \u00e9ducation\u2026) et des cons\u00e9quences environnementales des activit\u00e9s marchandes.\n\n\nIl s\u2019appuie en particulier sur l\u2019Institut national de la statistique et des \u00e9tudes \u00e9conomiques (INSEE), qui est charg\u00e9 d\u2019\u00e9laborer des propositions d\u2019indicateurs. Ces propositions d\u2019indicateurs sont pr\u00e9sent\u00e9es et d\u00e9battues par les commissions th\u00e9matiques du Conseil \u00e0 la planification \u00e9cologique et font l\u2019objet d\u2019une proposition au Parlement lors de la premi\u00e8re loi de planification \u00e9cologique. Elles font ensuite l\u2019objet d\u2019un suivi par l\u2019INSEE.\n\n\nL\u2019INSEE est aussi missionn\u00e9 pour proposer une m\u00e9thode de comptabilit\u00e9 environnementale qui vise \u00e0 \u00e9valuer l\u2019impact et la soutenabilit\u00e9 \u00e9cologique de l\u2019ensemble des politiques publiques, en parall\u00e8le de la comptabilit\u00e9 uniquement budg\u00e9taire actuelle.\n\n\nSur la base de ces indicateurs, des remont\u00e9es des diff\u00e9rents services de l\u2019\u00c9tat concern\u00e9s, des p\u00f4les et op\u00e9rateurs publics et des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9\u00b7es d\u00e9partementaux\u00b7les, le Conseil \u00e0 la planification \u00e9cologique \u00e9tablit un rapport annuel de suivi des objectifs.\n\n\nCe rapport est soumis aux diff\u00e9rentes commissions th\u00e9matiques du Conseil \u00e0 la planification \u00e9cologique, qui peut en compl\u00e9ment r\u00e9aliser des auditions et demander des \u00e9l\u00e9ments compl\u00e9mentaires. Le rapport ainsi enrichi est pr\u00e9sent\u00e9 au Parlement.\n\n\nCe que \u00e7a co\u00fbte, ce que \u00e7a rapporte\n\n\nCe que \u00e7a co\u00fbte\n\n\nLa planification \u00e9cologique suppose de rompre avec l\u2019appauvrissement organis\u00e9 de l\u2019\u00c9tat et de lui donner \u00e0 nouveau les moyens de jouer son r\u00f4le de strat\u00e9gie et de pilotage.\u00a0\n\n\nLe Conseil \u00e0 la planification \u00e9cologique sera d\u00e9cisif dans la mise en \u0153uvre de la planification \u00e9cologique : il est dot\u00e9 de 200 emplois au niveau central et d\u2019un r\u00e9seau de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9\u00b7es d\u00e9partementaux\u00b7les, qui assurent le pilotage, le suivi, la remont\u00e9e d\u2019information et l\u2019organisation des travaux des commissions th\u00e9matiques. Les moyens de la Commission nationale du d\u00e9bat public (CNDP) sont aussi renforc\u00e9s. Ces deux postes repr\u00e9sentent une d\u00e9pense de 60 millions d\u2019euros annuels.\n\n\nLa mise en \u0153uvre du plan est appuy\u00e9e sur un plan massif d\u2019investissements dans la bifurcation \u00e9cologique, dont le contenu est d\u00e9clin\u00e9 par les lois de planification \u00e9cologique.\n\n\n\n\nCe que \u00e7a rapporte\n\n\nLes mesures pr\u00e9sent\u00e9es dans ce plan des moyens \u00e0 l\u2019\u00c9tat par trois m\u00e9canismes compl\u00e9mentaires.\n\n\nLe levier fiscal est le premier de ces m\u00e9canismes. La r\u00e8gle verte suppose de mettre fin aux niches fiscales qui encouragent le recours aux \u00e9nergies fossiles et aux garanties publiques \u00e0 l\u2019export en faveur de ces \u00e9nergies : cela repr\u00e9sente au moins \n6,5 milliards d\u2019euros\n de recettes par an. En compl\u00e9ment de notre politique de relocalisation de la production, la mise en place d\u2019une taxe kilom\u00e9trique et de droits de douane sur des crit\u00e8res \u00e9cologiques rapportera pr\u00e8s de \n5 milliards d\u2019euros\n par an.\u00a0\u00a0\n\n\nDeuxi\u00e8me poste : \nles investissements massifs dans la bifurcation \u00e9cologique cr\u00e9eront des centaines de milliers d\u2019emplois durables\n, stimulant ainsi la consommation des m\u00e9nages et g\u00e9n\u00e9rant ainsi \u00e9conomies sur le ch\u00f4mage, cotisations sociales suppl\u00e9mentaires et recettes fiscales (notamment de TVA) nouvelles pour l\u2019\u00c9tat.\n\n\nLa planification \u00e9cologique permet enfin d\u2019\n\u00e9conomiser les co\u00fbts immenses\n caus\u00e9s par la d\u00e9gradation de notre environnement et du r\u00e9chauffement climatique. Le CEREMA estime ainsi que l\u2019\ninaction en mati\u00e8re de pollution de l\u2019air repr\u00e9sente 52,7 milliards d\u2019euros par an\n.\n\n\nDe m\u00eame, les \nco\u00fbts engendr\u00e9s par la d\u00e9gradation de l\u2019environnement \n(diminution des rendements agricoles, recul de la biodiversit\u00e9, d\u00e9gradation des b\u00e2timents, etc.) \ns\u2019\u00e9l\u00e8vent \u00e0 4,3 milliards d\u2019euros\n par an selon le S\u00e9nat. Si rien n\u2019est fait, \nces co\u00fbts vont cro\u00eetre jusqu\u2019\u00e0 devenir insoutenables : il y a urgence \u00e0 agir.\n\n"}, {"id": 1022, "markdown": "", "entity": "externalpage", "title": "Comment nous allons mettre fin aux f\u00e9minicides", "doctype": "Plan", "url": "https://melenchon2022.fr/plans/feminicides/", "image": "plan_feminicides.png", "content": "\n\nIntroduction de Jean-Luc M\u00e9lenchon\n\n\nLe quinquennat qui s\u2019ach\u00e8ve aurait d\u00fb \u00eatre celui de l\u2019\u00e9galit\u00e9 femmes-hommes. \nEmmanuel Macron l\u2019avait d\u00e9clar\u00e9 \u00ab grande cause nationale \u00bb en novembre 2017. Il n\u2019en a rien \u00e9t\u00e9. L\u2019inaction du gouvernement a \u00e9t\u00e9 coupable. Au total, pr\u00e8s de 500 femmes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par leur conjoint ou ex-conjoint entre 2017 et 2021. C\u2019est-\u00e0-dire une tous les trois jours. Les femmes ont d\u00fb compter sur elles-m\u00eames. Une fois de plus, leur auto-organisation aura permis de franchir des \u00e9tapes d\u00e9cisives. Ainsi, ce quinquennat aura \u00e9t\u00e9 celui de la lib\u00e9ration de la parole, autour du mouvement #MeToo et de ses r\u00e9pliques dans diff\u00e9rents secteurs. L\u2019humanit\u00e9 enti\u00e8re en b\u00e9n\u00e9ficie.\n\n\nCe combat s\u2019inscrit dans le temps long de notre histoire politique. En effet, le f\u00e9minisme est au c\u0153ur de notre humanisme radical. \nIl r\u00e9fute absolument le d\u00e9terminisme des in\u00e9galit\u00e9s de naissance entre les femmes et les hommes. Il consid\u00e8re les r\u00f4les dans lesquels les femmes sont cantonn\u00e9es comme le r\u00e9sultat d\u2019une construction de la soci\u00e9t\u00e9, de l\u2019\u00e9ducation qui leur est donn\u00e9e et de celle qui est inculqu\u00e9e aux gar\u00e7ons. Oui, il ne peut y avoir d\u2019humanisme sans f\u00e9minisme. En remettant en cause la domination des hommes sur les femmes, il lui donne sa radicalit\u00e9 \u00e9galitaire. En agissant contre les cha\u00eenes du d\u00e9terminisme, il pose le fondement d\u2019un primat absolu de la libert\u00e9 sur la condition humaine.\u00a0\n\n\nL\u2019insoumission est intimement li\u00e9e au f\u00e9minisme. \nLe combat pour la libert\u00e9 et l\u2019\u00e9galit\u00e9 ne se con\u00e7oit pas sans commencer par la cause des femmes. La lutte contre les f\u00e9minicides, et plus g\u00e9n\u00e9ralement toutes les violences sexuelles et sexistes, s\u2019inscrit dans une lutte plus ample pour sortir du patriarcat, de sa culture et de ses dominations. Car l\u2019exposition au grand jour des f\u00e9minicides, des viols et du harc\u00e8lement quotidien des femmes doit nous interroger et nous ouvrir les yeux sur le monde de violence qu\u2019il charrie. Pourquoi tous ces hommes se sentent-ils un pouvoir absolu sur leur compagne et ex-compagne au point de leur \u00f4ter la vie ? Comment, apr\u00e8s avoir fait ce terrible constat, pourrions-nous ne rien changer dans l\u2019\u00e9ducation de nos petits gar\u00e7ons ?\u00a0\n\n\nLe d\u00e9compte des f\u00e9minicides, tenu \u00e0 jour par les associations elles-m\u00eames, n\u2019a produit aucun changement de cap du gouvernement. \nLes associations f\u00e9ministes avaient pourtant mis au point un plan pour lutter contre les violences sexistes et sexuelles. Pour \u00e9radiquer les f\u00e9minicides, il faut bien s\u00fbr se donner les moyens pour mettre \u00e0 l\u2019abri et r\u00e9primer. Mais il faut aussi s\u2019attaquer aux st\u00e9r\u00e9otypes de genre qui maintiennent les femmes victimes dans le silence et la peur. Il s\u2019agit donc aussi de formation et m\u00eame d\u2019\u00e9ducation dans la police et la justice pour \u00e9viter la double peine. C\u2019est-\u00e0-dire celle d\u2019\u00eatre victime une premi\u00e8re fois. Puis de l\u2019\u00eatre une seconde fois en \u00e9tant ni crue, ni entendue. Un tiers des victimes seulement osent porter plainte. 80\u00a0% de ces plaintes sont class\u00e9es sans suite.\u00a0\n\n\nIl faut agir. Le temps presse. Les associations ont chiffr\u00e9 ce plan \u00e0 un milliard d\u2019euros. Mais il n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 mis en \u0153uvre. Nous le ferons.\n\n\n\n\nF\u00e9minicide : de quoi parle-t-on pr\u00e9cis\u00e9ment ?\n\n\nL\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS) d\u00e9finit les f\u00e9minicides comme des meurtres \u00ab commis par des partenaires ou des ex-partenaires, et qui sous-entendent des violences continuelles \u00e0 la maison, des menaces ou des actes d\u2019intimidation, des violences sexuelles ou des situations o\u00f9 les femmes ont moins de pouvoir ou moins de ressources que leur partenaire \u00bb. Elle d\u00e9finit quatre types de f\u00e9minicides : le f\u00e9minicide intime, les crimes commis au nom de l\u2019honneur, les f\u00e9minicides li\u00e9s \u00e0 la dot et les f\u00e9minicides non-intimes.\n\n\nL\u2019usage du terme, n\u00e9 dans les ann\u00e9es 1970 pour souligner le caract\u00e8re syst\u00e9mique des meurtres des femmes et son lien avec la domination masculine, s\u2019est peu \u00e0 peu g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 \u00e0 la suite de la tuerie des femmes de l\u2019\u00e9cole polytechnique de Montr\u00e9al en 1989, f\u00e9minicide de masse commis par une tueur voulant \u00ab combattre le f\u00e9minisme \u00bb.\n\n\n\n\nUn quinquennat d\u2019inaction et de communication ind\u00e9cente\n\n\n1 femme d\u00e9c\u00e8de tous les 3 jours, tu\u00e9e par son partenaire ou ex-partenaire.\n113 femmes ont \u00e9t\u00e9 victimes de f\u00e9minicides en 2021, 102 en 2020, 146 en 2019. Ce nombre n\u2019a pas diminu\u00e9 depuis 2006, oscillant entre 100 et 150.\n213 000 femmes de 18 \u00e0 75 ans d\u00e9clarent chaque ann\u00e9e \u00eatre victimes de violences conjugales physiques et/ou sexuelles.\n88\u00a0% des victimes de violences commises par le partenaire sont des femmes.\u00a0\n83\u00a0% des victimes de meurtre, ou de tentatives de meurtre, par un partenaire ou un ex-partenaire sont des femmes.\n\n\nLe r\u00e9cit de chacune de ces vies bris\u00e9es fait appara\u00eetre chaque fois les \u00e9l\u00e9ments d\u2019un tableau global : celui d\u2019une domination masculine qui irrigue toujours bien trop l\u2019action de la police et de la justice. Celui du manque de moyens d\u00e9sesp\u00e9rant pour les associations qui tentent au quotidien de combattre le ph\u00e9nom\u00e8ne. Celui d\u2019agent\u00b7es du service public d\u00e9sempar\u00e9\u00b7es, mal form\u00e9\u00b7es, mal accompagn\u00e9\u00b7es, dont les moyens sont insuffisants pour faire face.\u00a0\n\n\n\n\nDans chacun de ces r\u00e9cits, le parcours des victimes retrace souvent, \u00e9tape par \u00e9tape, les m\u00eames dysfonctionnements et manquements.\u00a0\n\n\nL\u2019histoire de femmes victimes de violences psychologiques, physiques ou sexuelles qui n\u2019ont pas su vers qui se tourner, faute d\u2019information, de lieu d\u2019\u00e9coute et d\u2019information \u00e0 proximit\u00e9. De femmes qui n\u2019ont pas pu \u00eatre prises en charge, accompagn\u00e9es et orient\u00e9es \u00e0 temps lorsqu\u2019elles ont os\u00e9 se pr\u00e9senter \u00e0 la police, la gendarmerie, aux urgences ou \u00e0 un\u00b7e professionnel\u00b7le de sant\u00e9. De femmes qui n\u2019ont pas pu trouver \u00e0 temps une place d\u2019h\u00e9bergement dans des centres d\u00e9di\u00e9s, ni n\u2019ont pu \u00eatre suffisamment accompagn\u00e9es. De femmes qui n\u2019ont pas pu b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une protection efficace face \u00e0 un partenaire ou ex-partenaire pourtant connu comme violent. De femmes qui n\u2019ont pas pu saisir la justice, d\u2019autres qui en ont eu le courage mais ont d\u00fb se confronter \u00e0 des d\u00e9cisions parfois inadapt\u00e9es et souvent trop tardives. De femmes traumatis\u00e9es, enfin, qui n\u2019ont pas trouv\u00e9 l\u2019aide p\u00e9renne indispensable pour sortir durablement de la spirale des violences.\n\n\nCes histoires sont celles de violences masculines massives, et pourtant \u00e9vitables. L\u2019inaction publique constitue ainsi chaque jour une non-assistance \u00e0 des femmes en danger.\u00a0\n\n\nAinsi, avant le terrible record de 2019 \u2013 +21\u00a0% de f\u00e9minicides par rapport \u00e0 l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente \u2013, la hausse des plaintes de 30\u00a0% fin 2018 aurait d\u00fb constituer un signal d\u2019alerte. Car la majorit\u00e9 des victimes avaient fait \u00e9tat de leur situation, souvent aupr\u00e8s de la police. Certaines avaient port\u00e9 plainte. Beaucoup des meurtriers \u00e9taient connus.\n\n\nQuand, lors du premier confinement, le signal d\u2019alarme des associations a \u00e9t\u00e9 pour une fois entendu, la mobilisation a port\u00e9 ses fruits. Les mesures prises d\u2019urgence pour organiser des dispositifs d\u2019information, de signalement, de prise en charge des auteurs, les consignes claires donn\u00e9es \u00e0 la police et \u00e0 la justice ont permis que la France soit un des rares pays \u00e0 conna\u00eetre une baisse des f\u00e9minicides dans cette p\u00e9riode.\u00a0\n\n\nComme le souligne la D\u00e9l\u00e9gation aux droits des femmes du S\u00e9nat, ces r\u00e9sultats illustrent \u00ab\u00a0\nce que peut apporter la volont\u00e9 politique quand celle-ci se met au service d\u2019une politique publique\n\u00a0\u00bb.\u00a0\n\n\nIl est possible d\u2019en finir avec les f\u00e9minicides. \u00c0 condition d\u2019\u00e9couter enfin s\u00e9rieusement les solutions que les associations sp\u00e9cialis\u00e9es proposent. Ces solutions ont une nouvelle fois prouv\u00e9, durant cette p\u00e9riode, qu\u2019elles \u00e9taient efficaces. \u00c0 condition surtout d\u2019une volont\u00e9 politique.\n\n\nPourtant, le 25 novembre 2017, \u00e0 l\u2019occasion de la journ\u00e9e internationale de violences faites aux femmes, Emmanuel Macron et Marl\u00e8ne Schiappa pr\u00e9sentaient avec emphase la \u00ab\u00a0grande cause du quinquennat pour l\u2019\u00e9galit\u00e9 femmes-hommes\u00a0\u00bb. Macron soulignait : \u00ab\u00a0le premier pilier de cette cause, c\u2019est bien la lutte pour l\u2019\u00e9limination compl\u00e8te des violences faites aux femmes\u00a0\u00bb.\n\n\nUne grande cause nationale bien th\u00e9orique, puisqu\u2019il aura fallu attendre la mobilisation d\u00e9termin\u00e9e des associations et des familles de victimes face \u00e0 la terrible hausse des f\u00e9minicides pour que le gouvernement acc\u00e8de \u00e0 leur revendication d\u2019un Grenelle des violences conjugales.\n\n\nDu Grenelle, malheureusement, il ne reste pas grand-chose. Le discours d\u2019ouverture du Premier ministre avait d\u00e9j\u00e0 largement douch\u00e9 les espoirs en indiquant que la lutte contre les f\u00e9minicides n\u2019\u00e9tait, pour le gouvernement, \u00ab\u00a0pas une question budg\u00e9taire\u00a0\u00bb.\u00a0\n\n\nSans gu\u00e8re de surprise donc, les r\u00e9sultats furent bien maigres. Les mesures l\u00e9gislatives obtenues gr\u00e2ce \u00e0 la mobilisation des associations, comme la possibilit\u00e9 de lever le secret m\u00e9dical en cas de danger ou la reconnaissance du suicide forc\u00e9, n\u2019ont malheureusement pas compens\u00e9 l\u2019absence de moyens suppl\u00e9mentaires d\u00e9di\u00e9s \u00e0 cette question.\u00a0\n\n\nAucun cr\u00e9dit suppl\u00e9mentaire n\u2019aura \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9 \u00e0 la formation, pourtant d\u00e9cisive \u00e0 toute politique s\u00e9rieuse de long terme sur ce sujet. Sur les 2\u00a0000 places estim\u00e9es n\u00e9cessaires par les associations, 1\u00a0000 seulement ont \u00e9t\u00e9 promises, et seulement 250 cr\u00e9\u00e9es. Les 750 restantes n\u2019auront en r\u00e9alit\u00e9 consist\u00e9 qu\u2019en des \u00ab allocations logements temporaires\u00a0\u00bb dont toutes les associations ont dit par avance qu\u2019elles \u00e9taient inadapt\u00e9es \u00e0 la situation des femmes victimes de violence. Quant aux violences sexistes et sexuelles au travail, il n\u2019en sera m\u00eame pas question : les syndicats n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s au Grenelle.\n\n\nAinsi, comme de nombreuses entreprises men\u00e9es par Emmanuel Macron et son gouvernement, ces coups de communication n\u2019ont suscit\u00e9 en r\u00e9alit\u00e9 que des d\u00e9ceptions. Un f\u00e9minisme de fa\u00e7ade, fait d\u2019effets d\u2019annonce, qui n\u2019aura en rien diminu\u00e9 les violences, r\u00e9solu le probl\u00e8me de la saturation des h\u00e9bergements, ni am\u00e9lior\u00e9 la prise en charge par nos services publics.\n\n\nEn mars 2021, parmi les 3\u00a0496 t\u00e9moignages r\u00e9colt\u00e9s par #NousToutes \u00e0 l\u2019occasion de son enqu\u00eate #PrendsMaPlainte, 66\u00a0% des r\u00e9pondantes faisaient \u00e9tat d\u2019une mauvaise prise en charge par les forces de l\u2019ordre lorsqu\u2019elles ont voulu porter plainte pour des faits de violences sexuelles. Un probl\u00e8me structurel, donc, qui trouve sa cause dans un d\u00e9faut de formation \u2013 quelques heures \u00e0 peine sont consacr\u00e9es \u00e0 ce sujet \u2013 combin\u00e9 \u00e0 un manque de moyens.\u00a0\n\n\nSur les 102 femmes tu\u00e9es par leur conjoint ou ex-conjoint en 2020, pr\u00e8s d\u2019une sur cinq avait d\u00e9j\u00e0 port\u00e9 plainte contre lui pour des violences, et 35\u00a0% des f\u00e9minicides sont survenus alors que les victimes avaient d\u00e9j\u00e0 subi des violences, qu\u2019elles soient physiques, psychologiques et/ou sexuelles.\n\n\nCette d\u00e9faillance du premier maillon de la cha\u00eene p\u00e9nale a des cons\u00e9quences sur l\u2019ensemble de la proc\u00e9dure judiciaire. La mission d\u2019inspection conduite apr\u00e8s le meurtre de Chahinez Boutaa, tu\u00e9e le 4 mai 2021, a point\u00e9 une suite de d\u00e9faillances, notamment le manque de coordination entre les services de police et les services judiciaires, avec, en toile de fond, l\u2019absence de moyens humains.\n\n\nLa p\u00e9nurie de magistrat\u00b7es, greffier\u00b7es, intervenant\u00b7es sociaux\u00b7les, r\u00e9f\u00e9rent\u00b7es form\u00e9\u00b7es dans les services de police et de gendarmerie, personnels des services p\u00e9nitentiaires d\u2019insertion et de probation et de travailleur\u00b7ses sociaux\u00b7les est ainsi dramatique. Elle rend difficile, voire impossible, d\u2019assurer correctement la coordination, la fluidit\u00e9 de la transmission de l\u2019information, le suivi des auteurs et la protection des femmes.\u00a0\n\n\n\n\nLa priorit\u00e9 est donc au renforcement des services publics, de leurs moyens, et \u00e0 la formation. De ce constat maintes fois \u00e9nonc\u00e9, Emmanuel Macron et son gouvernement n\u2019ont pas tenu compte. Le budget consacr\u00e9 \u00e0 la lutte contre les violences faites aux femmes est rest\u00e9 bien largement en-de\u00e7\u00e0 du milliard r\u00e9clam\u00e9 par les associations.\n\u00a0\n\n\nComble du cynisme, le gouvernement a m\u00eame tent\u00e9 de faire croire le contraire en annon\u00e7ant un budget de\u00a01,116 milliard pour 2020 \u00e0 l\u2019issue du Grenelle. Un \u00e9norme mensonge, mis \u00e0 jour par un rapport du S\u00e9nat\u00a0: sur ces 1,116 milliards, 140 millions (12,5\u00a0%\u00a0!) \u00e0 peine \u00e9taient r\u00e9ellement consacr\u00e9s \u00e0 des mesures concr\u00e8tes, le reste ne consistant qu\u2019\u00e0 des artifices comptables, comme la comptabilisation de la part des salaires des enseignant\u00b7es correspondant aux heures d\u2019\u00e9ducation \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9. De m\u00eame pour les 360 millions d\u2019euros annonc\u00e9s par le gouvernement pour financer le Grenelle en 2020\u00a0: la majeure partie de ce montant constituait des cr\u00e9dits d\u00e9j\u00e0 existants en 2019.\n\n\nDe la mobilisation massive du premier confinement, il n\u2019est malheureusement rien rest\u00e9 ou presque, alors que les associations alertaient pourtant sur la n\u00e9cessit\u00e9 de la continuit\u00e9, \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 tant de femmes cherchaient urgemment \u00e0 sortir de situations de violence. L\u2019\u00e9galit\u00e9 et la lutte contre les violences ont \u00e9t\u00e9 totalement oubli\u00e9es dans les politiques de relance. Les associations n\u2019ont obtenu aucun moyen suppl\u00e9mentaire. Les aides aux entreprises n\u2019ont \u00e9t\u00e9 nullement conditionn\u00e9es \u00e0 la mise en place de dispositifs de lutte contre les violences et le harc\u00e8lement au travail..\n\n\nLes associations ont \u00e9t\u00e9 une nouvelle fois abandonn\u00e9es, condamn\u00e9es \u00e0 g\u00e9rer avec leurs maigres moyens les insuffisances de l\u2019action publique et ses cons\u00e9quences.\u00a0\n\n\nPire, elles ont \u00e9t\u00e9 m\u00e9pris\u00e9es\u00a0: ainsi, le gouvernement a essay\u00e9 d\u2019ouvrir \u00e0 la concurrence le 3919, num\u00e9ro d\u2019\u00e9coute d\u00e9di\u00e9 aux appels des femmes victimes de violences conjugales, g\u00e9r\u00e9 depuis 1992 par la F\u00e9d\u00e9ration nationale solidarit\u00e9 femmes (FNSF). Il aura fallu un nouveau toll\u00e9 pour que la Ministre d\u00e9cide d\u2019\u00ab\u00a0interrompre\u00a0\u00bb la proc\u00e9dure de march\u00e9 public, d\u00e9but 2021.\n\n\n\u00c0 l\u2019issue du quinquennat Macron, le budget consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019h\u00e9bergement des femmes victimes de violence est pr\u00e8s de cinq fois inf\u00e9rieur aux besoins estim\u00e9s par les associations. Celui d\u00e9di\u00e9 aux dispositifs d\u2019accueil, d\u2019orientation et d\u2019accompagnement, comme les accueils de jour ou les lieux d\u2019\u00e9coute, d\u2019accueil et d\u2019orientation est, lui, pr\u00e8s de cent fois inf\u00e9rieur aux besoins. Quant \u00e0 celui de la prise en charge de psycho-traumatologie, il est toujours quasi inexistant.\n\n\nMacron a baiss\u00e9 les bras avant m\u00eame d\u2019avoir combattu. Par id\u00e9ologie, il s\u2019est rendu incapable de comprendre et donc d\u2019agir contre la plus terrible des cons\u00e9quences de la domination masculine que sont les f\u00e9minicides.\n\n\nNotre strat\u00e9gie\n\n\nReconna\u00eetre les f\u00e9minicides comme produits d\u2019un syst\u00e8me, c\u2019est aussi \u2013 et avant tout \u2013 reconna\u00eetre qu\u2019il peut y \u00eatre mis fin. \u00c0 condition de s\u2019attaquer au syst\u00e8me m\u00eame, \u00e0 ses racines profondes et \u00e0 ses effets diffus dans tous les corps de notre soci\u00e9t\u00e9.\n\n\nPuisque l\u2019on peut y mettre fin, ne pas s\u2019y atteler sans rel\u00e2che est, pour l\u2019action gouvernementale, une immense faute. Apr\u00e8s la domination masculine, l\u2019inaction publique est la principale responsable du fait que des femmes continuent aujourd\u2019hui de mourir en raison de leur genre.\u00a0\n\n\nNous ne nous r\u00e9signerons pas. Le combat est encore long mais notre d\u00e9termination est totale. Avec un gouvernement volontariste accompagn\u00e9 d\u2019une majorit\u00e9 d\u2019Union populaire, nous engagerons de mani\u00e8re r\u00e9solue les moyens n\u00e9cessaires pour en finir avec les f\u00e9minicides.\u00a0\n\n\nParmi l\u2019arsenal de mesures, certaines sont imm\u00e9diatement applicables : elles seront mises en \u0153uvre d\u00e8s notre arriv\u00e9e au pouvoir. Nous enverrons un signal fort : en France, toutes les femmes sont enfin prot\u00e9g\u00e9es.\n\n\nNous mettrons en place un plan d\u2019action qui reposera sur trois axes prioritaires :\n\n\nl\u2019accompagnement de toutes les victimes pour leur permettre de r\u00e9v\u00e9ler les faits et d\u2019acc\u00e9der \u00e0 leurs droits,\u00a0\nla mise en s\u00e9curit\u00e9, d\u2019urgence puis durable,\nl\u2019accompagnement dans la phase judiciaire et jusqu\u2019\u00e0 une sortie effective et durable des violences.\n\n\nOrchestre de cette strat\u00e9gie, un Haut-commissariat \u00e0 la lutte contre les violences sexistes et sexuelles sera charg\u00e9 de coordonner, avec les associations et l\u2019ensemble des acteurs publics, l\u2019\u00e9laboration de ce plan d\u2019action. Sa mission sera d\u2019impulser un plan d\u2019action et d\u2019en suivre la mise en \u0153uvre, ce dont il devra rendre compte aupr\u00e8s des associations et publiquement, en toute transparence.\u00a0\n\n\nLa lutte contre les f\u00e9minicides sera port\u00e9e par le gouvernement de l\u2019Union populaire tout entier\u00a0: engagement prioritaire, il cessera d\u2019\u00eatre la cause de quelques unes pour devenir une cause commune, de la police \u00e0 la justice, du travail social au logement.\n\n\nUn gouvernement qui en a la ferme volont\u00e9 politique et est r\u00e9solu \u00e0 faire r\u00e9ellement primer la solidarit\u00e9 humaine sur les logiques comptables peut en finir avec les f\u00e9minicides. Nous le ferons. Ce plan d\u00e9taille notre m\u00e9thode pour y parvenir.\u00a0\n\n\nComment nous allons en finir avec les f\u00e9minicides\n\n\nProt\u00e9ger tout de suite\u00a0\n\n\nD\u00e8s son entr\u00e9e en fonction, le nouveau gouvernement prend des mesures d\u2019urgence. La priorit\u00e9 absolue : am\u00e9liorer imm\u00e9diatement la protection des femmes. Les mesures d\u2019urgence posent le fondement des r\u00e9formes structurelles men\u00e9es par la suite.\u00a0\n\n\n\u00c9loigner rapidement les conjoints violents\n\n\nAinsi, d\u00e8s leur prise de fonction, les minist\u00e8res de l\u2019Int\u00e9rieur, de la Justice, et le Haut-commissariat charg\u00e9 de la lutte contre les violences sexistes et sexuelles \u00e9mettent les circulaires n\u00e9cessaires pour renforcer les mesures de protection des femmes victimes de violences conjugales. Elles rendront plus efficaces, dans l\u2019attente d\u2019\u00e9ventuelles mesures p\u00e9nales, l\u2019information et le recours \u00e0 l\u2019ordonnance de protection prononc\u00e9e par le juge aux affaires familiales, encore trop m\u00e9connue.\u00a0\n\n\n\n\nL\u2019ordonnance de protection\n\n\nL\u2019ordonnance de protection permet au juge aux affaires familiales d\u2019assurer dans l\u2019urgence la protection de victimes de violences conjugales ou intrafamiliales.\n\n\nToute personne victime de violences exerc\u00e9es au sein d\u2019un couple, actuel ou ancien, peut demander une telle ordonnance au juge aux affaires familiales, que les violences soient physiques, psychologiques, \u00e9conomiques, sexuelles et portent sur la femme et/ou les enfants.\n\n\nL\u2019ordonnance peut \u00eatre d\u00e9livr\u00e9e, sans d\u00e9p\u00f4t de plainte pr\u00e9alable, dans un d\u00e9lai maximal de 6 jours. Elle peut pr\u00e9voir l\u2019interdiction d\u2019entrer en contact, de se rendre dans certains lieux, de d\u00e9tenir une arme ou de se rapprocher de la victime \u00e0 une certaine distance, avec un bracelet anti-rapprochement, ainsi que, le cas \u00e9ch\u00e9ant, les modalit\u00e9s d\u2019exercice de l\u2019autorit\u00e9 parentale.\n\n\nLe logement commun est, par principe, attribu\u00e9 \u00e0 la \nvictime\n m\u00eame si elle a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d\u2019un h\u00e9bergement d\u2019urgence. L\u2019\nordonnance\n permet \u00e9galement l\u2019attribution prioritaire d\u2019un logement social.\n\n\nSource : \nMinist\u00e8re de la Justice\n\n\n\n\nIl est ainsi donn\u00e9 pour instruction aux services de police et de gendarmerie ainsi qu\u2019aux parquets d\u2019assurer syst\u00e9matiquement la communication de ses droits \u00e0 toute victime d\u00e9clarant des violences conjugales. L\u2019instruction est \u00e9galement donn\u00e9e aux parquets de demander \u00e0 la victime si elle souhaite que le parquet se charge de la sollicitation de d\u00e9livrance de l\u2019ordonnance de protection ainsi que de la notification du conjoint. Cela contribue en outre \u00e0 un moindre cloisonnement entre le parquet et le juge civil. Il est \u00e9galement demand\u00e9 aux juridictions de r\u00e9duire autant que possible le d\u00e9lai maximum de six jours dans lequel se tient l\u2019audience afin d\u2019assurer la concr\u00e9tisation la plus rapide de ces mesures d\u2019urgence.\n\n\nJuguler le fl\u00e9au des armes \u00e0 feu\u00a0\n\n\nEn 2021, un tiers des f\u00e9minicides \u00e9tait commis par arme \u00e0 feu. Un ph\u00e9nom\u00e8ne amplifi\u00e9 par la prolif\u00e9ration des armes en France : environ 20 millions d\u2019armes seraient en circulation selon l\u2019Institut de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement de Gen\u00e8ve, soit une arme pour trois personnes.\n\n\nConsigne est donn\u00e9e aux services de police et parquets, d\u2019appliquer non seulement la saisie des armes d\u00e9tenues par les conjoints violents lorsqu\u2019ils en constatent la possession, mais \u00e9galement de d\u00e9terminer d\u00e8s le premier signalement si l\u2019auteur est en possession ou non d\u2019armes. La suspension du permis de port d\u2019armes et la confiscation des armes seront rendues syst\u00e9matiques en cas de d\u00e9p\u00f4t de plainte pour violences sur conjoint ou ex-conjoint : elles seront rendues d\u00e9finitives apr\u00e8s toute condamnation.\n\n\nSanctuariser et am\u00e9liorer le 3919\n\n\nApr\u00e8s avoir voulu privatiser le num\u00e9ro d\u2019\u00e9coute 3919, le gouvernement a fini par reculer devant la protestation g\u00e9n\u00e9rale et laiss\u00e9 \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration nationale Solidarit\u00e9 femmes sa gestion. Plut\u00f4t que de pr\u00e9cariser les gestionnaires du 3919, le gouvernement de l\u2019Union populaire double les moyens d\u00e9di\u00e9s pour que les r\u00e9pondantes et les r\u00e9pondants au t\u00e9l\u00e9phone soient plus nombreux, \u00e9viter tout cr\u00e9neau horaire sans r\u00e9ponse et am\u00e9liorer ainsi la prise en charge des victimes.\u00a0\n\n\nGarantir les moyens aux associations\n\n\nLe gouvernement de l\u2019Union populaire augmente, d\u00e8s l\u2019\u00e9t\u00e9 2022, les moyens d\u00e9di\u00e9s aux associations de lutte contre les violences faites aux femmes. Il se fonde pour cela sur les besoins estim\u00e9s par les associations\u00a0: le crit\u00e8re comptable ne saurait s\u2019imposer face \u00e0 une telle cause.\u00a0\n\n\nImm\u00e9diatement, par exemple, le financement des centres d\u00e9di\u00e9s et sp\u00e9cialis\u00e9s est ainsi augment\u00e9 pour permettre aux associations d\u2019assurer un accompagnement suffisant des femmes h\u00e9berg\u00e9es.\u00a0\n\n\nLes associations sont assur\u00e9es de la p\u00e9rennit\u00e9 de ces financements\u00a0: c\u2019est une condition essentielle de l\u2019efficacit\u00e9 de leur action, qui s\u2019inscrit dans le long terme. Elles cessent ainsi de devoir d\u00e9pendre de collectes de dons priv\u00e9s pour leurs missions quotidiennes : par exemple, la Fondation des femmes a d\u00fb compter sur la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 publique pour mettre en \u0153uvre le dispositif #ToutesSolidaires, qui est parvenu \u00e0 mettre \u00e0 l\u2019abri 750 femmes pendant le confinement. Cela doit relever de la solidarit\u00e9 nationale.\n\n\nMener une campagne nationale d\u2019information\n\n\nSi les dispositifs de soutien et d\u2019accompagnement sont insuffisants, ils sont aussi trop souvent mal connus des victimes, des professionnel\u00b7les et de toutes celles et ceux qui pourraient, avec l\u2019information n\u00e9cessaire, agir comme un premier niveau d\u2019accompagnement.\n\n\nNotre gouvernement lance, d\u00e8s l\u2019ann\u00e9e 2022, une grande campagne d\u2019information et de communication, \u00e9labor\u00e9e en partenariat avec les associations sp\u00e9cialis\u00e9es.\n\n\nElle prend la forme notamment de spots publicitaires diffus\u00e9s sur l\u2019ensemble des cha\u00eenes t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es et des radios, ainsi que d\u2019un kit national de pr\u00e9vention contenant toutes les informations utiles, qui est mis \u00e0 disposition de l\u2019ensemble des services publics, collectivit\u00e9s locales et organismes accueillant du public.\n\n\n\n\nLa campagne se d\u00e9cline \u00e9galement notamment dans les transports en commun. En effet, le num\u00e9ro d\u2019urgence (3117) dans les transports est trop m\u00e9connu et trop insuffisamment mis en avant. En partenariat avec les autorit\u00e9s organisatrices de la mobilit\u00e9, un plan de formation des agent\u00b7es est mis en place pour qu\u2019ils et elles puissent r\u00e9agir le mieux possible face aux situations d\u2019urgence.\u00a0\n\n\nRenforcer les dispositifs techniques de protection\n\n\nBien que l\u2019effet protecteur des t\u00e9l\u00e9phones grave danger (TGD) ne doive pas \u00eatre surestim\u00e9 et que son usage ne soit pas adapt\u00e9 \u00e0 toutes les situations, le dispositif a permis d\u2019\u00e9viter de nombreux drames. Pour le moment, les objectifs de mise en circulation de TGD ne sont pas atteints et leur acc\u00e8s est tr\u00e8s disparate selon les r\u00e9gions. Nous augmentons le budget du dispositif afin d\u2019en mettre en service 1\u00a0500 suppl\u00e9mentaires et permettre \u00e0 toutes les femmes qui en ont besoin d\u2019y acc\u00e9der. Les plateformes d\u2019\u00e9coute sont actuellement g\u00e9r\u00e9es par Orange et Allianz\u00a0: nous ferons revenir la gestion de ce dispositif dans le secteur public.\n\n\nLes t\u00e9l\u00e9phones sont doubl\u00e9s de bracelets anti-rapprochement. Ce bracelet fonctionnera \u00e0 terme en lien avec la police de proximit\u00e9 afin de pouvoir agir le plus rapidement possible.\u00a0\n\n\nDans le cas o\u00f9 le dispositif de protection est abandonn\u00e9 sur demande de la victime, instruction est donn\u00e9e de v\u00e9rifier syst\u00e9matiquement que cette demande ne d\u00e9coule d\u2019aucune contrainte. Pour cela, une \u00e9valuation psycho-sociale est syst\u00e9matiquement mise en place.\u00a0\n\n\nProt\u00e9ger durablement\n\n\nL\u2019inaction des gouvernements successifs nous laisse dans une situation difficile. Les mesures d\u2019urgence que nous avons d\u00e9taill\u00e9es ne suffisent pas : il faut du temps pour rattraper ce qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 fait pendant vingt ans pour prot\u00e9ger durablement les femmes des violences sexistes et sexuelles.\n\n\nD\u00e9velopper massivement l\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence\n\n\nLa question de l\u2019h\u00e9bergement est centrale dans les cas de violences conjugales. Si la priorit\u00e9 doit \u00eatre donn\u00e9e au maintien dans le domicile conjugal des femmes victimes de violences ainsi que de leurs enfants, les associations estiment que 17\u00a0% des femmes victimes de violences conjugales ont besoin d\u2019avoir acc\u00e8s \u00e0 un centre d\u2019h\u00e9bergement pour une dur\u00e9e moyenne de s\u00e9jour de 9 mois.\u00a0\n\n\nPour l\u2019heure, les solutions d\u2019h\u00e9bergement sont trop peu nombreuses et souvent mal adapt\u00e9es aux besoins des femmes, qui peuvent par exemple \u00eatre accompagn\u00e9es d\u2019enfants. Une enqu\u00eate de la Fondation des femmes de 2021 indique que seulement 12\u00a0% des femmes trouvent des places d\u2019h\u00e9bergement en ad\u00e9quation avec leur parcours, 49\u00a0% des femmes sans enfants n\u2019obtiennent pas d\u2019h\u00e9bergement et 31\u00a0% des femmes avec enfant ne trouvent pas de solution ad\u00e9quate.\u00a0\n\n\nLa France est loin d\u2019atteindre l\u2019objectif fix\u00e9 par la Convention d\u2019Istanbul, pourtant ratifi\u00e9e en 2014, qui impose aux pays signataires \u00ab\u00a0un accueil s\u00fbr dans des refuges sp\u00e9cialis\u00e9s pour femmes, r\u00e9partis dans toutes les r\u00e9gions et capables de recevoir une famille pour 10 000 habitants\u00a0\u00bb. Pour l\u2019atteindre, il faudrait ouvrir pr\u00e8s de 40 000 places.\n\n\nLe Haut-commissariat \u00e0 la lutte contre les violences sexistes et sexuelles a pour t\u00e2che prioritaire de garantir l\u2019ouverture rapide de places d\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence partout sur le territoire. Il dispose pour cela d\u2019un budget calcul\u00e9 pour r\u00e9pondre \u00e0 cet objectif de 40\u00a0000 places, avec un financement par place suffisant pour garantir des conditions et un suivi adapt\u00e9s, afin de pr\u00e9venir le retour dans des situations de violence.\n\n\nLe gouvernement de l\u2019Union populaire donne mission aux repr\u00e9sentant\u00b7es de l\u2019\u00c9tat dans chaque d\u00e9partement d\u2019\u00e9laborer, conjointement avec les associations, les d\u00e9partements et les communes, un plan de d\u00e9veloppement sp\u00e9cifique d\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence, dont les quantit\u00e9s et le type sont adapt\u00e9es aux besoins sp\u00e9cifiques dans chaque territoire.\u00a0\n\n\nCette r\u00e9partition fine et concert\u00e9e est en effet indispensable pour que la rupture que constitue le relogement dans l\u2019existence des femmes ne se double pas d\u2019une rupture g\u00e9ographique.\u00a0\n\n\nPermettre l\u2019acc\u00e8s \u00e0 un logement stable\u00a0\n\n\nL\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence ne peut remplir sa fonction de mise \u00e0 l\u2019abri qu\u2019\u00e0 condition que les femmes qui en b\u00e9n\u00e9ficient puissent acc\u00e9der rapidement \u00e0 un logement stable et sortir ainsi durablement des situations de violence.\n\n\nMalgr\u00e9 les efforts des associations et de nombreuses lois sur le sujet \u2013 trois dans le seul quinquennat\u00a0\u2013, le nombre de logements sociaux attribu\u00e9s \u00e0 des femmes victimes de violence reste extr\u00eamement faible : en 2020, uniquement 7 800 femmes ont pu en b\u00e9n\u00e9ficier en six mois, selon le Haut Conseil \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9. Alors que 40\u00a0% des femmes victimes de violence souhaitent d\u00e9cohabiter, la grande majorit\u00e9 doit y renoncer faute de place.\u00a0\n\n\nMalgr\u00e9 la loi, les femmes victimes de violence ne sont pas toujours trait\u00e9es comme un public prioritaire pour l\u2019acc\u00e8s \u00e0 un logement social partout en France et par tous les bailleurs.\u00a0\n\n\nUne circulaire demandera donc aux pr\u00e9fectures d\u2019appliquer strictement la loi, qui pr\u00e9voit que les femmes disposant d\u2019une ordonnance de protection sont un public prioritaire au titre du droit au logement opposable (DALO). Les pr\u00e9fectures leur attribueront donc des logements en priorit\u00e9. Les directions r\u00e9gionales de l\u2019\u00e9conomie, de l\u2019emploi, du travail et des solidarit\u00e9s (DREETS) seront charg\u00e9es de contr\u00f4ler l\u2019action des bailleurs en la mati\u00e8re pour assurer le respect de cette priorit\u00e9. De plus, les proc\u00e9dures seront simplifi\u00e9es pour que les femmes victimes soient reconnues prioritaires suite au d\u00e9p\u00f4t de plainte, sans attendre l\u2019ordonnance de protection.\u00a0\n\n\nPour que la priorit\u00e9 soit r\u00e9ellement effective, il faut en finir avec l\u2019engorgement global du logement social\n : 450 000 attributions seulement en 2019 pour 3,5 millions de demandes. La situation n\u2019a fait que s\u2019empirer : le nombre d\u2019attributions a baiss\u00e9 de fa\u00e7on continue, \u2013\u00a03\u00a0% en 2019, alors que le nombre de demandes n\u2019a fait qu\u2019augmenter, +\u00a02\u00a0% en 2019.\n\n\nPour y rem\u00e9dier, le gouvernement et la majorit\u00e9 de l\u2019Union populaire augmenteront largement les subventions pour la construction de logements sociaux (aides \u00e0 la pierre) et reviendront sur les coupes dramatiques que le logement social a subi sous Macron \u2013 notamment la \u00ab r\u00e9duction de loyer de solidarit\u00e9 \u00bb, qui les a priv\u00e9s de 1,5 milliards d\u2019euros par an.\n\n\n\n\nD\u00e9compte des f\u00e9minicides : l\u2019exemple espagnol\n\n\nPrendre en charge et accompagner les victimes n\u00e9cessite, d\u2019une part, de bien les identifier et, d\u2019autre part, de rendre visibles l\u2019ampleur et la diversit\u00e9 des formes de violences fond\u00e9es sur le genre.\n\n\nDepuis le 1\ner\n janvier 2022, l\u2019Espagne a mis en \u0153uvre un nouveau m\u00e9canisme de comptabilisation des f\u00e9minicides. Un observatoire officiel et institutionnel est d\u00e9sormais charg\u00e9 de comptabiliser les f\u00e9minicides.\u00a0\n\n\nEn plus des f\u00e9minicides par un partenaire ou ex-partenaire, l\u2019Observatoire espagnol des f\u00e9minicides d\u00e9compte \u00e9galement :\n\n\nles f\u00e9minicides dits \u00ab\u00a0familiaux\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire le meurtre d\u2019une femme par un membre masculin de son environnement familial.\nles f\u00e9minicides dits \u00ab\u00a0sexuels\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire le meurtre d\u2019une femme par un homme qu\u2019elle ne conna\u00eet pas \u00e0 la suite d\u2019une agression sexuelle, mais aussi les f\u00e9minicides li\u00e9s \u00e0 l\u2019exploitation sexuelle, \u00e0 la traite ou \u00e0 la prostitution ainsi que les mutilations g\u00e9nitales f\u00e9minines ou le mariage forc\u00e9.\nles f\u00e9minicides dits \u00ab sociaux\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire le meurtre d\u2019une femme par un homme non partenaire et non membre de la famille \u00e0 la suite d\u2019une agression non sexuelle,\nles f\u00e9minicides dits \u00ab\u00a0par procuration\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire le meurtre d\u2019une femme ou d\u2019enfants mineurs par un homme comme moyen de causer pr\u00e9judice \u00e0 une autre femme.\n\n\n\n\nAm\u00e9liorer le d\u00e9p\u00f4t de plainte\n\n\nApr\u00e8s la mise en s\u00e9curit\u00e9 pr\u00e9alable, les victimes doivent toutes avoir la possibilit\u00e9 de porter plainte dans de bonnes conditions. De nombreux t\u00e9moignages montrent une intol\u00e9rable pr\u00e9valence des tentatives de minimisation, de d\u00e9couragement des victimes, des d\u00e9nigrements et des refus de d\u2019enregistrer les plaintes.\u00a0\n\n\nGarantir l\u2019accompagnement des victimes\n\n\nContrairement \u00e0 ce que pr\u00e9voit le code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, un certain nombre de victimes d\u2019infractions se voient refuser leur d\u00e9p\u00f4t de plainte par des officiers de police judiciaire qui outrepassent leur fonction. Ces derniers qualifient la nature du pr\u00e9judice avant que la plainte soit d\u00e9pos\u00e9e, ce qui a un effet dissuasif sur la victime. De m\u00eame, le code de proc\u00e9dure p\u00e9nale doit pr\u00e9voir explicitement la possibilit\u00e9 pour la victime de b\u00e9n\u00e9ficier des services d\u2019un avocat ou d\u2019une assistance psychologique pendant le d\u00e9p\u00f4t de plainte.\u00a0\n\n\nDans chaque commissariat, une cellule d\u2019urgence avec un personnel sp\u00e9cialis\u00e9 est rendue disponible. Elle peut \u00eatre activ\u00e9e par une victime de violence sexuelle, viol ou agression. Elle lui assure soutien psychologique, \u00e9coute, accompagnement pour le d\u00e9p\u00f4t de plainte et les examens m\u00e9dicaux. Sans ce soutien, les victimes se retrouvent trop souvent seules face \u00e0 l\u2019immensit\u00e9 de ces t\u00e2ches.\u00a0\n\n\nPermettre aux victimes d\u2019avoir confiance\n\n\nLes victimes doivent avoir une totale confiance en leurs interlocuteur\u00b7rices lorsqu\u2019elles souhaitent porter plainte. De ce fait, un agent de police mis en examen pour violences conjugales ne pourra pas \u00eatre sollicit\u00e9 pour le d\u00e9p\u00f4t de plainte ni pour le suivi des dossiers. Son affectation au p\u00f4le brigade des familles sera suspendue le temps de l\u2019enqu\u00eate. La prise en charge de la victime par une agente sera favoris\u00e9e.\u00a0\n\n\nDonner les outils n\u00e9cessaires aux acteurs de la prise en charge\n\n\nNous donnerons \u00e0 l\u2019ensemble des acteurs (police, justice, associations, psychologues, etc.) les outils n\u00e9cessaires \u00e0 une prise en charge de qualit\u00e9 \u00e0 toutes les \u00e9tapes de l\u2019accueil des femmes victimes de violences conjugales.\u00a0\n\n\nUne fiche de proc\u00e9dure qui synth\u00e9tise l\u2019ensemble des interlocuteurs pertinents d\u00e9di\u00e9s aux violences sexistes et sexuelles sera mise \u00e0 disposition, accompagn\u00e9e d\u2019une grille d\u2019\u00e9valuation du risque, une fiche-r\u00e9flexe pour les interventions au domicile, un m\u00e9mo complet pour les victimes et une bo\u00eete \u00e0 outils d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9e pour la police.\n\n\n\u00c9valuer la prise en charge pour s\u2019adapter aux besoins\n\n\nLes effets de l\u2019ensemble de ces dispositifs doivent \u00eatre continuellement \u00e9valu\u00e9s pour que la prise en charge s\u2019am\u00e9liore progressivement. Nous cr\u00e9erons ainsi une cellule sp\u00e9ciale compos\u00e9e de juristes, d\u2019avocat\u00b7es et de travailleur\u00b7ses sociaux sp\u00e9cialis\u00e9\u00b7es, plac\u00e9e sous l\u2019autorit\u00e9 du Haut-commissariat \u00e0 la lutte contre les violences sexistes et sexuelles et travaillant en lien constant avec les associations, dont la mission est d\u2019analyser le contenu des plaintes pour violences conjugales, suivant le mod\u00e8le de la m\u00e9thode de Philadelphie \n(voir encadr\u00e9)\n.\u00a0\n\n\n\n\nLa m\u00e9thode de Philadelphie\n\n\nLa m\u00e9thode de Philadelphie permet de mieux traiter les plaintes d\u2019agression sexuelle et aux autorit\u00e9s de regagner la confiance des plaignantes. \u00c0 Philadelphie d\u2019abord, puis dans d\u2019autres villes des \u00c9tats-Unis, au Canada ou plus r\u00e9cemment \u00e0 Londres, des groupes de d\u00e9fense des droits des femmes, travailleur\u00b7ses sociaux et avocat\u00b7es \u00e9tudient chaque ann\u00e9e des dossiers de plaintes d\u2019agression sexuelle.\u00a0\n\n\n\u00c9tude des interrogatoires, pr\u00e9sence de pr\u00e9suppos\u00e9s sexistes dans les questions, recensement des \u00ab\u00a0t\u00e9moins\u00a0\u00bb ou encore r\u00e9alisation d\u2019un examen m\u00e9dico-l\u00e9gal sont autant d\u2019\u00e9l\u00e9ments qui sont pass\u00e9s en revue.\u00a0\n\n\nLorsqu\u2019une faille est d\u00e9tect\u00e9e, la police est inform\u00e9e avec pour objectif d\u2019am\u00e9liorer les proc\u00e9dures. \u00c0 Philadelphie, les r\u00e9sultats sont probants puisque le taux de plaintes pour viol jug\u00e9es non fond\u00e9es par la police est pass\u00e9 de 18 % en 1998 \u00e0 6 % en 2016.\u00a0\n\n\nCette m\u00e9thode est facile \u00e0 mettre en place, donne rapidement des r\u00e9sultats et permet de changer le regard et le traitement envers une plaignante.\u00a0\n\n\nLe Haut-commissariat \u00e0 la lutte contre les violences sexistes et sexuelles sera en charge de mettre en place et de suivre l\u2019exp\u00e9rimentation de cette m\u00e9thode en France, en partenariat avec des associations de d\u00e9fense des droits des femmes, en associant \u00e0 la r\u00e9vision des dossiers des avocates afin que le pourcentage de plaintes qui donnent lieu \u00e0 un proc\u00e8s augmente et que les agressions sexuelles ne soient plus dans la grande majorit\u00e9 des cas impunies.\n\n\n\n\nInvestir dans la formation pour am\u00e9liorer durablement la prise en charge\n\n\nNous agirons \u00e0 la fois sur la formation des agent\u00b7es de police d\u2019aujourd\u2019hui et de demain.\n\n\nPendant leur cursus, les agent\u00b7es de police b\u00e9n\u00e9ficient aujourd\u2019hui de seulement neuf heures de formation sur la lutte contre les violences faites aux femmes. La dur\u00e9e de la formation des gardien\u00b7nes de la paix passera \u00e0 deux ans, en r\u00e9visant la formation dispens\u00e9e dans des \u00e9coles nationales pour les activit\u00e9s de police. Le contenu sera enrichi en mati\u00e8re de sociologie, de psychologie, de formation \u00e0 la lutte contre les discriminations, de techniques de d\u00e9sescalade, d\u2019\u00e9thique ou encore de relation avec les citoyen\u00b7nes.\u00a0\n\n\nPour les agent\u00b7es en exercice dans la police et la gendarmerie, nous mettrons en place un grand plan de formation continue obligatoire sp\u00e9cifique aux violences sexistes, sexuelles et aux discriminations. \u00c0 l\u2019issue du quinquennat, tou\u00b7tes les agent\u00b7es auront particip\u00e9 \u00e0 un stage de formation.\u00a0\n\n\nFavoriser la non r\u00e9cidive des hommes violents\n\n\nPour que les femmes soient durablement prot\u00e9g\u00e9es, emp\u00eacher la r\u00e9cidive de leurs agresseurs doit \u00eatre une priorit\u00e9. Pour cela, nous nous appuierons sur des dispositifs qui ont fait leurs preuves localement.\n\n\n\u00c0 Valence, dans la Dr\u00f4me, les autorit\u00e9s ont ainsi cr\u00e9\u00e9 un \u00ab\u00a0parrainage de d\u00e9sistance\u00a0\u00bb, ou parrainage de non r\u00e9cidive. Des b\u00e9n\u00e9voles suivent les personnes condamn\u00e9es pour violences en les appelant au t\u00e9l\u00e9phone ou en les rencontrant dans des lieux publics pour discuter avec elles, les \u00e9couter et \u00e9viter qu\u2019elles se trouvent isol\u00e9es et d\u00e9socialis\u00e9es. Un rapport du S\u00e9nat montre l\u2019efficacit\u00e9 du dispositif : \u00e0 sa sortie, seuls \u200b20 \u00e0 32\u00a0% des participants pr\u00e9sentent des comportements \u00e0 risque infractionnel, contre 87\u00a0% au d\u00e9but. Ce programme de parrainage, qui s\u2019inscrit dans la tradition de la justice restaurative, pourra \u00eatre exp\u00e9riment\u00e9 \u00e0 plus grande \u00e9chelle sur l\u2019ensemble du territoire.\n\n\nLes stages de responsabilisation des auteurs de violences conjugales doivent \u00eatre enfin syst\u00e9matis\u00e9s, comme le pr\u00e9voit la loi du 4 ao\u00fbt 2014 pour l\u2019\u00e9galit\u00e9 r\u00e9elle entre les femmes et les hommes. En pr\u00e9venant la r\u00e9cidive de comportements violents, il permet \u00e9galement la prise de conscience concernant les actes commis. Les participants sont pr\u00e9alablement identifi\u00e9s par le Service p\u00e9nitentiaire d\u2019insertion et de probation (SPIP), puis sont mis en relation avec les associations agr\u00e9ment\u00e9es organisatrices de ces stages.\u00a0\n\n\nLes effectifs des SPIP seront drastiquement augment\u00e9s pendant tout le mandat afin d\u2019atteindre l\u2019objectif d\u2019un conseiller pour quarante personnes. Ce renforcement des moyens est indispensable pour mener un suivi pr\u00e9cis et r\u00e9gulier et favoriser la non r\u00e9cidive.\n\n\n\n\nLe statut de l\u2019enfant, victime tiers des f\u00e9minicides\n\n\nApr\u00e8s un f\u00e9minicide, les enfants sont g\u00e9n\u00e9ralement confi\u00e9s \u00e0 un membre de la famille, maternelle ou paternelle. Notre volont\u00e9 de prot\u00e9ger les enfants dans ce cas pr\u00e9cis s\u2019articule autour de deux axes : un volet portant sur le suivi psychologique et mat\u00e9riel de l\u2019enfant, et un volet portant sur les dispositions juridiques qui lient l\u2019enfant au meurtrier de sa m\u00e8re.\u00a0\n\n\nD\u2019une part, \nnous engageons partout un\n \npartenariat entre les parquets, les h\u00f4pitaux p\u00e9diatriques et les psychologues sp\u00e9cialis\u00e9s afin de permettre un premier diagnostic rapide des besoins psychologiques, mat\u00e9riels et logistiques\n. Ce dispositif est actuellement exp\u00e9riment\u00e9 dans le d\u00e9partement de la Seine-Saint-Denis. Il sera d\u00e9clench\u00e9 \u00e0 chaque ouverture d\u2019enqu\u00eate dans les services de police. Les fratries seront prises en charge ensemble. Le syndrome de stress post-traumatique peut se d\u00e9velopper bien apr\u00e8s l\u2019\u00e9v\u00e9nement traumatisant\u00a0: une prise en charge au long cours sera donc mise en \u0153uvre.\u00a0\n\n\nD\u2019autre part, \nnous renfor\u00e7ons le droit de l\u2019enfant victime en lui permettant d\u2019\u00eatre lib\u00e9r\u00e9 de l\u2019autorit\u00e9 parentale du parent meurtrier d\u00e8s la mise en examen\n. L\u2019enfant victime sera alors imm\u00e9diatement lib\u00e9r\u00e9 de l\u2019obligation alimentaire pr\u00e9vue par la loi, qui oblige un enfant \u00e0 aider un parent qui n\u2019est pas en mesure d\u2019assurer ses besoins.\n\n\nNous cr\u00e9erons un fonds d\u00e9di\u00e9 aux victimes des f\u00e9minicides pour d\u00e9dommager les enfants afin de leur permettre d\u2019appr\u00e9hender leur vie d\u2019adulte avec une assise mat\u00e9rielle\n. Un suivi \u00e9ducatif sp\u00e9cialis\u00e9 renforc\u00e9, mobilisant des \u00e9ducateur\u00b7rices sp\u00e9cialis\u00e9\u00b7es sera syst\u00e9matiquement propos\u00e9. D\u00e8s 16 ans, ces enfants pourront choisir de changer de nom de naissance\u00a0: ils b\u00e9n\u00e9ficieront pour cela d\u2019un accompagnement. Un statut similaire \u00e0 celui de pupille de l\u2019\u00c9tat sera cr\u00e9\u00e9 afin que les enfants victimes soient pris en charge par la soci\u00e9t\u00e9 et b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019une bourse pour poursuivre leurs \u00e9tudes dans un \u00e9tablissement public.\n\n\n\n\nAccompagner les victimes\n\n\nLe soutien aux victimes doit s\u2019envisager dans la dur\u00e9e. Il ne s\u2019arr\u00eate pas \u00e0 la mise hors de danger et au d\u00e9p\u00f4t de plainte lorsque les victimes le souhaitent. Subir une violence sexuelle ou sexiste engage dans un long processus de reconstruction mais aussi administratif et parfois judicaire.\u00a0\n\n\nMettre en place un accompagnement global des victimes\n\n\n\u00c0 chaque \u00e9tape s\u2019entrem\u00ealent la souffrance de l\u2019agression v\u00e9cue et la complexit\u00e9 des proc\u00e9dures qui en d\u00e9coulent. Les victimes se retrouvent trop souvent livr\u00e9es \u00e0 elles-m\u00eames sans conna\u00eetre leurs droits ni savoir vers qui se tourner en cas de besoin.\n\n\nLes dispositifs d\u2019accompagnement global g\u00e9r\u00e9s par les associations sp\u00e9cialis\u00e9es ont fait leur preuve. La moiti\u00e9 des victimes de violences ont besoin d\u2019un tel accompagnement, mais les moyens des associations sont insuffisants pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande, pour ne pas dire quasiment inexistants\u00a0: 263\u00a0000 euros seulement en 2021 !\u00a0\n\n\nLes moyens consacr\u00e9s \u00e0 ces dispositifs seront donc massivement augment\u00e9s pour correspondre aux besoins r\u00e9els constat\u00e9s, c\u2019est-\u00e0-dire pour que 50\u00a0% des femmes victimes \u2013 le taux de recours constat\u00e9 par les associations \u2013 puissent en b\u00e9n\u00e9ficier.\n\n\nSoutenir les femmes dans la phase judiciaire\n\n\nLes proc\u00e9dures judiciaires sont longues, complexes et souvent tr\u00e8s co\u00fbteuses\n. Si l\u2019accompagnement global permet aux victimes de mieux s\u2019orienter et d\u2019\u00eatre soutenues tout au long de la proc\u00e9dure, aucune femme ne doit \u00eatre bloqu\u00e9e par une barri\u00e8re financi\u00e8re.\u00a0\n\n\nSelon les avocat\u00b7es sp\u00e9cialis\u00e9\u00b7es, 40\u00a0% des femmes victimes de violences sont \u00e9ligibles totalement ou partiellement \u00e0 l\u2019aide juridictionnelle et 19\u00a0% des femmes victimes de violences portent plainte. Le montant de l\u2019aide juridictionnelle \u00e9tant trop faible de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le gouvernement doublera le budget allou\u00e9.\n\n\nAutre levier d\u2019action sur le co\u00fbt des proc\u00e9dures, nous alignerons les montants de r\u00e8glements des avocat\u00b7es qui interviennent au titre de l\u2019aide juridictionnelle pour la partie civile sur les montants pr\u00e9vus pour le pr\u00e9venu, qui sont aujourd\u2019hui de moiti\u00e9 plus, afin d\u2019assurer une \u00e9galit\u00e9 de traitement.\n\n\nIl faut parall\u00e8lement am\u00e9liorer la formation des magistrat\u00b7es afin qu\u2019ils et elles puissent s\u2019approprier pleinement l\u2019ensemble du spectre des proc\u00e9dures tant pour la protection des victimes que pour la prise en charge des auteurs. Nous lancerons un vaste plan de formation continue qui assurera la formation de l\u2019ensemble des professionnel\u00b7les de la justice pendant le quinquennat.\u00a0\n\n\nLa cr\u00e9ation d\u2019un p\u00f4le judiciaire de lutte contre les violences intrafamiliales au sein des juridictions am\u00e9liorera le traitement de ces affaires. Il comprendra des magistrat\u00b7es ainsi que des officier\u00b7es de police judiciaire sp\u00e9cialement form\u00e9\u00b7es. Des moyens sp\u00e9cifiques seront allou\u00e9s pour r\u00e9duire les d\u00e9lais dans les cas de violences sexuelles et sexistes.\n\n\nCes mesures ne pourront \u00eatre v\u00e9ritablement effectives sans mettre durablement fin \u00e0 l\u2019engorgement des tribunaux et au manque dramatique de moyens et de personnels auquel la justice de notre pays doit faire face.\u00a0\n\n\nLe recrutement de 65\u00a0000 personnels suppl\u00e9mentaires sur le mandat permettra d\u2019amener la France au niveau des pays comparables de l\u2019Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques (OCDE), dont elle est aujourd\u2019hui tr\u00e8s loin.\u00a0\n\n\nCela permettra ainsi de diminuer les d\u00e9lais des proc\u00e9dures et d\u2019am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de la justice\u00a0: ce sont l\u00e0 deux \u00e9l\u00e9ments particuliers essentiels pour les femmes victimes de violence.\n\n\nGarantir l\u2019acc\u00e8s aux soins\n\n\nSelon les associations sp\u00e9cialis\u00e9es, la moiti\u00e9 des victimes ont besoin d\u2019avoir acc\u00e8s \u00e0 une prise en charge psycho-traumatologique. Les exemples tels que la Maison des femmes de Saint-Denis montrent la pertinence d\u2019une approche transversale de la prise en charge des victimes de violences sexistes et sexuelles. Ces lieux sont quasiment inexistants aujourd\u2019hui sur le territoire fran\u00e7ais, alors qu\u2019ils ont d\u00e9montr\u00e9 leur efficacit\u00e9.\u00a0\n\n\nNous investirons massivement dans leur d\u00e9veloppement, en lien avec les communes et les d\u00e9partements, pour que chaque femme puisse avoir acc\u00e8s \u00e0 un tel accompagnement \u00e0 proximit\u00e9 de chez elle.\n\n\nTransformer la soci\u00e9t\u00e9 pour pr\u00e9venir les f\u00e9minicides\n\n\nLa lutte contre les f\u00e9minicides passe par une remise en cause des st\u00e9r\u00e9otypes et des mod\u00e8les de pens\u00e9e qui forment le terreau des violences faites aux femmes.\n\n\nTransmettre l\u2019apprentissage du consentement et de l\u2019\u00e9galit\u00e9 d\u00e8s l\u2019\u00e9cole\n\n\nContre les violences faites aux femmes, il est primordial de pr\u00e9venir et de sensibiliser, d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge, au respect, \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 et \u00e0 la notion de consentement. La loi Aubry du 4 juillet 2001 pr\u00e9voit qu\u2019une information et une \u00e9ducation \u00e0 la sexualit\u00e9 sont dispens\u00e9es dans les \u00e9coles, les coll\u00e8ges et les lyc\u00e9es \u00e0 raison d\u2019au moins trois s\u00e9ances annuelles et par groupes d\u2019\u00e2ge homog\u00e8ne. Ces s\u00e9ances pr\u00e9sentent une vision \u00e9galitaire des relations entre les femmes et les hommes et contribuent \u00e0 l\u2019apprentissage du respect d\u00fb au corps humain.\u00a0\n\n\nDans les faits, la plupart des \u00e9tablissements ne mettent pas en \u0153uvre cette loi. D\u2019apr\u00e8s UNICEF France, 65\u00a0% des 15-19 ans d\u00e9clarent n\u2019avoir eu aucune s\u00e9ance durant l\u2019ann\u00e9e scolaire pr\u00e9c\u00e9dente. Selon une enqu\u00eate r\u00e9alis\u00e9e par le Haut Conseil \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes (HCE) en 2016, 25\u202f\u00a0% des \u00e9coles \u00e9l\u00e9mentaires, 11\u00a0% des lyc\u00e9es et et 4\u00a0% des coll\u00e8ges d\u00e9clarent n\u2019avoir mis en place aucune action ou s\u00e9ance d\u2019\u00e9ducation sexuelle.\n\n\nLe gouvernement de l\u2019Union populaire fait appliquer la loi.\n\n\nPour cela, il garantit d\u2019abord que les moyens soient disponibles pour le faire. Le manque d\u2019enseignant\u00b7es, l\u2019absence de remplacement sont bien souvent la cause de l\u2019absence de tels enseignements. Nous engageons le recrutement de 160\u00a0000 enseignant\u00b7es et revalorisons leur r\u00e9mun\u00e9ration pour redonner la dignit\u00e9 et l\u2019attractivit\u00e9 au m\u00e9tier.\n\n\nNous syst\u00e9matisons la formation initiale \u00e0 l\u2019\u00e9ducation \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 pour les nouveaux et nouvelles enseignant\u00b7es, documentalistes et conseiller\u00b7es principaux\u00b7les d\u2019\u00e9ducation (CPE) et int\u00e9grons l\u2019\u00e9galit\u00e9 filles-gar\u00e7ons aux concours de recrutement des m\u00e9tiers de l\u2019\u00e9ducation.\u00a0\n\n\nInvestir dans la recherche\u00a0\n\n\nL\u2019efficacit\u00e9 de la lutte contre les violences faites aux femmes d\u00e9pend de la qualit\u00e9 des dispositifs de pr\u00e9vention, d\u2019accompagnement et de r\u00e9insertion. Les associations foisonnent d\u2019initiatives innovantes, mais le grand nombre de demandes qu\u2019elles doivent g\u00e9rer avec leurs petits moyens les emp\u00eachent bien souvent de d\u00e9dier le temps et les personnels n\u00e9cessaires \u00e0 la recherche et l\u2019exp\u00e9rimentation de nouveaux dispositifs.\n\n\nEn investissant des montants d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la recherche de politiques innovantes en mati\u00e8re de lutte contre les violences sexistes et sexuelles, le gouvernement de l\u2019Union populaire donnera les moyens aux sp\u00e9cialistes de faire \u00e9merger des solutions concr\u00e8tes et g\u00e9n\u00e9ralisables \u00e0 l\u2019ensemble du pays.\u00a0\n\n\nCe que \u00e7a co\u00fbte\n\n\nLes violences faites aux femmes co\u00fbtent aujourd\u2019hui entre 3,4 et 3,6 milliards d\u2019euros par an \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9\n. Cependant, le montant de ces d\u00e9penses est calcul\u00e9 uniquement sur la base du nombre de femmes d\u00e9clarant avoir \u00e9t\u00e9 victimes et laissent de c\u00f4t\u00e9 le traumatisme de milliers d\u2019enfants.\n\n\nNous gouvernerons selon les besoins\n. Les moyens consacr\u00e9s \u00e0 la lutte contre les f\u00e9minicides et les violences faites aux femmes seront ceux estim\u00e9s comme n\u00e9cessaires par les sp\u00e9cialistes des associations et services publics d\u00e9di\u00e9s.\n\n\nAinsi, le chiffrage pr\u00e9sent\u00e9 ici est issu du rapport \u00ab\u00a0O\u00f9 est l\u2019argent contre les violences faites aux femmes\u00a0?\u00a0\u00bb r\u00e9alis\u00e9 par le Conseil \u00e9conomique, social et environnemental (CESE), la Fondation des femmes, le Fonds pour les Femmes en M\u00e9diterran\u00e9e (FFMed), le Haut Conseil \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes (HCE) et Women\u2019s Worldwide web (W4).\n\n\nAccompagner la r\u00e9v\u00e9lation des faits et l\u2019acc\u00e8s aux droits\n\n\nCe premier axe concerne le premier niveau d\u2019intervention : celui qui permet aux femmes d\u2019\u00eatre inform\u00e9es et de b\u00e9n\u00e9ficier effectivement de leurs droits fondamentaux, dont celui \u00e0 vivre en s\u00e9curit\u00e9.\n\n\nCela passe d\u2019abord par la r\u00e9alisation de campagnes d\u2019information permanentes et massives, la multiplication des lieux d\u2019\u00e9coute, d\u2019accueil et d\u2019orientation des femmes victimes de violence et des accueils de jour fournissant un accompagnement global aux victimes, ainsi que l\u2019augmentation des moyens d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la permanence t\u00e9l\u00e9phonique 3919 afin de pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 toutes les sollicitations.\n\n\nL\u2019ensemble des personnels en contact avec les victimes de violence doivent b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une formation continue obligatoire. Il s\u2019agit des professionnel\u00b7les de la s\u00e9curit\u00e9 (policier\u00b7es, gendarmes) et de la sant\u00e9 (m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes, urgentistes, gyn\u00e9cologues, sages-femmes, psychiatres). C\u2019est essentiel pour les victimes comme pour les personnels. Cette formation doit \u00eatre d\u2019une dur\u00e9e de plusieurs jours pour permettre la compr\u00e9hension des enjeux, des causes, de la diversit\u00e9 des situations et doit comporter une dimension pratique. Pour avoir un effet d\u2019entra\u00eenement, l\u2019ensemble des personnels doivent pouvoir \u00eatre form\u00e9s dans la dur\u00e9e du mandat.\n\n\nEnfin, des permanences d\u2019intervenant\u00b7es sociaux\u00b7les police/gendarmerie (ISCG) doivent \u00eatre mises en place chaque semaine dans l\u2019ensemble des commissariats de police et brigades de gendarmerie de France.\n\n\nLe co\u00fbt global de ces mesures est estim\u00e9 \u00e0 500 millions d\u2019euros par an.\n\n\nMettre en s\u00e9curit\u00e9\n\n\nLa premi\u00e8re \u00e9tape de la mise en s\u00e9curit\u00e9 est celle de l\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence. Selon l\u2019exp\u00e9rience des associations sp\u00e9cialis\u00e9es, 17\u00a0% des femmes victimes de violence en ont besoin, pour une dur\u00e9e moyenne de neuf mois. Ainsi, 20 000 places seront imm\u00e9diatement cr\u00e9\u00e9es et 40\u00a0000 places \u00e0 terme, localis\u00e9es et adapt\u00e9es en fonction des besoins constat\u00e9s.\n\n\nLes associations estiment le besoin de t\u00e9l\u00e9phones grave danger \u00e0 1\u00a0500 : ils seront pr\u00e9vus et doubl\u00e9s de bracelets anti-rapprochement.\u00a0\n\n\nCes postes repr\u00e9sentent un co\u00fbt estim\u00e9 de 450 millions d\u2019euros par an.\n\n\nAccompagner la phase judiciaire\n\n\nEn plus de l\u2019accompagnement fourni par les associations tout au long du parcours judiciaire, dispens\u00e9 dans les lieux d\u2019\u00e9coute, d\u2019accueil et d\u2019orientation et les accueils de jour, l\u2019accompagnement du parcours des victimes dans la phase judiciaire n\u00e9cessite la formation continue obligatoire de l\u2019ensemble des professionnel\u00b7les de la justice, magistrat\u00b7es et avocat\u00b7es en droit de la famille et des personnes.\u00a0\n\n\nPour assurer l\u2019\u00e9galit\u00e9 de traitement, nous alignerons les montants des r\u00e8glements des avocat\u00b7es qui interviennent au titre de l\u2019aide juridictionnelle pour la partie civile aux montants pr\u00e9vus pour le pr\u00e9venu.\u00a0\n\n\nCes d\u00e9penses repr\u00e9sentent un montant annuel \u00e9valu\u00e9 \u00e0 2,3 millions d\u2019euros.\n\n\nAccompagner jusqu\u2019\u00e0 la sortie effective et durable des violences\n\n\nLa sortie effective et durable des violences n\u00e9cessite la possibilit\u00e9 pour chaque femme qui en \u00e9prouve le besoin d\u2019avoir acc\u00e8s \u00e0 des soins en psycho-traumatologie, dans une approche globale et sp\u00e9cialis\u00e9e.\n\n\nSelon l\u2019exp\u00e9rience des associations, cela repr\u00e9sente la moiti\u00e9 des victimes de violences, correspondant donc \u00e0 un co\u00fbt annuel de 56 millions d\u2019euros.\n\n\nD\u00e9velopper la recherche\n\n\nPour am\u00e9liorer la prise en charge de chaque femme, faciliter la sortie des violences et la r\u00e9insertion et r\u00e9duire durablement les violences faites aux femmes, l\u2019\u00c9tat doit \u00e9galement investir dans la recherche en mati\u00e8re de lutte contre les violences et d\u2019accompagnement.\n\n\nPour ce faire, les associations proposent d\u2019investir 10\u00a0% du budget du parcours, soit 100 millions d\u2019euros. Nous faisons n\u00f4tre cette proposition.\n\n\nL\u2019ensemble de ces d\u00e9penses conduiront \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019au moins 10\u00a0000 nouveaux postes dans les associations et structures publiques ainsi mobilis\u00e9es.\n\n\nAction\nBesoin annuel estim\u00e9\nAccompagner la r\u00e9v\u00e9lation des faits et l\u2019acc\u00e8s aux droits\nCampagne d\u2019information\n10 millions\nDispositifs d\u2019accueil, d\u2019orientation et d\u2019accompagnement\n450 millions\nPermanence t\u00e9l\u00e9phonique (3919)\n3,5 millions\nFormation continue obligatoire de l\u2019ensemble des professionnel\u00b7les de la s\u00e9curit\u00e9 (police/gendarmerie)\n6,5 millions\nFormation continue obligatoire de l\u2019ensemble des professionnel\u00b7les de la sant\u00e9\n6,6 millions\nPermanences d\u2019intervenant\u00b7es sociaux\u00b7les dans chaque commissariat/gendarmerie\n20 millions\nTotal accompagnement et acc\u00e8s aux droits\n496,6 millions\nMettre en s\u00e9curit\u00e9\nCr\u00e9ation de 40 000 places d\u2019h\u00e9bergement en centres d\u00e9di\u00e9s et sp\u00e9cialis\u00e9s\n450 millions\n1\u00a0500 t\u00e9l\u00e9phones grands dangers et bracelets anti-rapprochement\n1,35 million\nTotal mise en s\u00e9curit\u00e9\n451,35 millions\nAccompagner la phase judiciaire\nFormation continue obligatoire de l\u2019ensemble des professionnel\u00b7les de la justice\n0,1 million\nAlignement du r\u00e8glement de l\u2019aide juridictionnelle accus\u00e9 / partie civile\n2,2 millions\nTotal phase judiciaire\n2,3 millions\nAccompagner jusqu\u2019\u00e0 la sortie effective et durable des violences\nDispositifs d\u2019acc\u00e8s aux soins en psycho-traumatologie (type Maison des femmes de Saint-Denis)\n56,4 millions\nBesoins en recherche et d\u00e9veloppement\nRecherche et d\u00e9veloppement\n100,6 millions\nTOTAL\n1,107 milliard\n\n"}, {"id": 1023, "markdown": "", "entity": "externalpage", "title": "Comment nous allons : faire des Outre-mer les avant-postes du progr\u00e8s humain", "doctype": "Plan", "url": "https://melenchon2022.fr/plans/outre-mer/", "image": "plan_outre-mer.png", "content": "\n\nIntroduction de Jean-Luc M\u00e9lenchon\n\n\nGr\u00e2ce aux Outre-mer, la France est pr\u00e9sente sur cinq continents et dans tous les oc\u00e9ans. Elle poss\u00e8de ainsi le deuxi\u00e8me domaine maritime mondial.\u00a0\n\n\nCes territoires \u00e9loign\u00e9s d\u2019Europe et insulaires ont tous les atouts pour \u00eatre des avant-postes de la bifurcation \u00e9cologique et du progr\u00e8s humain. Ils pourraient \u00eatre les points d\u2019appui d\u2019une diplomatie altermondialiste et de l\u2019influence fran\u00e7aise.\u00a0\n\n\nPourtant, la situation y est, \u00e0 bien des \u00e9gards, critique. La pand\u00e9mie de Covid-19 a agi en r\u00e9v\u00e9lateur et amplificateur des grandes difficult\u00e9s subies par les habitants des Outre-mer\u00a0: pauvret\u00e9, ch\u00f4mage, pollutions, recul voire d\u00e9labrement des services publics et des r\u00e9seaux\u2026 L\u2019abandon de l\u2019\u00c9tat est multiforme. La m\u00e9fiance et la col\u00e8re des habitant\u00b7es sont proportionnelles \u00e0 ce d\u00e9laissement.\n\n\nLes probl\u00e8mes des Outre-mer sont souvent per\u00e7us depuis l\u2019Hexagone avec autant d\u2019indiff\u00e9rence qu\u2019il y a de distance kilom\u00e9trique avec ces territoires\n. Ils sont pourtant loin d\u2019\u00eatre des \u00ab\u00a0territoires ultrap\u00e9riph\u00e9riques\u00a0\u00bb.\u00a0\n\n\nAu contraire, ils agissent comme des loupes. Ils pr\u00e9figurent sur tous les plans, de mani\u00e8re condens\u00e9e et extr\u00eame, les difficult\u00e9s qui progressent dans l\u2019ensemble du pays. C\u2019est le cas de la vie ch\u00e8re, de la pauvret\u00e9 croissante, des p\u00e9nuries d\u2019eau, du fl\u00e9au des pesticides ou encore des cons\u00e9quences sanitaires de la malbouffe.\u00a0\n\n\nNotre gouvernement d\u2019Union populaire agira tout de suite pour affronter les situations d\u2019extr\u00eame urgence sociale, sanitaire et environnementale\n. Des d\u00e9crets pris imm\u00e9diatement bloqueront les prix des produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, d\u00e9clencheront un plan ORSEC-eau et mettront fin \u00e0 la gestion r\u00e9pressive de la pand\u00e9mie.\u00a0\n\n\nAinsi, nous m\u00e8nerons dans les Outre-mer une politique qui sera un mod\u00e8le pour tout le pays\n. D\u2019abord, nous en finirons avec l\u2019abandon social insupportable des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais. Ce n\u2019est pas un hasard si La R\u00e9union, Mayotte, la Guyane, la Martinique et la Guadeloupe ont tous connu ces derni\u00e8res ann\u00e9es des r\u00e9voltes aux allures de r\u00e9volutions citoyennes. Ces mouvements trouvent leurs racines dans la vie ch\u00e8re et le ch\u00f4mage, mais aussi dans les ruptures d\u2019acc\u00e8s \u00e0 des services aussi essentiels que la sant\u00e9, l\u2019\u00e9ducation, les transports ou l\u2019eau. Chaque outre-mer a construit une conscience aigu\u00eb de ces probl\u00e8mes et des plans pour y rem\u00e9dier. Nous nous appuyons sur ce travail, produit par les soci\u00e9t\u00e9s ultramarines elles-m\u00eames, pour r\u00e9tablir l\u2019\u00e9galit\u00e9.\n\n\nLe deuxi\u00e8me mot clef de notre plan pour les Outre-mer est l\u2019autonomie pour sortir d\u2019une d\u00e9pendance \u00e9conomique de type postcoloniale\n. Les territoires \u00e9loign\u00e9s et insulaires doivent atteindre cette autonomie, autant que possible, dans les domaines alimentaires et \u00e9nerg\u00e9tiques. Ces deux directions r\u00e9pondent \u00e0 des besoins urgents. Elles donnent l\u2019opportunit\u00e9 de donner aux Outre-mer une avance pour la bifurcation \u00e9cologique fran\u00e7aise et mondiale. \u00c9nergies marines renouvelables, agriculture biologique et vivri\u00e8re, protection de la biodiversit\u00e9\u00a0: voil\u00e0 des sujets o\u00f9 la France peut exceller aux quatre coins du monde, dans toutes les mers et tous les oc\u00e9ans.\u00a0\n\n\nCette qu\u00eate d\u2019autonomie \u00e9cologique passe par un cod\u00e9veloppement scientifique, \u00e9conomique et logistique avec les pays voisins\n. Les Outre-mer doivent donc pouvoir rejoindre les coop\u00e9rations r\u00e9gionales avec lesquelles ils ont des int\u00e9r\u00eats et des objectifs en partage. Ils pourront ainsi devenir des points d\u2019appui d\u00e9cisifs d\u2019une diplomatie altermondialiste. Particuli\u00e8rement expos\u00e9s aux cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement climatique, ils ont tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 la d\u00e9fense des biens communs mondiaux. La France fera entendre sa voix afin de cr\u00e9er du droit international l\u00e0 o\u00f9 il n\u2019existe pas aujourd\u2019hui\u00a0: trait\u00e9 de non-prolif\u00e9ration des \u00e9nergies carbon\u00e9es, de gestion raisonn\u00e9e des for\u00eats, de protection de la haute mer ou encore d\u2019interdiction du plastique.\n\n\nEnfin, l\u2019autonomie doit aussi se traduire dans les institutions\n. Le futur de la Nouvelle-Cal\u00e9donie doit d\u2019abord \u00eatre discut\u00e9 dans le strict respect de l\u2019esprit de Noum\u00e9a. Par ailleurs, les statuts pr\u00e9vus par la Constitution de 1958, aux articles 73, 74 ne conviennent plus. Ce constat fait de plus en plus consensus au sein des soci\u00e9t\u00e9s ultra-marines. En Guyane et aux Antilles en particulier, les \u00e9lu\u00b7es, \u00e0 l\u2019unisson du mouvement social, demandent une autonomie accrue, sans pour autant revendiquer le statut pr\u00e9vu par l\u2019article 74. Une discussion globale impliquant tout le monde est n\u00e9cessaire. Les \u00e9lu\u00b7es de Corse y participeront aussi, puisque la majorit\u00e9 demande une \u00e9volution statutaire de l\u2019\u00eele. Nous convoquerons donc un congr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ral des territoires \u00e9loign\u00e9s et insulaires.\u00a0\n\n\nEn finir avec l\u2019abandon des Outre-mer pour en faire, au contraire, les fleurons de notre nouvelle politique de la bifurcation \u00e9cologique et du progr\u00e8s humain, cela s\u2019impose comme une urgence pour leurs habitant\u00b7es autant qu\u2019un d\u00e9fi et un atout pour la France enti\u00e8re. Ce plan d\u00e9taille la fa\u00e7on dont nous comptons proc\u00e9der.\u00a0\n\n\nUn quinquennat d\u2019abandon des Outre-mer\n\n\nLes Outre-mer ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9s par l\u2019\u00c9tat.\u00a0\n\n\nLa pauvret\u00e9 y atteint des taux records\n : 30\u00a0% en Martinique et en Guadeloupe, 42\u00a0% \u00e0 la R\u00e9union, 53\u00a0% en Guyane, 77\u00a0% \u00e0 Mayotte. C\u2019est deux \u00e0 cinq fois plus que dans l\u2019Hexagone. \nLe ch\u00f4mage y s\u00e9vit aussi deux \u00e0 trois fois plus\n : 17\u00a0% de la population de la R\u00e9union, 20\u00a0% des Guyanais\u00b7es et Guadeloup\u00e9en\u00b7nes. Les jeunes sont les premiers concern\u00e9s, avec 60\u00a0% des jeunes guadeloup\u00e9en\u00b7nes sans emploi.\u00a0\n\n\nLes in\u00e9galit\u00e9s dans la vie courante sont aussi nombreuses. \nLa vie est plus ch\u00e8re de 10\u00a0% en moyenne\n. En Martinique, les prix sont jusqu\u2019\u00e0 38\u00a0% plus \u00e9lev\u00e9s !\u00a0\n\n\nLes produits import\u00e9s sont \u00e9galement plus sucr\u00e9s, au m\u00e9pris de la r\u00e9glementation. \nLe diab\u00e8te et l\u2019ob\u00e9sit\u00e9 y font des ravages, \ntouchant\n \nbeaucoup plus de personnes dans les Antilles et en Polyn\u00e9sie que dans l\u2019Hexagone. C\u2019est l\u00e0 une crise sanitaire majeure dont personne ne parle.\u00a0\n\n\nLes Outre-mer sont devenus de v\u00e9ritables d\u00e9serts m\u00e9dicaux\n. En Guyane, il y a deux fois moins de lits d\u2019hospitalisation de jour et de m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes par habitant que dans l\u2019Hexagone. En Guadeloupe, on d\u00e9nombre 20\u00a0% de lits en moins que dans l\u2019Hexagone. En Martinique, 1 habitant sur 5 vit dans un d\u00e9sert m\u00e9dical.\u00a0\n\n\n\u00c0 cela s\u2019ajoute le sous-investissement dans les r\u00e9seaux d\u2019eau. \nAux Antilles et \u00e0 Mayotte, la crise de l\u2019eau est de tr\u00e8s grande ampleur\n. Plus de la moiti\u00e9 de l\u2019eau se perd en fuites dans des canalisations v\u00e9tustes. Les tours d\u2019eau, c\u2019est-\u00e0-dire les coupures programm\u00e9es par avance dans certaines villes ou certains quartiers, car le r\u00e9seau est trop d\u00e9faillant pour fournir l\u2019eau \u00e0 tout le monde en m\u00eame temps, sont le quotidien. Les \u00e9coles et certains \u00e9tablissements hospitaliers ont \u00e9galement subi des coupures en pleine pand\u00e9mie. Comment, d\u00e8s lors, appliquer les gestes barri\u00e8res ?\n\n\nCes in\u00e9galit\u00e9s ne datent pas d\u2019hier. En 2016, un rapport remis au Premier ministre pointait du doigt le sous-investissement chronique de l\u2019\u00c9tat. Ainsi, l\u2019investissement moyen de l\u2019\u00c9tat par habitant est inf\u00e9rieur d\u2019un tiers en Outre-mer par rapport \u00e0 l\u2019Hexagone.\u00a0\n\n\nEn 2008-2009, d\u00e9j\u00e0, le mouvement de lutte contre la vie ch\u00e8re, en Guyane, ux Antilles et \u00e0 la R\u00e9union, tirait la sonnette d\u2019alarme. Qu\u2019a t\u2019il \u00e9t\u00e9 fait depuis ? Rien, ou presque.\u00a0\n\n\nCinq ans de quinquennat Macron ont tout aggrav\u00e9.\n Le \u00ab\u00a0\nlivre bleu Outre-mer\n \u00bb, feuille de route pr\u00e9sent\u00e9e en juin 2018 \u00e0 l\u2019issue des Assises des Outre-mer, pr\u00e9voyait de d\u00e9cliner en \u00ab\u00a0contrats de convergence\u00a0\u00bb les engagements de la loi \u00c9galit\u00e9 r\u00e9elle adopt\u00e9e sous Fran\u00e7ois Hollande. Autrement dit de mettre enfin en \u0153uvre une loi promulgu\u00e9e plus d\u2019un an auparavant\u2026\n\n\nLe gouvernement a \u00e9galement promis un effort financier de 2,1 milliards d\u2019euros pour la p\u00e9riode 2019-2022. Une goutte d\u2019eau par rapport aux besoins\u00a0: la seule r\u00e9novation du r\u00e9seau d\u2019eau en Guadeloupe co\u00fbterait 1,3 milliard ! On r\u00e9alise donc combien cette somme est insuffisante \u00e0 un plan de rattrapage dans tous les Outre-mer.\n\n\nDes mouvements sociaux insurrectionnels, amorces de r\u00e9volutions citoyennes, ont jailli comme autant de signaux d\u2019alerte durant le quinquennat. \nLes habitant\u00b7es des Outre-mer n\u2019ont eu de cesse de d\u00e9noncer leurs conditions de vie et l\u2019abandon de l\u2019\u00c9tat. \u00c0 chaque fois, des cahiers de revendications voire des \u00ab\u00a0plan pays\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 mis sur la table. D\u2019abord en Guyane, en mars 2017. Puis \u00e0 Mayotte, travers\u00e9e par une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale de janvier \u00e0 mai 2018. En novembre 2018, la R\u00e9union fut le point de d\u00e9part du mouvement des Gilets jaunes.\u00a0\n\n\n\u00c0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2019, quelques mois avant la pand\u00e9mie de Covid-19, les Guadeloup\u00e9en\u00b7nes dressaient des barrages pour protester contre les coupures d\u2019eau, tandis qu\u2019une gr\u00e8ve des soignant\u00b7es du centre hospitalier universitaire (CHU) d\u00e9non\u00e7ait le manque de moyens humains et mat\u00e9riels. En f\u00e9vrier 2021, des milliers de manifestant\u00b7es se mobilisaient en Martinique contre l\u2019impunit\u00e9 dans le scandale du chlord\u00e9cone. Enfin, derni\u00e8rement, un mouvement social d\u2019ampleur a eu lieu en Guadeloupe et en Martinique entre juillet et d\u00e9cembre 2021.\u00a0\n\n\nMacron n\u2019a rien r\u00e9gl\u00e9. Comme \u00e0 son habitude, sa seule r\u00e9ponse a \u00e9t\u00e9 le m\u00e9pris et la force\n. Le gouvernement n\u2019a daign\u00e9 entendre les revendications et d\u00e9bloquer des \u00ab\u00a0plans d\u2019urgence\u00a0\u00bb, par exemple \u00e0 Mayotte ou en Guyane, qu\u2019apr\u00e8s plusieurs mois de blocages, gr\u00e8ves et manifestations. Derni\u00e8rement, il s\u2019est enfonc\u00e9 dans la brutalit\u00e9 et la r\u00e9pression. En Guyane, quatre syndicalistes de l\u2019Union des travailleurs guyanais (UTG) ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 dix-huit mois de prison ferme.\u00a0\n\n\nAux Antilles, la r\u00e9pression a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 massive.\n Il a fallu cinq semaines pour envoyer de l\u2019oxyg\u00e8ne aux h\u00f4pitaux qui en manquaient, mais seulement 48 heures pour envoyer le RAID et le groupe d\u2019intervention de la gendarmerie nationale (GIGN) et d\u00e9cr\u00e9ter un couvre-feu s\u00e9curitaire sans base l\u00e9gale. Au mois d\u2019octobre, 15\u00a0% des soignant\u00b7es du CHU de Guadeloupe ont \u00e9t\u00e9 suspendu\u00b7es.\u00a0\n\n\nLe m\u00e9pris a atteint des sommets\u00a0: la visite du ministre fut r\u00e9duite \u00e0 quelques heures, les \u00e9changes avec les syndicalistes \u00e0 quelques minutes, avec aucun repr\u00e9sentant de l\u2019\u00c9tat pr\u00e9sent \u00e0 la table des n\u00e9gociations. La seule r\u00e9ponse du ministre fut un d\u00e9bat sur l\u2019\u00ab\u00a0autonomie\u00a0\u00bb, lanc\u00e9 pour faire diversion. La question de l\u2019autonomie est trop s\u00e9rieuse pour \u00eatre ainsi instrumentalis\u00e9e de fa\u00e7on politicienne. \nLes habitant\u00b7es des Outre-mer veulent l\u2019\u00e9galit\u00e9 d\u2019abord !\u00a0\n\n\nLe dossier du chlord\u00e9cone est une preuve sans pareil du m\u00e9pris et de l\u2019indiff\u00e9rence de nos gouvernants pour les Outre-mer\n\u00a0: 90\u00a0% de la population des Antilles est contamin\u00e9e au chlord\u00e9cone. Ce puissant pesticide a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 jusqu\u2019en 1990 dans l\u2019Hexagone et jusqu\u2019en 1993 dans les bananeraies des Antilles. Sa toxicit\u00e9 \u00e9tait pourtant connue depuis les ann\u00e9es 1970. Sa dur\u00e9e de vie dans les sols et les eaux est d\u2019environ sept-cents ans. C\u2019est un probl\u00e8me sanitaire majeur : la Martinique d\u00e9tient le record du monde de cancers de la prostate. Pourtant, en f\u00e9vrier 2019, Macron a balay\u00e9 le sujet d\u2019un revers de la main en d\u00e9clarant aux \u00e9lu\u00b7es ultra-marin\u00b7es : \u00ab\u00a0Il ne faut pas dire que c\u2019est canc\u00e9rig\u00e8ne \u00bb.\u00a0\n\n\nM\u00e9pris encore en Nouvelle-Cal\u00e9donie avec le scandaleux troisi\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum sur l\u2019ind\u00e9pendance. \nAlors que les ind\u00e9pendantistes r\u00e9clamaient son report depuis des mois, pour respecter le deuil coutumier en pleine pand\u00e9mie du Covid-19, le gouvernement est pass\u00e9 en force en imposant la date du 12 d\u00e9cembre 2021. R\u00e9sultat : moins d\u2019un\u00b7e \u00e9lecteur\u00b7rice sur deux est all\u00e9\u00b7e voter, d\u00e9cr\u00e9dibilisant le processus et son r\u00e9sultat. En quelques mois, Macron et son gouvernement auront ruin\u00e9 trente ans d\u2019efforts partag\u00e9s.\u00a0\n\n\n\n\nUn quinquennat de bataille pour les Outre-mer \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e\n\n\n\u00c0 l\u2019inverse d\u2019Emmanuel Macron, les d\u00e9put\u00e9\u00b7es de l\u2019Union populaire et notamment de la France insoumise se sont engag\u00e9\u00b7es sur les enjeux des Outre-mer. Tout au long du quinquennat, elles et ils ont \u00e9t\u00e9 lanceur\u00b7ses d\u2019alerte et force de proposition. Ils et elles ont aussi \u0153uvr\u00e9 pour la m\u00e9moire. Le d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en Younous Omarjee s\u2019est notamment illustr\u00e9 en \u00e9tant \u00e0 l\u2019origine de la reconnaissance de la traite n\u00e9gri\u00e8re et de l\u2019esclavage comme crimes contre l\u2019Humanit\u00e9 par le Parlement europ\u00e9en en juin 2020.\u00a0\n\n\nLes propositions des d\u00e9put\u00e9\u00b7es de l\u2019Union populaire \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e pour les Outre-mer depuis 2017 :\n\n\nProposition de r\u00e9solution de Jean-Hugues Ratenon tendant \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019une commission d\u2019enqu\u00eate sur l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau potable, sa qualit\u00e9 et ses effets sur la sant\u00e9 en Outre-mer, 18 d\u00e9cembre 2018\u00a0\nProposition de r\u00e9solution de Jean-Hugues Ratenon tendant \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019une commission d\u2019enqu\u00eate relative \u00e0 la protection du littoral des territoires insulaires et ultramarins fran\u00e7ais, 18 d\u00e9cembre 2018\u202f\nProposition de loi de Jean-Hugues Ratenon relative au r\u00e9tablissement de l\u2019\u00e9galit\u00e9 d\u2019acc\u00e8s au service public postal en Outre-mer, 7 mai 2019\u202f\nProposition de r\u00e9solution de Jean-Luc M\u00e9lenchon tendant \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019une commission d\u2019enqu\u00eate sur le scandale humain, sanitaire et \u00e9cologique du chlord\u00e9cone dans les Antilles fran\u00e7aises, 2 octobre 2018\nRapport de Lo\u00efc Prud\u2019homme sur sa proposition de loi visant \u00e0 prot\u00e9ger la population des dangers de la malbouffe, 13 f\u00e9vrier 2019\nRapport d\u2019information de Jean-Luc M\u00e9lenchon (co-rapporteur), \u00ab\u202fMers et oc\u00e9ans\u202f: quelle strat\u00e9gie pour la France\u202f?\u202f\u00bb, 19 juin 2019\nProposition de loi de Jean-Hugues Ratenon relative \u00e0 la titularisation des agents de la fonction publique territoriale \u00e0 La R\u00e9union, 16 octobre 2019\nProposition de r\u00e9solution de Jean-Hugues Ratenon tendant \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019une commission d\u2019enqu\u00eate sur la nouvelle route du littoral \u00e0 La R\u00e9union, 13 novembre 2019\nRapport issu de la commission d\u2019enqu\u00eate de Mathilde Panot relative \u00e0 la mainmise sur la ressource en eau par les int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s et ses cons\u00e9quences, juillet 2021\nRapport issu de la commission d\u2019enqu\u00eate de Gabriel Serville sur la lutte contre l\u2019orpaillage ill\u00e9gal en Guyane, juillet 2021\nRapport d\u2019information de Karine Lebon sur l\u2019habitat en outre-mer, f\u00e9vrier 2022\nProposition de loi de Karine Lebon relative \u00e0 l\u2019accompagnement familial des enfants malades des Outre-mer\n\n\n\n\nUn mouvement profond traverse ces territoires. Il est in\u00e9luctable. La soif d\u2019\u00e9galit\u00e9 et de justice sociale doit \u00eatre \u00e9tanch\u00e9e. Les habitant\u00b7es des Outre-mer connaissent aussi leur potentiel et leurs capacit\u00e9s. Ils peuvent \u00eatre des avant-postes du progr\u00e8s humain et de la bifurcation \u00e9cologique.\u00a0\n\n\nLa preuve par les \u00e9lections\u00a0: en Guyane et \u00e0 la R\u00e9union, terres fers de lance de l\u2019insoumission au m\u00e9pris et \u00e0 la brutalit\u00e9 macroniste, ce sont des listes de rupture, conduites respectivement par Huguette Bello et Gabriel Serville, et soutenues par les insoumis\u00b7es, qui l\u2019ont emport\u00e9. Il s\u2019agit d\u00e9sormais de donner aux Outre-mer les moyens de l\u2019\u00e9galit\u00e9 et de l\u2019autonomie. C\u2019est l\u2019objet de ce plan.\u00a0\n\n\nNotre strat\u00e9gie\u00a0\n\n\nPour en finir avec l\u2019abandon des Outre-mer et en faire les avant-postes du progr\u00e8s humain, nous agirons suivant deux axes compl\u00e9mentaires :\u00a0\n\n\nD\u2019abord, r\u00e9tablir l\u2019\u00e9galit\u00e9 d\u2019urgence\n : il faut en finir d\u2019urgence avec l\u2019abandon des Outre-mer sur les plans \u00e9conomique, social, sanitaire et environnemental.\n\n\nEnsuite, aller vers l\u2019autonomie\n : faire des Outre-mer des territoires pilotes de la planification \u00e9cologique et des fers de lance d\u2019une diplomatie altermondialiste.\n\n\nLe gouvernement de l\u2019Union populaire agit imm\u00e9diatement face \u00e0 la situation d\u2019extr\u00eame urgence dans laquelle ont \u00e9t\u00e9 plong\u00e9s les territoires \u00e9loign\u00e9s et insulaires.\u00a0\n\n\nD\u00e8s notre arriv\u00e9e au pouvoir, nous agirons par d\u00e9cret pour r\u00e9tablir l\u2019\u00e9galit\u00e9 d\u2019abord, \u00e0 travers des mesures d\u2019urgence sociales, sanitaires et \u00e9conomiques.\n\n\nNous r\u00e9unirons d\u00e8s l\u2019\u00e9t\u00e9 2022 un premier\n congr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ral des territoires \u00e9loign\u00e9s et insulaires\n. Ce congr\u00e8s aura pour premi\u00e8re mission d\u2019\u00e9laborer des propositions l\u00e9gislatives de grande ampleur visant \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 et \u00e0 l\u2019autonomie des Outre-mer, tant dans les domaines \u00e9conomiques, sociaux qu\u2019environnementaux, assorti d\u2019un plan quinquennal d\u2019investissement d\u00e9clin\u00e9 chaque ann\u00e9e dans les lois de finances.\n\n\nCe plan de rattrapage d\u00e9di\u00e9 aux Outre-mer d\u00e9butera d\u00e8s 2023 pour apporter des r\u00e9ponses concr\u00e8tes et imm\u00e9diates aux urgences identifi\u00e9es par le premier congr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ral.\u00a0\n\n\nLe gouvernement pr\u00e9sentera au Parlement les mesures l\u00e9gislatives pour l\u2019\u00e9galit\u00e9 et l\u2019autonomie issues du congr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ral en vue d\u2019une adoption en 2023.\n\n\n\u00c0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2023, un deuxi\u00e8me congr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ral des territoires \u00e9loign\u00e9s et insulaires\n aura lieu.\n Il assurera le suivi d\u00e9mocratique et transparent de la mise en \u0153uvre du plan quinquennal d\u2019investissement. Il pourra \u00e9galement \u00eatre le premier jalon d\u2019engagement des discussions relatives \u00e0 l\u2019autonomie institutionnelle des territoires volontaires.\u00a0\n\n\n\n\nFace \u00e0 l\u2019urgence, engager un plan de rattrapage pour les Outre-mer\n\n\n\u00c9t\u00e9 2022 : \npremier congr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ral des territoires \u00e9loign\u00e9s et insulaires\n\n\nD\u00e9bat des mesures l\u00e9gislatives d\u2019urgence \u00e0 prendre pour les Outre-mer.\n\u00c9labore des propositions pour un plan quinquennal d\u2019investissement d\u00e9di\u00e9 aux Outre-mer.\n\n\nAutomne 2022 :\u00a0\n\n\nAdoption par le Parlement du volet 2023 du plan quinquennal d\u2019investissement pour les Outre-mer.\n\n\n2023 :\n\n\nAdoption par le Parlement d\u2019une loi-cadre pour l\u2019\u00e9galit\u00e9 et l\u2019autonomie dans les Outre-mer.\nDeuxi\u00e8me congr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ral des territoires \u00e9loign\u00e9s et insulaires.\n\u00c9valuation du plan quinquennal d\u2019investissement.\nPremier jalon des discussions sur l\u2019autonomie institutionnelle des territoires volontaires.\n\n\n\n\nComment nous allons faire des Outre-mer les avant-postes du progr\u00e8s humain\n\n\nR\u00e9tablir l\u2019\u00e9galit\u00e9 d\u2019abord : d\u00e9cr\u00e9ter tout de suite l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence social, sanitaire et environnemental\u00a0\n\n\nIdentifier toutes les urgences\u00a0\n\n\nLes urgences dans les Outre-mer sont connues. Ses habitant\u00b7es n\u2019ont eu de cesse de d\u2019alerter dans tous les domaines. De nombreux mouvements sociaux ont jailli ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour r\u00e9clamer l\u2019\u00e9galit\u00e9 et la justice. Les collectifs mobilis\u00e9s, faits de citoyen\u00b7nes, syndicalistes et militant\u00b7es politiques, ne se sont pas cantonn\u00e9s \u00e0 la d\u00e9nonciation. Ils ont r\u00e9dig\u00e9 des cahiers de revendications et des \u00ab\u00a0plan pays\u00a0\u00bb qui d\u00e9taillent l\u2019ampleur de la t\u00e2che pour r\u00e9parer les d\u00e9g\u00e2ts.\n\n\n\n\nLes \u00ab\u00a0plan pays\u00a0\u00bb et cahiers de revendications des Outre-mer\u00a0:\n\n\nLes revendications du Collectif \u00ab Pou Lagwiyann D\u00e9kol\u00e9 \u00bb (mars 2017)\nLe plan de d\u00e9veloppement des infrastructures publiques \u00e0 Mayotte (2018)\nLes revendicatins des gilets jaunes de La R\u00e9union (novembre 2018)\u00a0\nLes cahiers de revendications de Guadeloupe et Martinique (septembre 2021)\n\n\n\n\nCes documents constituent une base pr\u00e9cieuse pour un gouvernement qui choisirait d\u2019agir v\u00e9ritablement pour les Outre-mer. \nPour le gouvernement d\u2019Union populaire, ils sont le point de d\u00e9part d\u2019un plan de rattrapage d\u2019urgence pour les Outre-mer\n, \u00e9labor\u00e9 avec les \u00e9lu\u00b7es locaux, les syndicats et les collectifs.\u00a0\n\n\nD\u00e8s les premi\u00e8res semaines du mandat, notre gouvernement associe les assembl\u00e9es locales pour \u00e9laborer des d\u00e9crets prioritaires avec un objectif\u00a0:\u00a0r\u00e9tablir l\u2019\u00e9galit\u00e9 d\u2019abord, et ce dans tous les domaines.\u00a0\n\n\nL\u2019urgence num\u00e9ro une concerne l\u2019eau.\n En effet, la crise de l\u2019eau dans les Outre-mer est au croisement des pr\u00e9occupations sociales, sanitaires et environnementales. Sans eau, comment vivre dignement ou m\u00eame respecter les gestes barri\u00e8res ?\u00a0\n\n\nPourtant, dans la plupart des Outre-mer, la moiti\u00e9 de l\u2019eau, parfois m\u00eame davantage, est perdue avant m\u00eame d\u2019arriver au robinet du fait d\u2019un r\u00e9seau de canalisations en piteux \u00e9tat. Les coupures d\u2019eau et les tours d\u2019eau sont l\u00e9gion. Les habitant\u00b7es les plus pauvres n\u2019ont pas les moyens d\u2019acheter des bouteilles d\u2019eau en plastique pour pallier la p\u00e9nurie. D\u2019autres re\u00e7oivent des factures exorbitantes pour de l\u2019eau non consomm\u00e9e car perdue en fuites.\u00a0\n\n\nNotre gouvernement active par d\u00e9cret \nun plan ORSEC-eau\n partout o\u00f9 les p\u00e9nuries d\u2019eau sont le quotidien. Ce plan organise la distribution de bouteilles d\u2019eau et plafonne le prix de l\u2019eau partout o\u00f9 le service d\u2019eau potable est d\u00e9faillant.\u00a0\n\n\nNous d\u00e9cr\u00e9tons l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sociale pour les Outre-mer. \nIl faut mettre un coup d\u2019arr\u00eat \u00e0 l\u2019expansion sans fin de la pauvret\u00e9 et permettre \u00e0 tout\u00b7es les habitant\u00b7es des Outre-mer de vivre dignement.\u00a0\n\n\nLe \u00ab bouclier qualit\u00e9 prix \u00bb est imm\u00e9diatement renforc\u00e9 par d\u00e9cret : il pr\u00e9voit un v\u00e9ritable\n blocage des prix sur les produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, y compris le carburant\n. Le blocage est applicable au commerce de d\u00e9tail. La d\u00e9termination du prix du panier et de la liste des produits concern\u00e9s associe les citoyennes et les citoyens, sur le mod\u00e8le de La R\u00e9union actuellement. Le pr\u00e9fet dispose d\u2019un pouvoir de contr\u00f4le permettant de le faire respecter.\u00a0\n\n\nLa continuit\u00e9 territoriale est garantie : notre gouvernement met en place par d\u00e9cret une \ndesserte a\u00e9rienne \u00e0 tarifs r\u00e9glement\u00e9s \net en assure l\u2019implication budg\u00e9taire\n.\u00a0 \nEnfin, il est ajout\u00e9 aux obligations de La Poste au titre du service universel postal un \nalignement des prix du service postal sur ceux de l\u2019Hexagone.\n\n\nLe gouvernement d\u2019Union populaire met fin \u00e0 la gestion autoritaire et r\u00e9pressive de la crise sanitaire et promeut un plan de lutte contre la pand\u00e9mie non liberticide.\n\u00a0\n\n\nLes passes sanitaire et vaccinal sont abrog\u00e9s sur tout le territoire national, dont les Outre-mer. Les poursuites et les sanctions contre le personnel m\u00e9dical et param\u00e9dical sont abandonn\u00e9es. La gratuit\u00e9 des tests de d\u00e9pistage du Covid-19 est p\u00e9rennis\u00e9e.\u00a0\n\n\nNous affrontons l\u2019urgence sanitaire\n. Pour lutter contre la malbouffe, les taux de sucre et de sel dans l\u2019alimentation sont strictement encadr\u00e9s, en renfor\u00e7ant les d\u00e9crets d\u2019application de la loi Lurel sur le taux de sucre dans les aliments. Le d\u00e9pistage et le traitement des maladies dues au chlord\u00e9cone sont \u00e9galement gratuits.\u00a0\n\n\nNous d\u00e9cr\u00e9tons l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence environnemental\n, le projet Montagne d\u2019Or en Guyane est d\u00e9finitivement abandonn\u00e9. Le plan de d\u00e9pollution des sols contamin\u00e9s par le chlord\u00e9cone est dot\u00e9 imm\u00e9diatement de cr\u00e9dits suffisants pour acc\u00e9l\u00e9rer le rythme actuel, extr\u00eamement insuffisant, ainsi que pour d\u00e9velopper rapidement la recherche pour am\u00e9liorer la connaissance et les techniques de d\u00e9pollution.\n\n\nUn budget de rattrapage et d\u2019\u00e9galit\u00e9 d\u00e8s 2023\n\n\nAgir concr\u00e8tement suppose d\u2019y investir, enfin, les moyens n\u00e9cessaires. \nIl revient \u00e0 l\u2019\u00c9tat d\u2019assumer la charge du r\u00e9tablissement de l\u2019\u00e9galit\u00e9 et de la justice sociale qu\u2019il n\u2019a pas assur\u00e9e jusque-l\u00e0 pour ces territoires. Le gouvernement de l\u2019Union populaire pr\u00e9voit un budget de rattrapage d\u00e9di\u00e9 d\u00e8s 2023.\n\n\nLes repr\u00e9sentant\u00b7es de l\u2019\u00c9tat sont responsables de la bonne ex\u00e9cution de ces d\u00e9cisions. Comme le pr\u00e9voit le Code du commerce (articles L.410-2 \u00e0 L.410-5), ce sont elles et eux qui engagent et animent les n\u00e9gociations pr\u00e9alables au blocage des prix et prennent les arr\u00eat\u00e9s pr\u00e9fectoraux correspondants.\u00a0\n\n\nL\u2019application de ces arr\u00eat\u00e9s s\u2019appuie sur les agents de la Direction g\u00e9n\u00e9rale des douanes et droits indirects (DGDDI) et de la Direction g\u00e9n\u00e9rale de la concurrence, de la consommation et de la r\u00e9pression des fraudes (DGCCRF)\u00a0: leurs effectifs sont renforc\u00e9s pour permettre une application effective et stricte du bouclier douanier et des nouvelles normes de qualit\u00e9 des produits import\u00e9s. Une brigade interr\u00e9gionale d\u2019enqu\u00eate de concurrence (BIEC) commune R\u00e9union \u2013 Mayotte est cr\u00e9\u00e9e afin d\u2019instruire de fa\u00e7on plus appropri\u00e9e et rapide les contentieux.\n\n\nPar ce plan de rattrapage d\u2019urgence, notre gouvernement vise \u00e0 r\u00e9tablir l\u2019\u00e9galit\u00e9 mais aussi la confiance. Les assembl\u00e9es locales, collectifs citoyens et syndicats sont associ\u00e9s en pleine transparence au suivi de la mise en \u0153uvre des mesures et des investissements.\n\n\nUn plan d\u2019action partag\u00e9 pour l\u2019\u00e9galit\u00e9 et l\u2019autonomie des Outre-mer\n\n\nR\u00e9unir un Congr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ral des territoires \u00e9loign\u00e9s et insulaires\n\n\nNotre m\u00e9thode de gouvernement combine plan d\u2019urgence et planification sur le temps long\n. Les Outre-mer ont besoin d\u2019un rattrapage d\u2019urgence mais aussi d\u2019\u00e9galit\u00e9 et de justice sociale durables.\n\n\nLa loi pour l\u2019\u00e9galit\u00e9 r\u00e9elle en Outre-mer adopt\u00e9e en f\u00e9vrier 2017 n\u2019a rien r\u00e9gl\u00e9. Les coups de menton du gouvernement Macron n\u2019ont pas fait davantage. Au contraire, la situation s\u2019est aggrav\u00e9e sur tous les plans. La m\u00e9fiance et la col\u00e8re des habitant\u00b7es s\u2019est accrue, les prix n\u2019ont eu de cesse d\u2019augmenter et la pauvret\u00e9 de s\u2019\u00e9tendre.\u00a0\n\n\nOutre l\u2019\u00e9galit\u00e9, le deuxi\u00e8me mot cl\u00e9 est celui d\u2019autonomie.\u00a0\n\n\nTout est d\u2019abord question de m\u00e9thode. Il s\u2019agit donc de mettre toutes les parties prenantes autour de la table afin d\u2019\u00e9laborer collectivement un plan d\u2019action partag\u00e9 pour l\u2019\u00e9galit\u00e9 et l\u2019autonomie dans les Outre-mer.\u00a0\n\n\nAinsi, \nnotre gouvernement organise un premier\n congr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ral des territoires \u00e9loign\u00e9s et insulaires \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2022\n. Il a pour t\u00e2che de d\u00e9terminer les besoins et de veiller \u00e0 ce qu\u2019aucune mesure essentielle ne soit absente du plan d\u2019action. Les organisations et collectifs citoyens mobilis\u00e9s sont \u00e9galement associ\u00e9s \u00e0 son \u00e9laboration.\n\n\nCe plan d\u2019action et ses traductions l\u00e9gislatives et r\u00e9glementaires sont pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 toutes les parties prenantes avant d\u2019\u00eatre soumises au Parlement.\n\n\nAu m\u00eame titre que pour les d\u00e9crets d\u2019urgence, notre gouvernement utilise comme base de travail les multiples cahiers de revendications et \u00ab\u00a0plans pays\u00a0\u00bb, qui, dans chacun des Outre-mer,\u00a0 constituent un solide point de d\u00e9part au travail commun.\n\n\nLe plan d\u2019action est adoss\u00e9 \u00e0 un plan quinquennal d\u2019investissement\n, assurant sa mat\u00e9rialisation concr\u00e8te\n. \nLes services de l\u2019\u00c9tat \u00e9laborent pour cela un projet de plan d\u00e9taillant les besoins d\u2019investissements pour chaque axe du plan d\u2019action et le soumettent au congr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ral des territoires \u00e9loign\u00e9s et insulaires.\u00a0\n\n\nChaque projet de loi de finances soumis au Parlement comporte un volet d\u00e9di\u00e9 aux Outre-mer. Un rapport annuel est produit par les services de l\u2019\u00c9tat et pr\u00e9sent\u00e9 au congr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ral ainsi qu\u2019aux collectifs citoyens et syndicats.\n\n\nLancer de grands chantiers prioritaires\n\n\nNotre objectif est clair\u00a0: les Outre-mer doivent \u00eatre \u00e0 l\u2019avant-garde de la bifurcation \u00e9cologique et du progr\u00e8s humain. \nCe faisant, nous enclenchons collectivement une dynamique b\u00e9n\u00e9fique sur tous les plans\u00a0: am\u00e9lioration des conditions de vie, relance de l\u2019\u00e9conomie par la poursuite d\u2019objectifs d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, perspectives d\u2019emploi et d\u2019avenir aux habitants.\n\n\nPour cela, le plan d\u2019actions doit partir de leurs besoins. \nLe gouvernement de l\u2019Union populaire identifie au moins trois grands chantiers.\u00a0\n\n\nGarantir le droit \u00e0 l\u2019eau et engager la d\u00e9pollution\n\n\nLe droit \u00e0 l\u2019eau dans les Outre-mer est un chantier prioritaire. Notre plan d\u2019action propose donc un vaste plan d\u2019investissement en la mati\u00e8re.\u00a0\n\n\nTout d\u2019abord, l\u2019\u00c9tat finance les \u00e9tudes diagnostiques et les travaux urgents de remplacement des canalisations sur l\u2019adduction d\u2019eau potable et l\u2019assainissement. Les dettes citoyennes r\u00e9sultant de probl\u00e8mes de facturation des anciens op\u00e9rateurs ou d\u2019impay\u00e9s pour service non rendu sont annul\u00e9es. Ni la dette existante ni les investissements \u00e0 venir des op\u00e9rateurs de l\u2019eau ne sont r\u00e9percut\u00e9s sur la facture des usagers de l\u2019eau.\u00a0\n\n\nL\u00e0 o\u00f9 ce n\u2019est pas encore le cas, la r\u00e9gie est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e comme mode de gestion de l\u2019eau et de l\u2019assainissement. Dans l\u2019intervalle, lorsque les d\u00e9l\u00e9gataires et concessionnaires ne remplissent pas leurs obligations contractuelles, notamment en mati\u00e8re d\u2019entretien des r\u00e9seaux, ils se voient appliquer des sanctions dissuasives, fix\u00e9es par la loi.\n\n\nLa d\u00e9pollution est un chantier urgent et indissociable de celui de l\u2019eau. Ainsi, le plan d\u2019actions propos\u00e9 traite de toutes les formes de pollutions subies par les Outre-mer, notamment celle du chlord\u00e9cone et du glyphosate aux Antilles et de leur effet cocktail potentiel, du mercure en Guyane et des essais nucl\u00e9aires en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise.\u00a0\n\n\nLa d\u00e9pollution est un axe majeur du plan d\u2019investissement, tant en termes de travaux que de d\u00e9veloppement de la recherche sur les techniques de d\u00e9pollution, les traitements et le d\u00e9pistage. \nLe gouvernement assure la gratuit\u00e9 tant des d\u00e9pistages que des traitements.\n\n\nEngager un plan d\u2019investissement dans les services publics\n\n\nConform\u00e9ment aux revendications port\u00e9es par les citoyens et collectifs mobilis\u00e9s, le deuxi\u00e8me chantier prioritaire est celui \ndu d\u00e9veloppement des services publics, \nhistoriquement sous-dot\u00e9s en Outre-mer.\u00a0\n\n\nCela concerne notamment\n les transports collectifs\n. De nombreux projets existent, comme celui du tram-train \u00e0 la R\u00e9union, les projets de transports en commun en site propre \u00e0 la Martinique ou encore le projet Tr\u00e9ni bil\u00e9 \u00e0 Mayotte. L\u2019acc\u00e9l\u00e9ration des \u00e9tudes est ainsi engag\u00e9e d\u00e8s la premi\u00e8re ann\u00e9e\u00a0\n\n\nLe syst\u00e8me de sant\u00e9 et d\u2019\u00e9ducation sont aujourd\u2019hui exsangues. Le plan d\u2019action comprend des recrutements rapides d\u2019agents publics et une augmentation cons\u00e9quente des budgets. \nUn principe de faveur garantit 50\u00a0% de recrutements locaux dans tous les corps de la fonction publique.\u00a0\n\n\nLe plan d\u2019action comporte aussi des mesures concernant l\u2019acc\u00e8s au logement et le d\u00e9veloppement de la culture et de l\u2019art.\n\n\nFaire des Outre-mer des territoires pilotes de la planification \u00e9cologique\n\n\nL\u2019autonomie doit \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 partir des besoins. Dans les territoires insulaires et \u00e9loign\u00e9s, l\u2019autonomie \u00e9nerg\u00e9tique et la souverainet\u00e9 alimentaire s\u2019imposent comme des objectifs prioritaires.\u00a0\n\n\nEn effet, le syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique y est encore tr\u00e8s majoritairement d\u00e9pendant des \u00e9nergies fossiles. Pourtant, le potentiel offert par l\u2019ensoleillement, les vents, les cours d\u2019eau et les \u00e9nergies de la mer est immense. Notre gouvernement compte structurer des fili\u00e8res de formation correspondantes et soutenir la recherche et l\u2019implantation de projets innovants, notamment en lien avec les \u00e9nergies marines renouvelables afin d\u2019\natteindre le 100\u00a0% d\u2019\u00e9nergies renouvelables et l\u2019autonomie \u00e9nerg\u00e9tique\n.\u00a0\n\n\nL\u2019autosuffisance alimentaire\n est un autre pilier incontournable de l\u2019autonomie. \u00c0 l\u2019heure actuelle, les Outre-mer importent massivement depuis l\u2019Hexagone, y compris des produits frais. Pourtant, le nombre d\u2019hectares \u00e0 mettre en culture pour produire en Guadeloupe et en Martinique ce qui est import\u00e9 et facilement cultivable repr\u00e9sente seulement 2,5\u00a0% du total de la surface d\u00e9j\u00e0 cultiv\u00e9e.\u00a0\n\n\nReconqu\u00e9rir la souverainet\u00e9 alimentaire est donc possible\n. Mais il faut pour cela prot\u00e9ger les march\u00e9s locaux. Nous mettons donc en place un v\u00e9ritable bouclier douanier via une taxe kilom\u00e9trique en faveur des productions locales \u00e0 faible empreinte \u00e9cologique. Les fili\u00e8res de formation d\u00e9di\u00e9es, int\u00e9grant la possibilit\u00e9 d\u2019une agriculture paysanne d\u00e9barrass\u00e9e des pesticides, sont cr\u00e9\u00e9es et renforc\u00e9es sur place.\u00a0 L\u2019importation des produits de d\u00e9gagement \u00e0 des prix inf\u00e9rieurs \u00e0 ceux du march\u00e9 et sacrifiant la production locale est \u00e9galement interdite.\n\n\nPour permettre \u00e0 tous de manger et de manger mieux, les dispositifs d\u2019encadrement des prix et de limitation des taux de sucre et de sel conform\u00e9ment aux pr\u00e9conisations de l\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS) sont renforc\u00e9s.\n\n\nLes politiques de long terme pour aller vers l\u2019autonomie\n\n\nFaire des Outre-mer des fers de lance d\u2019une diplomatie altermondialiste\n\n\nSur le long terme, les Outre-mer peuvent et doivent devenir des fers de lance d\u2019une diplomatie altermondialiste\n. La Martinique fait partie des 35 points chauds de biodiversit\u00e9 mondiale tandis que la Nouvelle-Cal\u00e9donie poss\u00e8de la deuxi\u00e8me plus grande barri\u00e8re de corail au monde.\u00a0\n\n\nOr, ces territoires sont tr\u00e8s expos\u00e9s aux cons\u00e9quences du changement climatique, \u00e0 commencer par la mont\u00e9e des eaux, et des al\u00e9as climatiques de plus en plus fr\u00e9quents et puissants. Ils ont donc int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que soient institu\u00e9s un \ntrait\u00e9 de non-prolif\u00e9ration des \u00e9nergies carbon\u00e9es\n d\u2019une part, et de l\u2019autre un \ntrait\u00e9 pour contraindre les multinationales \u00e0 respecter les droits humains et l\u2019environnement \ntel que propos\u00e9 par l\u2019\u00c9quateur depuis 2014.\u00a0\n\n\nLes Outre-mer sont concern\u00e9s en premier chef par la pr\u00e9servation des biens communs mondiaux. La Guyane, par exemple, est le point d\u2019appui de la France en Amazonie. Ce poumon vert de la plan\u00e8te est au seuil d\u2019une bascule irr\u00e9versible li\u00e9e \u00e0 la d\u00e9forestation et \u00e0 la perturbation du cycle de l\u2019eau du fait du r\u00e9chauffement climatique. Elle a donc tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 la mise en \u0153uvre d\u2019\nun trait\u00e9 international de gestion raisonn\u00e9e des for\u00eats\n autant que d\u2019un \ntribunal de justice climatique \ntel que propos\u00e9 par la Bolivie depuis 2009.\n\n\nDu fait des territoires d\u2019Outre-mer, la France poss\u00e8de le deuxi\u00e8me plus grand domaine maritime mondial. Tous les Outre-mer ont donc \u00e9galement un int\u00e9r\u00eat direct \u00e0 l\u2019\u00e9laboration d\u2019un \ntrait\u00e9 international sur la haute mer et les grands fonds marins et d\u2019un trait\u00e9 d\u2019interdiction du plastique\n.\u00a0\n\n\nNotre gouvernement de l\u2019Union populaire s\u2019engage \u00e0 promouvoir une telle diplomatie altermondialiste dans les instances de l\u2019Organisation des Nations unies.\u00a0\n\n\nRejoindre les coop\u00e9rations r\u00e9gionales\n\n\nL\u2019excellence scientifique se trouve d\u00e9j\u00e0 dans les Outre-mer. Elle doit \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9e encore davantage. Notre gouvernement compte faire des Outre-mer des p\u00f4les r\u00e9gionaux de co-d\u00e9veloppement\u2009scientifique, technologique, logistique, \u00e9cologique avec les pays voisins.\n\n\n\n\nL\u2019excellence scientifique dans les Outre-mer\u00a0\n\n\nLe Centre de coop\u00e9ration internationale en recherche agronomique pour le d\u00e9veloppement (Cirad) est l\u2019organisme fran\u00e7ais de recherche agronomique et de coop\u00e9ration internationale pour le d\u00e9veloppement durable des r\u00e9gions tropicales. Il conduit des recherches aux Antilles et en Guyane depuis cinquante ans.\u00a0\n\n\nC\u2019est un outil pr\u00e9cieux au service de l\u2019autonomie alimentaire et de la sortie des pesticides. Dans un autre registre, l\u2019activit\u00e9 volcanologique et sismologique fait l\u2019objet d\u2019une surveillance en Martinique depuis 1932. Son observatoire fut le deuxi\u00e8me observatoire construit dans le monde apr\u00e8s celui du V\u00e9suve en Italie.\u00a0\n\n\nCe centre coop\u00e8re avec plusieurs pays de la r\u00e9gion des Cara\u00efbes. L\u2019une des premi\u00e8res centrales solaires avec stockage au monde a \u00e9t\u00e9 install\u00e9e en Guyane en 2015. Enfin, la Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise h\u00e9berge, quant \u00e0 elle, le plus grand syst\u00e8me de climatisation \u00e0 partir des eaux froides des grandes profondeurs au monde.\n\n\n\n\nPour que les Outre-mer puissent devenir pleinement des fers de lance d\u2019une diplomatie altermondialiste, ils doivent pouvoir rejoindre les coop\u00e9rations r\u00e9gionales qui les concernent.\u00a0\n\n\nNotre gouvernement \u0153uvre en ce sens. Concr\u00e8tement, il s\u2019agit de rejoindre la communaut\u00e9 d\u2019\u00c9tats latino-am\u00e9ricains et cara\u00efbes (Celac) et la Communaut\u00e9 carib\u00e9enne (CARICOM) pour les Antilles et la Guyane fran\u00e7aise, l\u2019Union africaine pour Mayotte, la Communaut\u00e9 de d\u00e9veloppement d\u2019Afrique australe (CDAA) et de participer activement \u00e0 l\u2019association des \u00c9tats riverains de l\u2019oc\u00e9an Indien (IORA) pour La R\u00e9union.\n\n\nCes coop\u00e9rations trouvent leur sens du fait des int\u00e9r\u00eats et objectifs partag\u00e9s par la France, les habitant\u00b7es des territoires ultramarins concern\u00e9s et les pays d\u00e9j\u00e0 membres de ces diff\u00e9rentes coop\u00e9rations r\u00e9gionales.\n\n\nLa Communaut\u00e9 d\u2019\u00c9tats latino-am\u00e9ricains et cara\u00efbes (Celac) en est une illustration probante. Ainsi, concernant la surveillance de l\u2019activit\u00e9 volcanologique et sismique, la coop\u00e9ration est d\u00e9j\u00e0 existante entre la Martinique, Trinit\u00e9-et-Tobago, Montserrat et Ha\u00efti.\u00a0\n\n\nLa question de l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau, reconnu comme un droit humain par l\u2019ONU en 2011 gr\u00e2ce \u00e0 la Bolivie, ou encore celle de l\u2019\u00e9radication de la pauvret\u00e9, pour laquelle le pr\u00e9sident mexicain Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador a propos\u00e9 \u00e0 l\u2019ONU un m\u00e9canisme mondial de redistribution des richesses, sont des enjeux majeurs pour toute la r\u00e9gion, y compris pour la Martinique et la Guadeloupe.\u00a0\n\n\nLa coop\u00e9ration sanitaire s\u2019impose aussi comme une \u00e9vidence\n. Ainsi, la lev\u00e9e des brevets face au Covid-19 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9clam\u00e9e conjointement par les parlementaires insoumis\u00b7es et l\u2019ex-pr\u00e9sident br\u00e9silien Lula en f\u00e9vrier 2020. Le gouvernement de l\u2019Union populaire agit avec ses partenaires et dans le cadre de ces coop\u00e9rations pour faire grandir cette id\u00e9e utile au bien commun de l\u2019humanit\u00e9, aujourd\u2019hui entrav\u00e9e par l\u2019opposition d\u2019Emmanuel Macron qui lui pr\u00e9f\u00e8re les int\u00e9r\u00eats de l\u2019industrie pharmaceutique.\n\n\nAujourd\u2019hui, tous ces pays sont membres de la Celac, sauf la France. La France doit sortir de son isolement. Le gouvernement de l\u2019Union populaire agit en ce sens et associe les assembl\u00e9es locales concern\u00e9es aux discussions en la mati\u00e8re.\u00a0\n\n\nEngager la discussion sur l\u2019autonomie institutionnelle\n\n\nConstruire l\u2019avenir de la Nouvelle-Cal\u00e9donie dans le respect des r\u00e9f\u00e9rendums\n\n\nLa question cal\u00e9donienne est une question majeure pour la France enti\u00e8re. Il a fallu trente ann\u00e9es d\u2019efforts collectifs et deux accords \u2013\n \nen 1988 puis en 1998 \u2013 pour ouvrir la voie \u00e0 un r\u00e8glement pacifique de la situation.\u00a0\n\n\nL\u2019accord de Noum\u00e9a de 1998 stipule qu\u2019il y a bien un fait colonial et donc deux peuples en Nouvelle-Cal\u00e9donie. Par cons\u00e9quent, toute solution ne peut \u00e9merger que de l\u2019accord entre les deux parties.\u00a0\n\n\nLes deux premiers r\u00e9f\u00e9rendums ont eu lieu dans des conditions accept\u00e9es par tous. Or, l\u2019\u00c9tat a impos\u00e9 la date du troisi\u00e8me et dernier r\u00e9f\u00e9rendum alors que la partie ind\u00e9pendantiste r\u00e9clamait un report. R\u00e9sultat, moins d\u2019un \u00e9lecteur sur deux s\u2019est d\u00e9plac\u00e9. \nPar ce geste, Macron a ruin\u00e9 toute la proc\u00e9dure engag\u00e9e depuis 1988.\u00a0\n\n\nAujourd\u2019hui, Emmanuel Macron enterre de mani\u00e8re trop h\u00e2tive l\u2019accord de Noum\u00e9a en consid\u00e9rant qu\u2019il \u00ab \narrive \u00e0 son terme juridique\n \u00bb. Pourtant, celui-ci pr\u00e9voit que tant qu\u2019un nouveau statut n\u2019aura pas \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9, les dispositions de l\u2019accord de Noum\u00e9a continueront de s\u2019appliquer. Les ind\u00e9pendantistes refusent l\u00e9gitimement d\u2019ouvrir toute discussion avant la fin de la campagne pr\u00e9sidentielle. D\u00e8s lors, c\u2019est l\u2019accord de Noum\u00e9a qui doit s\u2019appliquer.\n\n\nLa d\u00e9claration du 1\ner\n juin 2021 pr\u00e9voit une p\u00e9riode de transition, jusqu\u2019au 30 juin 2023, consacr\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9laboration d\u2019un nouveau projet pour la Nouvelle-Cal\u00e9donie et la red\u00e9finition de ses rapports \u00e0 l\u2019Hexagone.\u00a0\n\n\nLe gouvernement de l\u2019Union populaire s\u2019inscrit dans le strict respect de l\u2019esprit de l\u2019accord de Noum\u00e9a en faveur d\u2019un avenir apais\u00e9 pour la Nouvelle-Cal\u00e9donie.\u00a0\n\n\nEngager un dialogue respectueux de la volont\u00e9 populaire sur l\u2019autonomie\n\n\nLorsqu\u2019en novembre 2021, le ministre des Outre-mer, S\u00e9bastien Lecornu, explique que la sortie de crise aux Antilles suppose d\u2019aborder \u00ab \nla question de l\u2019autonomie \n\u00bb, il commet une double faute. La faute, d\u2019abord, de n\u2019apporter aucune r\u00e9ponse \u00e0 la v\u00e9ritable question pos\u00e9e par le mouvement social : celle de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des droits entre les territoires fran\u00e7ais.\u00a0\n\n\nLa faute, ensuite, d\u2019utiliser la question de l\u2019autonomie comme un leurre, d\u00e9cr\u00e9dibilisant une nouvelle fois la parole de l\u2019\u00c9tat aux yeux des habitant\u00b7es des Outre-mer.\u00a0\n\n\nNotre gouvernement propose, tout au contraire, de l\u2019aborder avec le s\u00e9rieux qu\u2019elle m\u00e9rite, tant cette question travaille en profondeur les territoires d\u2019Outre-mer.\u00a0\n\n\nAinsi, en Guadeloupe, lors du r\u00e9f\u00e9rendum de 2003 sur la possibilit\u00e9 de mettre en place une collectivit\u00e9 unique, 72\u00a0% des votant\u00b7es avaient r\u00e9pondu \u00ab non \u00bb. En juin 2019, le congr\u00e8s des \u00e9lu\u00b7es de Guadeloupe s\u2019est accord\u00e9 pour demander une \u00e9volution institutionnelle de l\u2019\u00eele\u00a0: d\u00e9marche stopp\u00e9e ensuite par la pand\u00e9mie. En Martinique, Serge Letchimy d\u00e9fend, lui, l\u2019id\u00e9e d\u2019une \u00ab\u00a0troisi\u00e8me voie\u00a0\u00bb. En Guyane, Gabriel Serville demande de reprendre la r\u00e9flexion.\n\n\nCela suppose de reconna\u00eetre d\u2019abord le constat : \nla France n\u2019est plus un \u00c9tat unitaire.\n\u00a0\n\n\nLa Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise, Wallis-et-Futuna, Saint-Pierre-et-Miquelon, Saint-Barth\u00e9l\u00e9my et Saint-Martin\n sont bien fran\u00e7ais : et pourtant ils ont des gouvernements locaux, pr\u00e9vus par l\u2019article 74 de la Constitution. Dans ce cadre d\u2019autonomie, l\u2019\u00c9tat transf\u00e8re d\u00e9j\u00e0 le pouvoir l\u00e9gislatif aux assembl\u00e9es d\u00e9lib\u00e9rantes locales, sauf pour les droits civiques, les libert\u00e9s publiques, le droit p\u00e9nal, l\u2019organisation de la justice, la politique \u00e9trang\u00e8re, la d\u00e9fense, la s\u00e9curit\u00e9, l\u2019ordre public, le droit \u00e9lectoral.\u00a0\n\n\nLa Martinique, Mayotte et la Guyane\n, elles, n\u2019ont qu\u2019une Assembl\u00e9e, tandis que l\na R\u00e9union et la Guadeloupe\n en ont deux. Ces collectivit\u00e9s sont r\u00e9gies par l\u2019article 73 de la Constitution, alors que les collectivit\u00e9s hexagonales, elles, d\u00e9pendent de l\u2019article 72. Ainsi, dans ces territoires, la loi nationale s\u2019applique mais peut d\u00e9j\u00e0 \u00eatre adapt\u00e9e localement, sauf pour les droits civiques, les libert\u00e9s publiques, le droit p\u00e9nal, l\u2019organisation de la justice, la politique \u00e9trang\u00e8re, la d\u00e9fense, la s\u00e9curit\u00e9, l\u2019ordre public, le droit \u00e9lectoral.\u00a0\n\n\nLa Nouvelle-Cal\u00e9donie\n est, elle, r\u00e9gie encore par d\u2019autres articles de la Constitution, qui lui sont sp\u00e9cifiques : les articles 76 et 77. \nLa Corse\n, enfin, demande une \u00e9volution statutaire\u00a0: une demande confirm\u00e9e par les r\u00e9sultats de toutes les derni\u00e8res \u00e9lections. Leur voix ne peut \u00eatre ignor\u00e9e. L\u2019article 74 sera discut\u00e9 en vue de son application.\n\n\nNombre de ces territoires ont en commun l\u2019insularit\u00e9. Cette sp\u00e9cificit\u00e9 g\u00e9ographique cr\u00e9e des situations particuli\u00e8res, et souvent communes, de gestion : c\u2019est un fait. Deuxi\u00e8mement, pour beaucoup d\u2019entre eux, l\u2019\u00e9loignement de l\u2019Hexagone pose des questions communes sur la continuit\u00e9 territoriale, les importations, l\u2019autonomie \u00e9nerg\u00e9tique ou alimentaire par exemple.\n\n\nLe deuxi\u00e8me congr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ral des territoires insulaires et \u00e9loign\u00e9s, en 2023, est l\u2019occasion d\u2019amorcer une r\u00e9flexion partag\u00e9e et s\u00e9rieuse sur cette question essentielle.\n\n\nCe cadre permet en effet une discussion globale associant toutes les parties. C\u2019est indispensable : si la France n\u2019est plus un \u00c9tat unitaire, elle doit rester une R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9ratrice.\u00a0\n\n\nBien s\u00fbr, il n\u2019y a pas de sens \u00e0 appliquer de mani\u00e8re aveugle les m\u00eames normes en Guyane et en \u00cele-de-France. Mais il doit s\u2019agir de trouver un mode de fonctionnement harmonieux et accept\u00e9 par tous. Le peuple, en Outre-mer, en Corse comme partout sur le territoire fran\u00e7ais, veut et doit pouvoir contr\u00f4ler ce qui lui arrive et les d\u00e9cisions qui sont prises.\n\n\nPar cons\u00e9quent, faire \u00e9voluer les institutions ne peut \u00eatre un tabou. Mais cela ne peut se faire dans une discussion de bureau ou comme une diversion face aux revendications l\u00e9gitimes des peuples. Cela doit \u00eatre issu d\u2019un processus partag\u00e9, engag\u00e9 en parall\u00e8le de la Constituante \n(voir plan d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la 6\ne\n R\u00e9publique)\n.\u00a0\n\n\nPartout en France, dans l\u2019Hexagone, dans les Outre-mer ou en Corse, c\u2019est au peuple qu\u2019il appartient de d\u00e9cider. La volont\u00e9 populaire et l\u2019exigence d\u2019\u00e9galit\u00e9 sont ainsi les deux principes qui guident l\u2019action du gouvernement d\u2019Union populaire.\n\n\nCe que \u00e7a co\u00fbte\n\n\nLes Outre-mer ont subi la d\u00e9pendance \u00e9conomique, le mal-d\u00e9veloppement, le sous-financement des services publics, les retards et les in\u00e9galit\u00e9s en mati\u00e8re d\u2019investissements publics et les effets durables des pollutions.\n\n\nLa R\u00e9publique doit vivre partout et pour tou\u00b7tes. Investir massivement pour les Outre-mer, c\u2019est d\u2019abord r\u00e9parer une injustice qui a trop longtemps dur\u00e9.\u00a0\n\n\nLe gouvernement d\u2019Union populaire engage un plan d\u2019investissement de 13 milliards sur le mandat.\n\n\nFace \u00e0 l\u2019urgence de la situation de l\u2019eau, l\u2019\ninvestissement massif dans les canalisations pour garantir l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau courante potable \u00e0 tou\u00b7tes les habitant\u00b7es des Outre-mer\n, quoi qu\u2019il en co\u00fbte, sera la premi\u00e8re priorit\u00e9 du plan d\u2019investissement, avec un investissement sur le mandat de 2,5 milliards, sur la base des estimations faites par les collectifs citoyens et collectivit\u00e9s.\n\n\nL\u2019autre urgence est la d\u00e9pollution rapide des sols, notamment en Guadeloupe et en Martinique, victimes du chlord\u00e9cone. Un montant de 3 milliards sur le mandat sera consacr\u00e9 \u00e0 la d\u00e9pollution et au d\u00e9veloppement de la recherche sur ces pollutions.\n\n\nLe plan d\u2019investissement comprend les investissements suppl\u00e9mentaires pour \nviser l\u2019autonomie \u00e9nerg\u00e9tique avec 100\u00a0% d\u2019\u00e9nergies renouvelables\n, selon les sc\u00e9narios d\u00e9j\u00e0 \u00e9tablis par l\u2019Agence de l\u2019environnement et de la ma\u00eetrise de l\u2019\u00e9nergie (ADEME), ce qui repr\u00e9sente un investissement de 1,5 milliard \u00e0 l\u2019\u00e9chelle du mandat.\n\n\nLe plan soutient \nles projets de transports collectifs\n port\u00e9s par les assembl\u00e9es locales et par la population, sur le mod\u00e8le du projet de tram-train \u00e0 la R\u00e9union. Deux milliards \u00e0 l\u2019\u00e9chelle du mandat permettront ainsi de les faire avancer concr\u00e8tement.\n\n\nLes Outre-mer b\u00e9n\u00e9ficieront largement de \nl\u2019investissement massif r\u00e9alis\u00e9 dans les services publics au plan national\n. Les plans de recrutement pr\u00e9vus dans l\u2019\u00c9ducation nationale, l\u2019h\u00f4pital public, les EHPAD, la justice, l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et la recherche, les op\u00e9rateurs de la bifurcation \u00e9cologique ou les douanes int\u00e9greront les besoins des Outre-mer, avec l\u2019objectif de r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s immenses d\u2019aujourd\u2019hui. Les recrutements respecteront le principe de faveur de mani\u00e8re \u00e0 garantir 50 % de recrutements locaux dans tous les corps de la fonction publique.\n\n\nR\u00e9tablir l\u2019\u00e9galit\u00e9 suppose n\u00e9anmoins un investissement additionnel sp\u00e9cifique pour les Outre-mer. Le plan comprend ainsi une enveloppe suppl\u00e9mentaire de 4 milliards d\u2019euros d\u00e9di\u00e9s \u00e0 \nl\u2019investissement pour\n \nl\u2019\u00e9ducation, \u00e0 la sant\u00e9, au logement et \u00e0 la culture\n, sur la base des urgences identifi\u00e9es par le congr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ral et les services de l\u2019\u00c9tat.\n\n\nFaire des Outre-mer les avant-postes du progr\u00e8s humain et de la bifurcation \u00e9cologique sera b\u00e9n\u00e9fique pour la France enti\u00e8re. Territoires abandonn\u00e9s, ils deviendront territoires pilotes pour la R\u00e9publique.\n\n"}, {"id": 1024, "markdown": "", "entity": "externalpage", "title": "Comment nous allons \u00e9radiquer la pauvret\u00e9", "doctype": "Plan", "url": "https://melenchon2022.fr/plans/pauvrete/", "image": "plan_pauvrete.png", "content": "\n\nIntroduction de Jean-Luc M\u00e9lenchon\n\n\n\u00ab Le premier droit est celui d\u2019exister, la premi\u00e8re loi sociale est donc celle qui garantit \u00e0 tous les membres de la soci\u00e9t\u00e9 les moyens d\u2019exister ; toutes les autres sont subordonn\u00e9es \u00e0 celle-l\u00e0. \u00bb\nMaximilien Robespierre, 2 d\u00e9cembre 1792, \u00e0 la Convention\n\n\nNous sommes entr\u00e9s dans une \u00e8re de pauvret\u00e9 de masse.\n 10 millions de pauvres, 8 millions de personnes \u00e0 l\u2019aide alimentaire, 12 millions qui ont froid chez elles, 300 000 personnes sans domicile : tel est l\u2019\u00e9tat de la France en 2022.\n\n\nLa menace de la pauvret\u00e9 plane sur une part toujours plus importante de la population. Les travailleur\u00b7ses, autrefois prot\u00e9g\u00e9\u00b7es par leur statut, sont 2,1 millions \u00e0 vivre sous le seuil de pauvret\u00e9. \nLes prix des produits du quotidien augmentent\n. Aux quatre coins du pays, les loyers, les factures d\u2019\u00e9nergie, d\u2019assurance et de mutuelles gonflent inlassablement, alors que \nles revenus ne suivent pas\n.\u00a0\n\n\nCette pauvret\u00e9 n\u2019est pas une fatalit\u00e9. \nElle n\u2019est pas la marge d\u2019un syst\u00e8me qui fonctionnerait tant bien que mal. Elle est le c\u0153ur m\u00eame du capitalisme financiaris\u00e9. Elle lui est indispensable pour que les travailleuses et travailleurs continuent \u00e0 accepter bas salaires et pr\u00e9carit\u00e9. Elle d\u00e9coule de l\u2019ind\u00e9cente accumulation des milliardaires : 236 milliards d\u2019euros en pleine pand\u00e9mie.\n\n\nLe changement climatique fait peser un fardeau suppl\u00e9mentaire sur les plus pauvres. \nAlors que l\u2019empreinte carbone des plus riches est d\u00e9mesur\u00e9e \u2014 70 fois plus que celle des plus pauvres selon Oxfam \u2014,\n le gouvernement demande des comptes aux pauvres\n \n\u00e0 travers une fiscalit\u00e9 \u00e9cologique mal cibl\u00e9e. \nIls et elles sont aussi les plus expos\u00e9\u00b7es, aujourd\u2019hui comme dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, aux cons\u00e9quences du changement climatique. Si rien ne change, les uns se retireront dans des r\u00e9sidences secondaires pr\u00e9serv\u00e9es quand les autres subiront de plein fouet la mont\u00e9e des eaux, les canicules et la pollution urbaine dans des logements d\u00e9labr\u00e9s. Plus que jamais, la lutte contre la pauvret\u00e9 est indissociable de celle contre le r\u00e9chauffement climatique.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\n\nL\u2019\u00e9radication de la pauvret\u00e9 nous concerne toutes et tous. Elle b\u00e9n\u00e9ficiera \u00e0 l\u2019ensemble de la soci\u00e9t\u00e9. Personne ne peut vivre durablement sur un \u00eelot prot\u00e9g\u00e9 dans un oc\u00e9an de malheur, sauf \u00e0 attiser la confrontation. Devant les d\u00e9fis que nous avons \u00e0 affronter, nous faisons r\u00e9solument le choix de l\u2019entraide.\u00a0\n\n\nNous devons pour cela bien s\u00fbr nous attaquer \naux\n \ncauses structurelles de la pauvret\u00e9\n. Un gouvernement d\u2019Union populaire s\u2019attachera \u00e0 cr\u00e9er les millions d\u2019emplois n\u00e9cessaires pour rompre avec le ch\u00f4mage de masse. Il augmentera le niveau de vie pour que chacune et chacun puisse subvenir \u00e0 ses besoins essentiels. Il mettra un terme aux in\u00e9galit\u00e9s insupportables. Il d\u00e9veloppera les droits des travailleur\u00b7ses et leurs protections collectives pour les lib\u00e9rer du joug du pr\u00e9cariat. Il redistribuera les richesses par l\u2019imp\u00f4t et les services publics. Tous ces chantiers fondamentaux font l\u2019objet de plans d\u2019action gouvernementale qui pr\u00e9cisent la fa\u00e7on dont nous allons relever ces immenses d\u00e9fis : c\u2019est indispensable pour que plus personne ne sombre dans la pauvret\u00e9 demain.\n\n\nMais nous ne pouvons pas attendre que ces mesures produisent leurs effets pour mettre fin \u00e0 la situation terrible de celles et ceux qui vivent aujourd\u2019hui chaque jour les effets terribles de la pauvret\u00e9. La puissance publique doit agir en urgence pour \u00e9radiquer la pauvret\u00e9 et garantir \u00e0 chaque individu le revenu, l\u2019acc\u00e8s aux r\u00e9seaux et aux biens n\u00e9cessaires \u00e0 une vie digne.\u00a0\n\n\nC\u2019est le sens de la garantie d\u2019autonomie que nous proposons : amener chaque personne au moins au niveau du seuil de pauvret\u00e9 actuel. Mais la pauvret\u00e9 n\u2019est pas qu\u2019un ph\u00e9nom\u00e8ne mon\u00e9taire. C\u2019est aussi le d\u00e9faut d\u2019acc\u00e8s aux r\u00e9seaux les plus fondamentaux de la vie moderne. \u00c9radiquer la pauvret\u00e9 veut donc dire rendre inconditionnel l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau, \u00e0 l\u2019\u00e9nergie, ou encore \u00e0 la sant\u00e9.\u00a0\n\n\nCe plan d\u00e9taille notre m\u00e9thode pour y parvenir. Il prouve que pour changer, il faut tout changer.\n\n\nUn quinquennat d\u2019in\u00e9galit\u00e9s et de m\u00e9pris\n\n\n10 millions de personnes \u2014 15\u00a0% d\u2019entre nous \u2014 vivent sous le seuil de pauvret\u00e9.\n45\u00a0% des enfants \u00e9lev\u00e9s seuls par leur m\u00e8re vivent sous le seuil de pauvret\u00e9.\n8 millions de personnes \u2014 10\u00a0% d\u2019entre nous \u2014 sont en ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire.\n4 millions de personnes \u2014 5\u00a0% d\u2019entre nous \u2014 sont mal log\u00e9es.\n3 millions d\u2019enfants \u2014 1 enfant sur 5 \u2014 vivent dans une famille pauvre.\n2 millions de personnes vivent avec moins de 700 euros par mois.\n300 000\u00a0personnes sont sans domicile fixe.\n\n\nDerri\u00e8re ces chiffres \u2014 indignes pour la 6\ne\n puissance \u00e9conomique mondiale \u2014 se cachent des situations tr\u00e8s concr\u00e8tes en mati\u00e8re de scolarit\u00e9, d\u2019insertion professionnelle, de relations familiales, de sant\u00e9 ou encore d\u2019esp\u00e9rance de vie.\u00a0\n\n\nLes personnes qui plongent dans la pauvret\u00e9 sont plus vuln\u00e9rables aux accidents de parcours. Il est extr\u00eamement difficile pour elles d\u2019en sortir, tant les obstacles s\u2019accumulent et s\u2019amplifient en se superposant les uns aux autres.\n\n\n\n\nMesurer la pauvret\u00e9 avec le seuil de pauvret\u00e9\u00a0\n\n\nSelon l\u2019INSEE, \u00ab un individu est consid\u00e9r\u00e9 comme pauvre lorsqu\u2019il vit dans un m\u00e9nage dont le niveau de vie est inf\u00e9rieur au seuil de pauvret\u00e9 \u00bb.\u00a0\n\n\nCe seuil de pauvret\u00e9 est fix\u00e9 \u00e0 60\u00a0% du niveau de vie m\u00e9dian, en prenant en compte tous les revenus, en d\u00e9duisant les imp\u00f4ts et en ajoutant les prestations sociales.\n\n\nSelon les derniers chiffres publi\u00e9s, il est de 1063 euros par mois (34 euros par jour) en France hexagonale pour une personne seule. Il varie selon la composition familiale. Ainsi, pour une famille compos\u00e9e de deux parents et de deux enfants, dont un \u00e2g\u00e9 de moins de 14 ans, il est de 2232 euros par mois.\n\n\n\n\nLe pr\u00e9sident des riches a aggrav\u00e9 les in\u00e9galit\u00e9s\u00a0\n\n\nLa pauvret\u00e9 n\u2019est pas une fatalit\u00e9, fruit naturel de la marche d\u2019une soci\u00e9t\u00e9. Elle est le r\u00e9sultat de d\u00e9cisions politiques et \u00e9conomiques.\n Le gouvernement Macron a fait le choix assum\u00e9 de renforcer les in\u00e9galit\u00e9s, fragiliser les plus pauvres et accro\u00eetre la fortune des plus riches.\n\n\nCeux-ci ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d\u00e8s 2017 de la suppression de l\u2019imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur la fortune (ISF) et de la baisse d\u2019imp\u00f4ts sur le capital (\nflat tax\n), lesquelles ont co\u00fbt\u00e9 3,5 milliards d\u2019euros \u00e0 l\u2019\u00c9tat. Bilan\u00a0? Les 100 contribuables les plus riches ont gagn\u00e9 1,7 million d\u2019euros gr\u00e2ce \u00e0 ces r\u00e9formes. Sur l\u2019ensemble des contribuables qui payaient l\u2019ISF, le gain est en moyenne de 8338 euros par personne. L\u2019impact sur l\u2019investissement productif, en revanche, a \u00e9t\u00e9 inexistant.\u00a0\n\n\nPire, tel un Robin des bois invers\u00e9, Emmanuel Macron a multipli\u00e9 les d\u00e9cisions politiques qui ont d\u00e9t\u00e9rior\u00e9 le niveau de vie des populations les plus fragiles.\n\n\n\u00ab \nEn m\u00eame temps\n \u00bb que l\u2019argent ruisselait sur les plus riches, les pauvres, eux, subissaient la baisse des APL de 5 euros par mois, qui a touch\u00e9 6,5 millions de Fran\u00e7ais. On leur a vol\u00e9 390 millions d\u2019euros par an \u2013 \u00e0 peine un mois de ce que rapportait l\u2019ISF.\n\n\nIls ont aussi pay\u00e9 la r\u00e9forme de l\u2019assurance ch\u00f4mage, qui a entra\u00een\u00e9 une baisse de 10 \u00e0 200 euros par mois de leur allocation pour 1,15 million de ch\u00f4meurs !\n\n\nR\u00e9sultat : \u00e0 l\u2019issue du quinquennat Macron, si les 1\u00a0% les plus riches ont gagn\u00e9 massivement, les plus pauvres ont vu leur niveau de vie diminuer. La France compte 400\u00a0000 pauvres suppl\u00e9mentaires.\n\n\n\n\n\n\nSource : Institut des politiques publiques (IPP), \nLes impacts redistributifs du budget 2022 sur les m\u00e9nages, et r\u00e9trospective des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es\n, \n16 novembre 2021\n\n\n\n\n\n\nMacron, cinq ans de Robin des bois \u00e0 l\u2019envers\n\n\n\u00ab La majorit\u00e9 au pouvoir, qui a largement soutenu le niveau de vie des plus riches, continue \u00e0 faire la sourde oreille aux demandes pour plus de justice sociale, alors m\u00eame que l\u2019\u00e9pargne a progress\u00e9 du fait du confinement. Les attentes, exprim\u00e9es notamment par les organisations de soutien aux plus d\u00e9munis, sont grandes. Le gouvernement risque bien de regretter plus tard son cynisme social. \u00bb\nObservatoire des in\u00e9galit\u00e9s, \nRapport sur la pauvret\u00e9 en France 2020-2021.\n\n\n\u00ab Les plus pauvres sont les grand\u00b7es perdant\u00b7es de ce quinquennat. \u00bb\u00a0\nChristophe Robert, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de la Fondation Abb\u00e9-Pierre, \nAlternatives \u00e9conomiques, \n27 novembre 2021.\n\n\n\u00ab La pauvret\u00e9 est une dimension, sans doute la plus aigu\u00eb, des in\u00e9galit\u00e9s sociales qui traversent et divisent la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise. \u00bb\nNicolas Duvoux, pr\u00e9sident du conseil scientifique du Conseil national des politiques de lutte contre la pauvret\u00e9 et l\u2019exclusion sociale (CNLE), rapport de mai 2021.\n\n\n\n\n\n\nLa stigmatisation des personnes pauvres, rh\u00e9torique du gouvernement\n\n\n\u00ab Il y a une constante dans la stigmatisation des plus pauvres et dans le fait que \u2013 selon le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u2013 les pauvres seraient responsables de la crise \u00e9conomique et sociale. \u00bb\u00a0\nFlorent Gueguen, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des acteurs de la solidarit\u00e9, 15 janvier 2019.\n\n\nPour l\u00e9gitimer ses choix politiques, le gouvernement et Emmanuel Macron ont multipli\u00e9 les discours stigmatisants qui visent \u00e0 pr\u00e9senter comme naturelles les in\u00e9galit\u00e9s. En renvoyant les populations les plus pauvres \u00e0 leurs soi-disant responsabilit\u00e9s individuelles, le Pr\u00e9sident a voulu faire porter la culpabilit\u00e9 sur celles et ceux qui subissent les effets de la pauvret\u00e9, tout en se d\u00e9douanant et les riches avec lui.\n\n\nSelon Macron, il suffirait finalement d\u2019une dose d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9galit\u00e9 des chances\u00a0\u00bb pour que chacune et chacun, partant de la m\u00eame ligne de d\u00e9part, puisse \u00ab\u00a0saisir les opportunit\u00e9s\u00a0\u00bb. Qu\u2019importe qu\u2019il reste autant de pauvres \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e.\u00a0\n\n\nCe discours ne tient pourtant pas \u00e0 l\u2019\u00e9preuve des faits.\u00a0\n\n\nLoin de frauder, la majorit\u00e9 des ayant-droits ne demande pas \u00e0 acc\u00e9der aux prestations. Ils et elles ont honte, sont rebut\u00e9\u00b7es par la complexit\u00e9 des d\u00e9marches, n\u2019ont jamais re\u00e7u le courrier, ou n\u2019ont pas connaissance de l\u2019existence de l\u2019allocation : autant de raisons qui poussent, par exemple, un tiers des ayant-droits \u00e0 ne pas demander le revenu de solidarit\u00e9 active (RSA).\u00a0\u00a0\n\n\nEn r\u00e9alit\u00e9, loin de se \u00ab\u00a0reposer\u00a0\u00bb sur leurs allocations, plus de la moiti\u00e9 des ch\u00f4meur\u00b7ses indemnis\u00e9\u00b7es acceptent le premier emploi propos\u00e9 ! Rappelons \u00e0 cette occasion que seule la moiti\u00e9 des demandeur\u00b7ses d\u2019emploi est indemnis\u00e9e.\n\n\nLes salari\u00e9\u00b7es stables et les contribuables subissent les cons\u00e9quences de la pauvret\u00e9 : leurs salaires sont gel\u00e9s car des millions de gens sont disponibles pour les remplacer \u00e0 moindres frais, et les \u00ab\u00a0\u00e9conomies\u00a0\u00bb faites en prestations sociales et allocations ch\u00f4mage co\u00fbtent finalement plus cher \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, qui doit aider des enfants en \u00e9chec scolaire, des individus en aide d\u2019urgence, des familles mises \u00e0 la rue ou des personnes ayant des maladies chroniques.\u00a0\n\n\nLa pauvret\u00e9 ne frappe pas au hasard. Elle ne frappe pas des \u00ab\u00a0fain\u00e9ants\u00a0\u00bb. Elle frappe d\u2019abord les populations auxquelles le syst\u00e8me \u00e9conomique ne donne aucune opportunit\u00e9 : les jeunes \u2014 20\u00a0% des moins de 29 ans sont en situation de pauvret\u00e9 \u2014 ou encore les familles monoparentales \u2014 35\u00a0% de taux de pauvret\u00e9.\n\n\n\n\nMacron, cinq ans de m\u00e9pris\u00a0\n\n\n\u00ab Une gare, c\u2019est un lieu o\u00f9 on croise les gens qui r\u00e9ussissent et les gens qui ne sont rien.\u00a0\u00bb\nEmmanuel Macron, 29 juin 2017\n\n\n\u00ab La politique sociale, regardez : on met un pognon de dingue dans des minima sociaux, les gens ils sont quand m\u00eame pauvres. \u00bb\nEmmanuel Macron, 12 juin 2018\n\n\n\u00ab Je traverse la rue et je vous trouve un travail. \u00bb\nEmmanuel Macron, 15 septembre 2018\n\n\n\u00ab On va davantage les responsabiliser car il y en a qui font bien et il y en a qui d\u00e9connent.\u00a0\u00bb\nEmmanuel Macron, 15 janvier 2019\n\n\n\n\n\u00c0 l\u2019injustice qu\u2019il a aggrav\u00e9e, le gouvernement a ajout\u00e9 les insultes. Il est temps de tourner cette funeste page.\n\n\nNotre strat\u00e9gie\n\n\nLa pauvret\u00e9 est un fl\u00e9au social aux sources profondes\n, inextricablement li\u00e9 au fonctionnement in\u00e9galitaire de notre soci\u00e9t\u00e9 et \u00e0 une logique \u00e9conomique qui fait passer l\u2019accumulation avant la juste r\u00e9partition.\n\u00a0\n\n\nPour un gouvernement d\u2019Union populaire, la lutte contre la pauvret\u00e9 est centrale : il engage pour cela des chantiers de tr\u00e8s grande ampleur.\n\n\nD\u2019abord, \u00e0 travers une politique volontariste de relance de l\u2019\u00e9conomie par la \nhausse des bas salaires\n, le partage du temps de travail et l\u2019investissement dans la bifurcation \u00e9cologique, qui cr\u00e9era des millions d\u2019emplois et relancera la consommation populaire (\nvoir plan d\u00e9di\u00e9 au plein emploi)\n.\n\n\nEnsuite, \u00e0 travers une action r\u00e9solue pour le \npouvoir d\u2019achat\n : chacune et chacun doit pouvoir subvenir \u00e0 ses besoins essentiels. Face au chaos provoqu\u00e9 par le march\u00e9, nous d\u00e9cr\u00e9tons l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sociale, notamment avec le blocage des prix des produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, l\u2019encadrement des loyers et l\u2019extension du champ des services publics permettant de mettre en \u0153uvre de nouvelles tarifications sociales \n(voir plan d\u00e9di\u00e9 au pouvoir d\u2019achat).\n\n\nEnfin, par une politique de \njustice fiscale\n, qui refait de l\u2019imp\u00f4t la \u00ab contribution \u00e9conomique \u00e9galement r\u00e9partie entre tous les citoyens, en raison de leurs facult\u00e9s\u00a0\u00bb que pr\u00e9voyait la D\u00e9claration des droits de l\u2019homme et du citoyen. Nous mettrons fin aux privil\u00e8ges fiscaux et r\u00e9tablirons la progressivit\u00e9 de l\u2019imp\u00f4t : qui gagne plus doit contribuer plus au bien public \n(voir plan d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la justice fiscale)\n.\n\n\nMais la r\u00e9paration sera longue. Il nous faut r\u00e9sorber des d\u00e9cennies de casse des services publics, de violences sociales qui ont eu des cons\u00e9quences durables sur les vies humaines.\u00a0\n\n\nAgir r\u00e9solument contre la pauvret\u00e9 passe bien s\u00fbr par des mesures structurelles. Mais il est de la responsabilit\u00e9 de l\u2019\u00c9tat de r\u00e9parer les cons\u00e9quences sur les vies humaines des maux qu\u2019il n\u2019a pas su ou voulu corriger. Cela implique des actions concr\u00e8tes et imm\u00e9diates.\n\n\nD\u2019abord, pour s\u2019attaquer \u00e0 l\u2019extr\u00eame pauvret\u00e9\u00a0: en France en 2022, 300\u00a0000 personnes dorment \u00e0 la rue. Ces dizaines de milliers de personnes cherchant refuge dans nos parcs, dans les transports en commun, sous les ponts, dans les interstices de nos villes, forment ce qu\u2019il faut bien appeler une crise humanitaire permanente sur notre sol. Nous ne nous r\u00e9soudrons pas \u00e0 l\u2019existence de ce quart-monde dans notre pays : passer \u00e0 z\u00e9ro sans abri sera notre premier engagement \n(voir plan z\u00e9ro sans-abri).\n\n\nPour s\u2019attaquer s\u00e9rieusement \u00e0 la pauvret\u00e9, il faut prendre en compte ses multiples dimensions. La pauvret\u00e9 est un \u00e9tat qui englobe tous les aspects de la vie : mon\u00e9taire, mais aussi acc\u00e8s aux soins, mal-logement, pr\u00e9carit\u00e9, sant\u00e9 psychique\u2026 Les privations de tous ordres s\u2019accumulent et rendent la vie insupportable.\u00a0\n\n\nNous proposons une r\u00e9ponse globale pour \u00e9radiquer la pauvret\u00e9, avec une strat\u00e9gie en trois actes.\n\n\nActe I : nous \u00e9radiquerons la pauvret\u00e9 mon\u00e9taire gr\u00e2ce \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019une garantie d\u2019autonomie\n.\n\n\nEn emp\u00eachant que quiconque tombe sous le seuil de pauvret\u00e9, elle sera la pierre angulaire de notre politique anti-pauvret\u00e9 : l\u2019\u00c9tat refuse que quiconque soit laiss\u00e9 sur le bord du chemin.\u00a0\n\n\nLa garantie d\u2019autonomie compl\u00e8tera les minima sociaux quand n\u00e9cessaire. Elle les rendra automatiques pour lutter contre le non-recours et les \u00e9largira, notamment aux jeunes ind\u00e9pendants du foyer fiscal de leurs parents, tant la jeunesse est aujourd\u2019hui en premi\u00e8re ligne de la pauvret\u00e9.\n\n\nActe II : nous garantirons que chacune et chacun ait acc\u00e8s aux r\u00e9seaux et services essentiels \u00e0 la vie : se loger, se nourrir, se chauffer, acc\u00e9der \u00e0 l\u2019eau, se connecter \u00e0 Internet\u2026\u00a0\n\n\nIl est insupportable que tant d\u2019entre nous se retrouvent dans l\u2019impossibilit\u00e9 de payer leurs factures d\u2019eau, d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, de gaz, de transports. Les lib\u00e9ralisations et privatisations de services publics ont fait exploser les prix de ces biens de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 : il est temps de les sortir du chaos cr\u00e9\u00e9 par le march\u00e9. En organisant leur gestion collective, nous instaurerons de nouveaux espaces de gratuit\u00e9 pour que chacune et chacun puisse subvenir \u00e0 ses besoins essentiels.\n\n\nActe III : nous\n \ngarantirons l\u2019acc\u00e8s de toutes et tous aux droits sociaux et civiques\n.\n\n\nL\u2019universalit\u00e9 des droits n\u2019est pas n\u00e9gociable en R\u00e9publique : toutes celles et ceux qui adh\u00e8rent au programme \u00ab libert\u00e9, \u00e9galit\u00e9, fraternit\u00e9 \u00bb sont \u00e9gaux. De ce principe en droit, il faut faire une r\u00e9alit\u00e9 de fait.\u00a0\n\n\nPour lutter contre le non-recours, nous engagerons avec tous les organismes sociaux et les collectivit\u00e9s un chantier visant \u00e0 \nautomatiser l\u2019acc\u00e8s aux prestations sociales\n et \u00e0 renforcer consid\u00e9rablement les moyens d\u00e9di\u00e9s \u00e0 l\u2019accompagnement social.\u00a0\n\n\nNous r\u00e9installerons le service public \u00e0 nouveau au c\u0153ur de la cit\u00e9 \n: la d\u00e9mat\u00e9rialisation des dossiers administratifs et la \u00ab\u00a0rationalisation\u00a0\u00bb budg\u00e9taire ont\n \ntrop longtemps justifi\u00e9 des politiques d\u2019aust\u00e9rit\u00e9 qui ont \u00e9loign\u00e9 les services publics des citoyen\u00b7nes, limitant leur acc\u00e8s \u00e0 leurs droits civiques et sociaux et cr\u00e9ant de nouvelles fractures sociales et territoriales.\u00a0\n\n\nCes mesures d\u2019urgence forment la base d\u2019un v\u00e9ritable plan quinquennal de lutte contre la pauvret\u00e9, \u00e9labor\u00e9 d\u00e8s notre arriv\u00e9e au pouvoir avec les acteurs et actrices de la solidarit\u00e9. Les associations sont en effet un des maillons absolument essentiels dans l\u2019organisation de la solidarit\u00e9 en France : leur action tout au long de la crise du Covid-19 a mis en lumi\u00e8re leur savoir-faire, mais aussi les limites auxquelles elles sont confront\u00e9es lorsqu\u2019elles tentent de pallier l\u2019absence d\u2019action publique.\n\n\nL\u2019\u00c9tat doit prendre ses responsabilit\u00e9s. Voil\u00e0 comment nous allons proc\u00e9der.\n\n\nComment nous allons \u00e9radiquer la pauvret\u00e9\n\n\nLa garantie d\u2019autonomie : plus personne en dessous du seuil de pauvret\u00e9\n\n\nL\u2019urgence pour permettre \u00e0 toutes les personnes vivant sous le seuil de pauvret\u00e9 d\u2019en sortir est de leur donner rapidement et concr\u00e8tement les moyens financiers de vivre d\u00e9cemment.\u00a0\n\n\nAinsi, d\u00e8s le d\u00e9but du mandat, \nnotre gouvernement propose au Parlement la cr\u00e9ation d\u2019une garantie d\u2019autonomie\n.\n\n\nLa garantie d\u2019autonomie compl\u00e8te les revenus de chacune et chacun pour permettre \u00e0 toute personne r\u00e9sidant en France dont les revenus sont inf\u00e9rieurs au seuil de pauvret\u00e9 d\u2019arriver \u00e0 ce niveau de revenus, soit 1063 euros pour une personne seule actuellement.\u00a0\n\n\nElle compl\u00e8te ainsi les minima sociaux actuels inf\u00e9rieurs au seuil de pauvret\u00e9 (revenu de solidarit\u00e9 active [RSA], allocation de solidarit\u00e9 sp\u00e9cifique [ASS]\u2026) pour assurer que personne ne vive sous le seuil de pauvret\u00e9.\n\n\nElle est accessible d\u00e8s 18 ans pour les personnes ind\u00e9pendantes fiscalement et d\u00e8s 16 ans pour les \u00e9l\u00e8ves de l\u2019enseignement professionnel. Elle est revaloris\u00e9e chaque ann\u00e9e au montant du seuil de pauvret\u00e9 publi\u00e9 par l\u2019INSEE.\n\n\nLe minimum vieillesse (allocation de solidarit\u00e9 aux personnes \u00e2g\u00e9es [ASPA]) est \u00e9galement port\u00e9 au niveau du seuil de pauvret\u00e9, pour qu\u2019aucun\u00b7e retrait\u00e9\u00b7e ne puisse continuer \u00e0 vivre sous le seuil de pauvret\u00e9.\n\n\nL\u2019allocation aux adultes handicap\u00e9s (AAH) est d\u00e9conjugalis\u00e9e et port\u00e9e au niveau du SMIC revaloris\u00e9, soit 1400 euros net par mois.\n\n\nCe sont ainsi plus de dix millions de personnes qui b\u00e9n\u00e9ficient imm\u00e9diatement d\u2019une augmentation de leur niveau de vie et sortent de la pauvret\u00e9 mon\u00e9taire.\n\n\n\u00c0 contre-courant des politiques anti-pauvres men\u00e9es depuis des d\u00e9cennies, il s\u2019agit ainsi de remettre les droits sociaux et la dignit\u00e9 au c\u0153ur des politiques de lutte contre la pauvret\u00e9. La R\u00e9publique sociale garantit aux citoyennes et citoyens les moyens d\u2019exister.\u00a0\n\n\nLe versement de la garantie d\u2019autonomie se fait sans contrepartie. La pauvret\u00e9 n\u2019est pas un choix de facilit\u00e9 que certains feraient par fain\u00e9antise : elle est une violence subie, impos\u00e9e par un syst\u00e8me qui privil\u00e9gie le profit de quelques-uns \u00e0 la vie du plus grand nombre. L\u2019absence de contrepartie permet aux personnes \u00e9ligibles qui n\u2019osent pas actuellement franchir le pas de la solliciter.\u00a0\n\n\n\n\nCe qui change tout de suite\n\n\nJe vis seul et per\u00e7ois le revenu de solidarit\u00e9 active (RSA) :\n\n\nMon allocation RSA est transform\u00e9e en garantie d\u2019autonomie et je per\u00e7ois d\u00e9sormais 1063 euros net par mois. Ce montant est revaloris\u00e9 tous les ans pour \u00eatre au niveau\u00a0 du seuil de pauvret\u00e9 actualis\u00e9.\n\n\nJ\u2019ai un emploi avec un salaire qui ne permet pas d\u2019atteindre le seuil de pauvret\u00e9 (horaires r\u00e9duits par exemple) :\n\n\nJe re\u00e7ois la garantie d\u2019autonomie qui vient compl\u00e9ter mon salaire pour arriver \u00e0 hauteur de 1063 euros net par mois.\n\n\nNous sommes un couple, l\u2019un au RSA socle et l\u2019autre au SMIC, avec des enfants de 9 et 15\u00a0ans\n\n\nVotre revenu de 1965 euros par mois est inf\u00e9rieur au seuil de pauvret\u00e9 pour un couple avec deux enfants (un de moins de 14 et un de plus de 14), qui se situe \u00e0 2534 euros par mois.\nVous percevez donc en compl\u00e9ment une garantie d\u2019autonomie de la diff\u00e9rence, soit 569 euros par mois.\n\n\nJe re\u00e7ois l\u2019allocation solidarit\u00e9 personnes \u00e2g\u00e9es (ASPA ou minimum vieillesse) :\n\n\nMon allocation augmente pour atteindre 1063 euros net par mois.\n\n\nJe suis b\u00e9n\u00e9ficiaire de l\u2019allocation aux adultes handicap\u00e9s (AAH) :\n\n\nMon allocation sera d\u00e9sormais au niveau du SMIC revaloris\u00e9, soit 1400 euros net par mois.\n\n\n\n\nLa garantie d\u2019autonomie est vers\u00e9e la premi\u00e8re ann\u00e9e aux b\u00e9n\u00e9ficiaires des minima sociaux actuels, sous une forme similaire au ch\u00e8que \u00e9nergie : la liste des b\u00e9n\u00e9ficiaires est \u00e9tablie par le Minist\u00e8re en collaboration avec l\u2019administration fiscale, la Caisse nationale d\u2019allocations familiales et les conseils d\u00e9partementaux. Cette liste est transmise \u00e0 l\u2019Agence de services et de paiement (ASP) qui adresse ensuite le ch\u00e8que \u00ab garantie d\u2019autonomie \u00bb aux personnes concern\u00e9es. Pour que les personnes sans compte puissent aussi en b\u00e9n\u00e9ficier en l\u2019attente du droit au compte effectif, les retraits pourront se faire en liquide aupr\u00e8s du Tr\u00e9sor public.\n\n\nLe lancement de la garantie d\u2019autonomie est accompagn\u00e9 d\u2019une large campagne d\u2019information aupr\u00e8s du grand public et des structures de solidarit\u00e9 (centres d\u2019action sociale, services d\u00e9partementaux de solidarit\u00e9, associations de solidarit\u00e9, points d\u2019acc\u00e8s au droit, points d\u2019information et de m\u00e9diation multi-services, etc.), coordonn\u00e9e par la D\u00e9l\u00e9gation interminist\u00e9rielle \u00e0 la pr\u00e9vention et \u00e0 la lutte contre la pauvret\u00e9, pour assurer la meilleure information possible des potentiel\u00b7les b\u00e9n\u00e9ficiaires.\n\n\n\u00c0 l\u2019horizon 2023, la garantie d\u2019autonomie vient remplacer le RSA : le versement de la garantie d\u2019autonomie est confi\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00c9tat.\n Il s\u2019agit ainsi de lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s territoriales d\u2019acc\u00e8s actuelles entre d\u00e9partements.\u00a0\n\n\nLa centralisation permet aussi de \nrendre le versement de la garantie d\u2019autonomie automatique\n, sans que les potentiel\u00b7les b\u00e9n\u00e9ficiaires n\u2019aient aucune d\u00e9marche \u00e0 faire pour en b\u00e9n\u00e9ficier, offrant ainsi une solution efficace au non-recours : un tiers des foyers \u00e9ligibles au RSA n\u2019y recourt pas.\n\n\nPour mener \u00e0 bien cette centralisation, le Minist\u00e8re conduit une d\u00e9marche de concertation de grande ampleur associant les conseils d\u00e9partementaux, les organismes sociaux (dont la CAF), les associations de solidarit\u00e9, de lutte contre l\u2019exclusion ainsi que de ch\u00f4meur\u00b7ses. Cette concertation inclut \u00e9galement des repr\u00e9sentant\u00b7es des b\u00e9n\u00e9ficiaires, selon des modalit\u00e9s d\u00e9finies avec les associations de lutte contre l\u2019exclusion.\n\n\nCette concertation permet d\u2019\u00e9laborer un processus partag\u00e9 pour l\u2019identification des b\u00e9n\u00e9ficiaires et de d\u00e9finir les modalit\u00e9s de versement de la garantie d\u2019autonomie pour la rendre accessible au plus grand nombre.\n\n\nLes conseils d\u00e9partementaux conservent leur mission d\u2019accompagnement social : il est propos\u00e9 \u00e0 toute personne percevant la garantie d\u2019autonomie de pouvoir \u00eatre accompagn\u00e9e par un\u00b7e professionnel\u00b7le du social si elle en a besoin. Cet accompagnement n\u2019est pas obligatoire pour percevoir la garantie d\u2019autonomie mais a pour objectif de d\u00e9stigmatiser l\u2019accompagnement social et les d\u00e9marches d\u2019insertion.\u00a0\n\n\n\n\nCalendrier de la proposition\n\n\nD\u00e8s 2022 :\n\n\nCr\u00e9ation de la garantie d\u2019autonomie\n, qui compl\u00e8te les revenus des m\u00e9nages situ\u00e9s en-dessous du seuil de pauvret\u00e9 (1063 euros pour une personne seule).\nRevalorisation du minimum vieillesse\n au niveau du seuil de pauvret\u00e9.\nRevalorisation de l\u2019allocation aux adultes handicap\u00e9s\n (AAH) au niveau du SMIC revaloris\u00e9 : 1400 euros net par mois.\n\n\n\u00c0 partir de 2023 :\n\n\nLe versement de la garantie d\u2019autonomie devient automatique\nLes b\u00e9n\u00e9ficiaires du RSA\n touchent d\u00e9sormais la garantie d\u2019autonomie au seuil de pauvret\u00e9.\nL\u2019ensemble des personnes dont les revenus les placent sous le seuil de pauvret\u00e9\n re\u00e7oivent en compl\u00e9ment une garantie d\u2019autonomie.\n\n\n\n\nGarantir l\u2019acc\u00e8s aux services et r\u00e9seaux essentiels \u00e0 la vie\n\n\nInterdire la privation d\u2019acc\u00e8s aux r\u00e9seaux essentiels \u00e0 la vie\n\n\nLe second chantier auquel notre gouvernement s\u2019attelle en urgence est de permettre \u00e0 toutes et tous l\u2019acc\u00e8s aux services essentiels \u00e0 la vie sans avoir \u00e0 se priver. Se loger, se chauffer, avoir de l\u2019eau, acc\u00e9der aux soins\u2026 sont des besoins fondamentaux dont nul ne saurait \u00eatre priv\u00e9 : la collectivit\u00e9 doit donc les assurer \u00e0 chacune et \u00e0 chacun.\n\n\n\u00c0 l\u2019heure actuelle, les coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de gaz sont interdites durant la tr\u00eave hivernale mais rien n\u2019emp\u00eache les fournisseurs de r\u00e9duire le d\u00e9bit d\u2019approvisionnement. Ainsi, en ce qui concerne l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, le fournisseur peut r\u00e9duire la puissance \u00e0 un niveau ne permettant pas aux m\u00e9nages de se chauffer convenablement. En dehors de cette p\u00e9riode, les coupures restent possibles et nombreuses\u00a0: 600\u00a0000 coupures ou r\u00e9duction de puissance sont r\u00e9alis\u00e9es chaque ann\u00e9e.\u00a0\n\n\nNotre gouvernement \ninterdit les coupures de gaz et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 toute l\u2019ann\u00e9e et\n \ngarantit \u00e0 tous les m\u00e9nages la possibilit\u00e9 de pouvoir chauffer son logement ainsi que b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019eau chaude\n en lui accordant un seuil minimal de puissance fix\u00e9 par d\u00e9cret.\n\n\nLes coupures d\u2019eau pour motif d\u2019impay\u00e9s sont, quant \u00e0 elles, cens\u00e9es \u00eatre interdites depuis 2013 (loi Brottes). Pourtant, les distributeurs continuent de couper l\u2019eau en cas d\u2019impay\u00e9s. Veolia a ainsi \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises en 2018 par le tribunal administratif pour avoir coup\u00e9 l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau \u00e0 des m\u00e9nages qui n\u2019avaient pu r\u00e9gler leur facture faute de moyens financiers. Mais aucune sanction n\u2019a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vue et le gouvernement a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 laisser aux collectivit\u00e9s territoriales le choix de mener ou non des proc\u00e9dures en justice : c\u2019est absurde s\u2019agissant d\u2019une obligation nationale, inefficace en pratique et injuste s\u2019agissant d\u2019un produit vital.\n\n\nNous augmentons \nles sanctions contre les op\u00e9rateurs qui pratiquent des coupures d\u2019eau ill\u00e9gales afin de les rendre v\u00e9ritablement dissuasives\n et qu\u2019ils soient ainsi contraints \u00e0 respecter le droit des m\u00e9nages concern\u00e9s.\u00a0\n\n\nDe la m\u00eame mani\u00e8re, certaines collectivit\u00e9s territoriales n\u2019h\u00e9sitent pas \u00e0 exclure des enfants des cantines scolaires pour impay\u00e9s. Les enfants ne doivent pas subir les cons\u00e9quences des litiges entre leurs parents et la collectivit\u00e9 en charge du recouvrement des frais de cantine scolaire. Au nom de ce principe, \nnous interdisons aux collectivit\u00e9s d\u2019exclure un enfant de la cantine scolaire pour motif d\u2019impay\u00e9s\n.\n\n\nNotre gouvernement s\u2019appuie en cela sur les pr\u00e9conisations de la D\u00e9fenseure des Droits concernant l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la cantine scolaire : elle pr\u00e9cise notamment que les impay\u00e9s doivent uniquement faire l\u2019objet de proc\u00e9dures entre les parents et la collectivit\u00e9, et instaure une proc\u00e9dure d\u2019orientation syst\u00e9matique vers le centre communal d\u2019action sociale (CCAS) des parents en situation d\u2019impay\u00e9s apr\u00e8s une premi\u00e8re lettre de relance.\n\n\nLe gouvernement de l\u2019Union populaire g\u00e9n\u00e9ralise le \ndroit au maintien de la connexion Internet\n : les coupures d\u2019acc\u00e8s au r\u00e9seau pour impay\u00e9s sont interdites. Ce droit est d\u00e9j\u00e0 exp\u00e9riment\u00e9 depuis 2016 en Haute-Sa\u00f4ne sous la forme d\u2019une prise en charge des impay\u00e9s par les fonds de solidarit\u00e9 logement (FSL) g\u00e9r\u00e9s par les conseils d\u00e9partementaux. L\u2019acc\u00e8s \u00e0 Internet est aujourd\u2019hui une condition essentielle pour l\u2019\u00e9ducation des enfants, nombre de d\u00e9marches administratives. Il est aussi un formidable outil pour le partage des connaissances et de l\u2019information. Il doit \u00eatre assur\u00e9 \u00e0 toutes et tous et ne pas cr\u00e9er de nouvelles in\u00e9galit\u00e9s.\u00a0\n\n\nGarantir un\u00a0droit universel d\u2019acc\u00e8s aux biens communs par la gratuit\u00e9\n\n\nAu-del\u00e0 de ces premi\u00e8res mesures r\u00e9glementaires et l\u00e9gislatives, la mise en place de \np\u00f4les publics\n \n(voir plan d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la r\u00e8gle verte) \ncr\u00e9e de nouveaux outils essentiels au service de la mise en \u0153uvre des droits universels.\n\n\nAinsi, la cr\u00e9ation d\u2019un p\u00f4le public de l\u2019\u00e9nergie, compos\u00e9 de EDF et Engie (ex-GDF) renationalis\u00e9s, en lien avec les coop\u00e9ratives locales, permet de \ngarantir les premi\u00e8res quantit\u00e9s d\u2019\u00e9nergie indispensables \u00e0 une vie digne. \nUne telle mesure est rendue possible par leur retour \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 collective\u00a0: les profits pr\u00e9vus en 2021 d\u2019EDF et Engie, respectivement de 5 et 3 milliards d\u2019euros, sont ainsi investis pour garantir ce droit universel, plut\u00f4t que vers\u00e9s en dividendes aux actionnaires.\n\n\nLe retour en gestion 100\u00a0% publique de l\u2019eau, appuy\u00e9 sur des r\u00e9gies locales, permet aussi la \ngratuit\u00e9 des premiers m\u00e8tres cubes n\u00e9cessaires \u00e0 la vie\n gr\u00e2ce \u00e0 une politique tarifaire tourn\u00e9e vers la satisfaction des besoins humains plut\u00f4t que la rentabilit\u00e9. Cette gratuit\u00e9 s\u2019accompagne de la mise en \u0153uvre d\u2019une tarification progressive et diff\u00e9renci\u00e9e selon les usages, qui allie exigences sociale et \u00e9cologique : permettre aux enfants de se doucher avant d\u2019aller \u00e0 l\u2019\u00e9cole n\u2019a pas la m\u00eame valeur que celle de remplir sa piscine. Les tarifs doivent donc \u00eatre diff\u00e9rents.\n\n\nLa gestion de ces p\u00f4les publics est d\u00e9mocratique\n : ils associent dans leur gouvernance les repr\u00e9sentant\u00b7es des usager\u00b7es. Une place toute particuli\u00e8re est faite \u00e0 la repr\u00e9sentation des personnes en situation de pauvret\u00e9 (\nvia\n les associations de lutte contre l\u2019exclusion notamment) et des associations de solidarit\u00e9 : garantir leur repr\u00e9sentation est essentiel pour que chacune des d\u00e9cisions prenne en compte leurs int\u00e9r\u00eats.\n\n\nGarantir l\u2019acc\u00e8s aux soins via le 100\u00a0% S\u00e9cu\n\n\nNos textes constitutionnels proclament que \u00ab la nation garantit \u00e0 tous, notamment \u00e0 l\u2019enfant, \u00e0 la m\u00e8re et aux vieux travailleurs, la protection de la sant\u00e9 \u00bb.\u00a0\n\n\nMais il ne suffit pas de le proclamer : en 2019, 59\u00a0% des Fran\u00e7ais\u00b7es affirment avoir renonc\u00e9 \u00e0 des soins m\u00e9dicaux dans la derni\u00e8re ann\u00e9e, et 29\u00a0% pour des raisons financi\u00e8res. Le renoncement touche avant tout les personnes disposant des revenus les plus faibles. Le renoncement est particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9 en mati\u00e8re de soins dentaires (61\u00a0%) ou de changement de lunettes (55\u00a0%). Ces soins n\u00e9cessitent en effet une prise en charge importante par les compl\u00e9mentaires sant\u00e9 et par l\u2019usager.\n\n\nAfin de permettre \u00e0 toutes et tous, et notamment aux plus pauvres, de se soigner sans avoir \u00e0 choisir entre un m\u00e9dicament et un repas dans la journ\u00e9e, \nnous faisons le choix de passer au 100\u00a0% S\u00e9curit\u00e9 sociale : l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des soins prescrits est rembours\u00e9e par la S\u00e9curit\u00e9 sociale\n, sans avoir besoin de passer par une compl\u00e9mentaire sant\u00e9.\u00a0\n\n\nLes compl\u00e9mentaires sont ainsi int\u00e9gr\u00e9es au sein de la S\u00e9curit\u00e9 sociale. Les personnels volontaires rejoindront la S\u00e9curit\u00e9 sociale pour assurer la continuit\u00e9 du traitement des dossiers.\u00a0\n\n\nCette int\u00e9gration permet d\u2019\u00e9conomiser sur les 7 milliards d\u2019euros qu\u2019elles consacrent annuellement aux d\u00e9penses de publicit\u00e9, de marketing et de gestion, qui financeront une partie de l\u2019actuel reste \u00e0 charge pour les usager\u00b7es : les fonds restants pour couvrir totalement ce besoin proviendront du plafonnement des d\u00e9passements d\u2019honoraires, du d\u00e9veloppement des m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques et de la conversion des primes aux compl\u00e9mentaires en cotisations sociales.\n\n\nGarantir le droit \u00e0 une alimentation de qualit\u00e9\n\n\nLe gouvernement de l\u2019Union populaire s\u2019attache en m\u00eame temps \u00e0 garantir le droit fondamental \u00e0 l\u2019alimentation\n : bien que reconnu par la D\u00e9claration universelle des droits de l\u2019homme, il ne fait l\u2019objet de presque aucun m\u00e9canisme public de garantie. La crise sanitaire a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \u00e0 quel point la situation \u00e9tait fragile : la fermeture des march\u00e9s alimentaires a ainsi jet\u00e9 des centaines de milliers de familles dans la faim. Avant m\u00eame la crise sanitaire, le recours \u00e0 l\u2019aide alimentaire avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par deux entre 2006 et 2016. Cela ne peut plus durer : le gouvernement d\u2019Union populaire prend des mesures d\u2019urgence pour l\u2019encadrement des prix alimentaires et lance l\u2019exp\u00e9rimentation d\u2019une garantie universelle d\u2019acc\u00e8s \u00e0 des \u00e9l\u00e9ments choisis \n(voir plan d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l\u2019alimentation).\n\n\nAvec la sortie des biens essentiels du march\u00e9, le confort de vie le plus \u00e9l\u00e9mentaire est garanti \u00e0 chacune et \u00e0 chacun. La crainte de devoir choisir entre manger, prendre une douche et se soigner est renvoy\u00e9e aux livres d\u2019histoire.\u00a0\n\n\nGarantir l\u2019acc\u00e8s aux droits et \u00e0 la citoyennet\u00e9\n\n\nTroisi\u00e8me chantier fondamental auquel s\u2019attaque un gouvernement de l\u2019Union populaire : l\u2019acc\u00e8s effectif aux droits et \u00e0 la citoyennet\u00e9 pour toutes et tous, sans lequel il n\u2019y a pas d\u2019\u00e9galit\u00e9 r\u00e9elle.\n\n\nL\u2019objectif est clairement fix\u00e9 : le gouvernement d\u2019Union populaire est r\u00e9solu \u00e0 faire baisser imm\u00e9diatement les ruptures de droits et le non-recours. Il ne s\u2019en satisfait pas, n\u2019accepte pas que des \u00e9conomies soient ainsi r\u00e9alis\u00e9es et ne prend pas de demi-mesures. Chaque allocataire doit recevoir ce \u00e0 quoi il a droit.\n\n\nNous posons donc ainsi des objectifs et principes qui guident notre action publique.\n\n\nL\u2019automaticit\u00e9 des prestations sociales\n est la cl\u00e9 de vo\u00fbte de la lutte contre le non-recours\u00a0: il faut en finir avec ce syst\u00e8me humiliant o\u00f9 chacun doit r\u00e9clamer l\u2019aum\u00f4ne et o\u00f9 l\u2019on demande toujours plus \u00e0 un pauvre qu\u2019\u00e0 tout\u00b7e autre citoyen\u00b7ne.\n\n\nL\u2019inconditionnalit\u00e9 est aussi garantie :\n \nles collectivit\u00e9s locales et organismes sociaux ne peuvent plus suspendre des aides sociales\n, comme l\u2019ont fait plusieurs \u00e9lus locaux de droite et d\u2019extr\u00eame droite. Les aides universelles doivent \u00eatre perceptibles quel que soit notre lieu de vie. L\u2019\u00c9tat doit permettre l\u2019\u00e9galit\u00e9 \u00e0 ce titre.\n\n\nLa R\u00e9publique assure \u00e0 chacune et chacun sur son territoire l\u2019acc\u00e8s aux droits humains fondamentaux.\u00a0\n\n\nLe principe d\u2019inconditionnalit\u00e9 suppose d\u2019abord que les associations, services publics et organismes qui \u0153uvrent contre la pauvret\u00e9 ne soient pas utilis\u00e9s comme des accessoires pour la mise en \u0153uvre d\u2019une politique migratoire : personne ne doit \u00eatre priv\u00e9 de se nourrir, de se laver, d\u2019un h\u00e9bergement par crainte d\u2019expulsion.\n\n\nNotre gouvernement publie une circulaire qui \u00e9largit les crit\u00e8res de r\u00e9gularisation \u00e0 un plus grand nombre de travailleur\u00b7ses et de parents d\u2019enfants scolaris\u00e9s en France et r\u00e9sidant sur le territoire. De nombreuses personnes sortent ainsi de la pauvret\u00e9 dans laquelle leur situation les enferme aujourd\u2019hui : sans titre de s\u00e9jour, elles ne peuvent l\u00e9galement acc\u00e9der ni \u00e0 un emploi, ni \u00e0 un logement.\u00a0\n\n\nLe non-recours ne peut \u00eatre une source d\u2019\u00e9conomies budg\u00e9taires. \nPour cela, nous fixons un principe simple : les sommes actuellement non vers\u00e9es du fait du non-recours doivent \u00eatre budget\u00e9es et utilis\u00e9es pour mettre en \u0153uvre les politiques de lutte contre ce fl\u00e9au.\n\n\nLes moyens nouveaux ainsi consacr\u00e9s permettent de \nrenforcer des \u00e9quipes de travailleurs et travailleuses sociaux\u00b7les\n. L\u2019\u00c9tat prend int\u00e9gralement en charge les d\u00e9penses nouvelles engendr\u00e9es par la baisse du non-recours et le renforcement des \u00e9quipes.\u00a0\n\n\nLa strat\u00e9gie de lutte contre le non-recours fait l\u2019objet d\u2019un pilotage d\u00e9di\u00e9, co-\u00e9labor\u00e9e avec les organismes (CAF, P\u00f4le emploi, Assurance maladie, caisses d\u2019assurance retraite et de sant\u00e9 au travail), les collectivit\u00e9s exer\u00e7ant des comp\u00e9tences sociales (communes et d\u00e9partements).\n\n\nElle s\u2019appuie sur l\u2019expertise ind\u00e9pendante des associations de solidarit\u00e9 et d\u2019acc\u00e8s aux droits, des organisations regroupant des personnes en situation de pr\u00e9carit\u00e9 ainsi que sur celle d\u2019universitaires et d\u2019experts comme l\u2019Observatoire des non-recours aux droits et services.\n\n\nLa strat\u00e9gie fixe notamment des objectifs annuels contraignants pour les organismes publics en mati\u00e8re de non-recours,\n particuli\u00e8rement pour les personnes en tr\u00e8s grande marginalit\u00e9 qui n\u2019acc\u00e8dent pas aux canaux d\u2019information classiques\n.\n\n\nPour d\u00e9terminer, suivre et \u00e9valuer ces objectifs, la Direction de la recherche, des \u00e9tudes, de l\u2019\u00e9valuation et des statistiques (DREES) est charg\u00e9e d\u2019animer une \u00e9valuation partag\u00e9e et publique, qui compl\u00e8te ses publications actuelles. Elle s\u2019appuie pour cela sur la Caisse nationale d\u2019allocations familiales (CNAF), les conseils d\u00e9partementaux, et notamment les observatoires de l\u2019action sociale mis en place par certains d\u00e9partements, ainsi que sur les analyses des besoins sociaux produits par les CCAS.\n\n\nLa strat\u00e9gie nationale comprend notamment des grandes campagnes d\u2019information r\u00e9guli\u00e8res\n, co-\u00e9labor\u00e9es avec les associations de personnes pr\u00e9caires et les comit\u00e9s d\u2019usager\u00b7es des services publics, de fa\u00e7on \u00e0 ce qu\u2019elles soient con\u00e7ues, d\u00e9clin\u00e9es et relay\u00e9es efficacement pour toucher les personnes concern\u00e9es.\n\n\nRenforcer le service public de proximit\u00e9 et lutter contre la fracture num\u00e9rique\n\n\nTrop de guichets ou de permanences ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s depuis vingt ans : la d\u00e9sertification des territoires par les services publics a accentu\u00e9 les in\u00e9galit\u00e9s d\u2019acc\u00e8s.\n\n\nIl est essentiel que chacun\u00b7e puisse acc\u00e9der aux services publics, \u00e0 la justice, \u00e0 l\u2019\u00e9ducation, \u00e0 la culture\u2026 dont il ou elle a besoin pr\u00e8s de chez lui. Cela passe par la r\u00e9ouverture des services publics essentiels de proximit\u00e9 partout sur le territoire et par le maintien de guichets physiques en compl\u00e9ment de toutes les d\u00e9marches d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9es.\n\n\nL\u2019accompagnement social offert \u00e0 une personne ne saurait d\u00e9pendre de son lieu d\u2019habitation\u00a0: la R\u00e9publique doit garantir l\u2019\u00e9galit\u00e9 de toutes et tous. Pour cela, le gouvernement demande aux pr\u00e9fets partout en France d\u2019\u00e9laborer avec les d\u00e9partements et les communes \nun plan de d\u00e9veloppement de permanences d\u2019acc\u00e8s aux droits et \u00e0 l\u2019accompagnement social. Chaque habitant\u00b7e pourra ainsi acc\u00e9der \u00e0 une permanence \u00e0 moins de 15 minutes de chez soi en transports.\n\n\nPour cela, nous nous appuyons sur les \u00e9quipements publics existants afin de cr\u00e9er de nouvelles permanences et recr\u00e9ons des permanences de proximit\u00e9 dans les endroits o\u00f9 il n\u2019y en a plus. \nDans ces permanences, chacune et chacun pourra b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un diagnostic complet de sa situation pour \u00e9valuer les aides auxquelles il ou elle est \u00e9ligible.\n\n\nL\u2019\u00c9tat finance et coordonne, \u00e0 travers les directions d\u00e9partementales de l\u2019emploi, du travail et des solidarit\u00e9s (DDETS), le d\u00e9veloppement de dispositifs d\u2019\u00ab aller vers \u00bb, permettant de proposer une information et un accompagnement au plus pr\u00e8s du lieu de vie des personnes.\n\n\nCela passe notamment par le d\u00e9veloppement de partenariats avec les \u00e9coles, h\u00f4pitaux, structures d\u2019accueil et d\u2019h\u00e9bergement pour y d\u00e9velopper des permanences r\u00e9guli\u00e8res, ainsi que par le d\u00e9ploiement de dispositifs mobiles. La garde nationale sous commandement civil, cr\u00e9\u00e9e par le gouvernement de l\u2019Union populaire et compos\u00e9e notamment de la r\u00e9serve citoyenne et de jeunes en service citoyen obligatoire, pourra \u00eatre mobilis\u00e9e \u00e9galement \u00e0 cette fin.\n\n\nPour s\u2019assurer que les dispositifs mis en place r\u00e9pondent aux besoins de tou\u00b7tes, \nles associations de pr\u00e9caires et d\u2019usager\u00b7es des services publics sont syst\u00e9matiquement associ\u00e9es \naux plans de d\u00e9ploiement des permanences d\u2019acc\u00e8s aux droits ainsi qu\u2019aux d\u00e9bats l\u00e9gislatifs portant sur ces sujets.\n\n\nToutes les personnes install\u00e9es sur le territoire fran\u00e7ais doivent ainsi pouvoir \u00eatre inform\u00e9es de leurs droits sociaux et civiques : tel est l\u2019engagement du gouvernement de l\u2019Union populaire.\n\n\nCe que \u00e7a co\u00fbte\n\n\nLes d\u00e9penses consacr\u00e9es \u00e0 la lutte contre la pauvret\u00e9 sont pour la soci\u00e9t\u00e9 un investissement humain : c\u2019est le prix de notre dignit\u00e9 collective.\n\n\nSur le moyen et long terme, ces d\u00e9penses se traduisent par d\u2019immenses co\u00fbts \u00e9vit\u00e9s. La pauvret\u00e9 est cause de renoncement aux soins, ce qui finit par se payer cher en interventions plus lourdes. En outre, elle diminue les recettes fiscales et la productivit\u00e9, notamment en favorisant le d\u00e9crochage scolaire et la moindre qualification des travailleur\u00b7ses.\u00a0\n\n\nCes d\u00e9penses sont par ailleurs d\u00e9gressives : gr\u00e2ce aux effets de relance de notre politique \u00e9conomique notamment \n(voir plan d\u00e9di\u00e9 au plein emploi)\n, les millions de cr\u00e9ations d\u2019emplois et les hausses de revenus conduiront \u00e0 diminuer m\u00e9caniquement la d\u00e9pense li\u00e9e aux aides sociales.\n\n\nPlus personne en dessous du seuil de pauvret\u00e9\n\n\nLa cr\u00e9ation de la garantie d\u2019autonomie, l\u2019augmentation du minimum vieillesse (allocation de solidarit\u00e9 aux personnes \u00e2g\u00e9es, ASPA) au niveau du seuil de pauvret\u00e9, la revalorisation de l\u2019allocation aux adultes handicap\u00e9s (AAH) au niveau du SMIC revaloris\u00e9 et sa d\u00e9conjugalisation repr\u00e9sentent une d\u00e9pense totale de 28,7 milliards d\u2019euros par an.\u00a0\n\n\nCes mesures de pouvoir d\u2019achat contribuent fortement \u00e0 la relance \u00e9conomique\u00a0: directement investies dans l\u2019\u00e9conomie r\u00e9elle, elles contribuent \u00e0 hauteur de +0,8 point \u00e0 la croissance du produit int\u00e9rieur brut (PIB) d\u2019ici la fin du quinquennat.\n\n\nGarantie d\u2019acc\u00e8s aux r\u00e9seaux essentiels \u00e0 la vie digne\n\n\nLa gratuit\u00e9 des quantit\u00e9s indispensables \u00e0 la vie d\u2019eau et d\u2019\u00e9nergie est financ\u00e9e pour moiti\u00e9 par l\u2019instauration d\u2019une tarification progressive et diff\u00e9renci\u00e9e selon ses usages. Le co\u00fbt net pour la collectivit\u00e9 est de 4,8 milliards d\u2019euros par an. L\u00e0 aussi, cette d\u00e9pense contribue au pouvoir d\u2019achat de toutes et tous et participe donc \u00e0 la relance \u00e9conomique.\n\n\nLe \u00ab\u00a0100\u00a0% S\u00e9cu\u00a0\u00bb (remboursement \u00e0 100\u00a0% des soins prescrits par la S\u00e9curit\u00e9 sociale) repr\u00e9sente une d\u00e9pense de 14,35 milliards d\u2019euros, enti\u00e8rement financ\u00e9e par les \u00e9conomies li\u00e9es aux frais de gestion, la fin des d\u00e9passements d\u2019honoraires, un encadrement plus strict des prix des m\u00e9dicaments et la transformation des primes vers\u00e9es aux compl\u00e9mentaires en cotisations.\u00a0\n\n\nLutter contre le non-recours et d\u00e9velopper l\u2019accompagnement social\n\n\nLes d\u00e9penses li\u00e9es \u00e0 la lutte contre le non-recours sont en grande partie prises en charge par la garantie d\u2019autonomie, du fait de son automaticit\u00e9. L\u2019obligation de budg\u00e9ter et consacrer les sommes dues g\u00e9n\u00e8re une d\u00e9pense de 3,34 milliards d\u2019euros pour l\u2019\u00c9tat qui seront consacr\u00e9s au d\u00e9veloppement de l\u2019accompagnement social.\u00a0\n\n"}, {"id": 1025, "markdown": "", "entity": "externalpage", "title": "Atteindre le plein emploi", "doctype": "Plan", "url": "https://melenchon2022.fr/plans/plein-emploi/", "image": "plan_plein-emploi.png", "content": "\n\nIntroduction de Jean-Luc M\u00e9lenchon\n\n\nLa situation de l\u2019emploi est confront\u00e9e \u00e0 un paradoxe : le besoin de travail est tr\u00e8s important et pourtant, le march\u00e9 ne cr\u00e9e pas d\u2019emploi. Le changement climatique est un \u00e9v\u00e9nement historique \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de l\u2019humanit\u00e9 : une \u00e8re nouvelle commence pour nos soci\u00e9t\u00e9s.\u00a0\n\n\nIl nous faut r\u00e9parer les d\u00e9g\u00e2ts du pass\u00e9. En voulant diminuer, par les pires violences de toutes sortes, les prix de production et acc\u00e9l\u00e9rer la circulation des marchandises, le capitalisme de l\u2019offre a \u00e9puis\u00e9 les hommes et la nature. Les m\u00e9thodes de travail, les relations sociales, les modes de consommation qu\u2019il a ainsi engendr\u00e9s ont report\u00e9 sur la soci\u00e9t\u00e9 des co\u00fbts sociaux et environnementaux gigantesques.\u00a0\n\n\nIl s\u2019agit d\u2019en finir avec la mis\u00e8re et l\u2019abandon social. Nos services publics ont \u00e9t\u00e9 ab\u00eem\u00e9s par des d\u00e9cennies de coupes budg\u00e9taires\n. Ces politiques \u00e9triqu\u00e9es ont d\u00e9fait notre capacit\u00e9 de prendre soin des plus vuln\u00e9rables.\n\n\nDans le m\u00eame temps,\n \nil nous faut\n conduire la bifurcation de l\u2019appareil productif pour mettre en \u0153uvre la r\u00e8gle verte\n : ne plus prendre \u00e0 la nature davantage qu\u2019elle ne peut reconstituer. Cela n\u00e9cessite de modifier toutes les cha\u00eenes de production, de transport, de changer notre alimentation, d\u2019adapter nos villes et l\u2019ensemble des r\u00e9seaux collectifs dont d\u00e9pend notre existence quotidienne au contexte climatique.\n\n\nIl nous faudra enfin se tenir pr\u00eats \u00e0 affronter les cons\u00e9quences des destructions que les \u00e9v\u00e9nements climatiques extr\u00eames vont provoquer.\u00a0\n\n\nLes besoins en travail humain d\u2019invention et de r\u00e9alisation sont donc \u00e9normes.\n La bifurcation \u00e9cologique, la r\u00e9paration sociale et l\u2019adaptation climatique seront les volants d\u2019entra\u00eenement de l\u2019\u00e9conomie.\n\n\nLe secteur priv\u00e9 a montr\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait incapable de cr\u00e9er les emplois qui correspondent \u00e0 ces besoins. Pour l\u2019actionnariat, seuls comptent la rentabilit\u00e9 financi\u00e8re et les hauts taux de profit. Nous ne pouvons pas compter sur l\u2019arbitraire du CAC 40 pour \u00eatre utile au bien commun et cr\u00e9er les millions d\u2019emplois dont nous avons besoin.\n\n\nD\u00e8s lors, le plein emploi n\u2019est pas une utopie, mais la condition indispensable \u00e0 la construction d\u2019un avenir meilleur.\u00a0\n\n\n\u00c0 nos yeux, les droits des travailleur\u00b7ses, le partage de la richesse produite sont loin d\u2019\u00eatre des questions du pass\u00e9. Elles sont au contraire celles o\u00f9 se joue la possibilit\u00e9 de faire face aux probl\u00e8mes de notre temps. Tous les \u00eatres humains ont une aspiration \u00e0 l\u2019autonomie, au contr\u00f4le sur leur propre vie et au pouvoir d\u2019agir. Ils l\u2019atteignent dans la reconnaissance de leurs liens aux autres et l\u2019organisation, par la soci\u00e9t\u00e9, de l\u2019harmonie de ces liens : notamment via l\u2019emploi, qui offre un statut et des revenus. Ainsi se construit le droit \u00e0 la dignit\u00e9 des personnes. La soci\u00e9t\u00e9 organise l\u2019acc\u00e8s \u00e0 ces droits par ses solidarit\u00e9s et son fonctionnement collectif. Mais jamais elle n\u2019impose, ou se substitue, \u00e0 la libert\u00e9 de chacune et chacun de choisir sa vie.\u00a0\n\n\nLe ch\u00f4mage est un engrenage de malheur qu\u2019il nous faut enrayer. En 2022 en France, plus de six millions de personnes sont inscrites \u00e0 P\u00f4le emploi, ch\u00f4meuses ou pr\u00e9caires. \nLes violences \u00e9conomiques, sociales et psychologiques qui en r\u00e9sultent sont consid\u00e9rables. 14\u00a0000 personnes en meurent chaque ann\u00e9e. Et le nombre d\u2019existences bris\u00e9es est bien sup\u00e9rieur.\n \nLa r\u00e9ponse d\u2019Emmanuel Macron : \u00ab\u00a0traversez\u00a0la rue\u00a0\u00bb.\u00a0\n\n\nPriv\u00e9e d\u2019emploi, une vie peut prendre un tournant dramatique : culpabilis\u00e9\u00b7e, saisi\u00b7e par la honte, proche de la pauvret\u00e9, en risque de perdre son logement, isol\u00e9 socialement\u2026 Le ch\u00f4mage a des effets en cascade, que rappelle l\u2019\u00e9chec scolaire des enfants dont les parents sont touch\u00e9s, qui sentent la rupture dans le niveau de vie et le bien-\u00eatre familial.\u00a0\n\n\nLe m\u00e9pris et les insultes adress\u00e9s aux travailleur\u00b7ses de ce pays sont insupportables, et n\u2019ont jamais produit de r\u00e9sultat\n. La politique de \u00ab flexibilisation \u00bb passe les droits des travailleur\u00b7ses et des ch\u00f4meur\u00b7ses \u00e0 la d\u00e9chiqueteuse, en esp\u00e9rant qu\u2019une fois d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9\u00b7es ils et elles accepteront les conditions de travail les plus indignes.\n\n\nMais les \u00eatres humains ne sont pas tous d\u00e9localisables, les exp\u00e9riences et qualifications ne sont pas interchangeables. Et les salaires ne sont pas le probl\u00e8me de l\u2019emploi. A-t-on d\u00e9j\u00e0 vu une entreprise embaucher, uniquement car le travail n\u2019\u00e9tait pas \u00ab cher \u00bb, alors que son carnet de commande est vide, qu\u2019elle ne sait pas ce qu\u2019elle va pouvoir produire et en quelle quantit\u00e9 les mois \u00e0 venir ?\n\n\nC\u2019est donc une autre politique qu\u2019il faut mener, guid\u00e9e par le \u00ab\u00a0droit d\u2019obtenir un emploi\u00a0\u00bb, engagement constitutionnel de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, bafou\u00e9 au quotidien.\n\n\nCe plan explicite comment nous comptons nous y prendre pour cr\u00e9er ces millions d\u2019emplois.\n\u00a0\n\n\nNotre pays est riche de ses savoir-faire et de ses qualifications. Riche de ses infrastructures et de ses fili\u00e8res industrielles. Il lui manque simplement une direction. La planification \u00e9cologique le permet. Tel est le sens concret de notre devoir.\n\n\nUn quinquennat contre les travailleur\u00b7ses et les ch\u00f4meur\u00b7ses\n\n\nCinq ann\u00e9es perdues pour l\u2019emploi\n. Emmanuel Macron avait commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9truire les protections des salari\u00e9\u00b7es et la n\u00e9gociation collective en 2014, quand Fran\u00e7ois Hollande l\u2019a nomm\u00e9 ministre. Il a persist\u00e9 dans cette voie au long de son quinquennat. Bilan ? Sur le quinquennat, le nombre d\u2019inscrit\u00b7es \u00e0 P\u00f4le emploi a diminu\u00e9 de seulement 200 000 et reste largement sup\u00e9rieur \u00e0 6 millions. Pas de quoi se pavaner : seuls quatre pays de l\u2019Union europ\u00e9enne ont un taux de ch\u00f4mage plus \u00e9lev\u00e9 ! En plus de se satisfaire d\u2019un r\u00e9sultat aussi m\u00e9diocre, le gouvernement est responsable de l\u2019augmentation de 21\u00a0% du nombre de ch\u00f4meur\u00b7ses inscrit\u00b7es plus de trois ans \u00e0 P\u00f4le emploi, abandonn\u00e9\u00b7es \u00e0 leur sort.\u00a0\n\n\n\n\nNombre de ch\u00f4meur\u00b7ses inscrit\u00b7es \u00e0 P\u00f4le emploi\n\n\nEn mars 2018, P\u00f4le emploi recense 6,5 millions de ch\u00f4meurs toutes cat\u00e9gories confondues\n\n\n\n\nCinq ann\u00e9es de paup\u00e9risation, \npendant lesquelles le gouvernement a consciencieusement liquid\u00e9 les droits des travailleur\u00b7ses au ch\u00f4mage : fin de l\u2019indemnisation des week-ends et jours f\u00e9ri\u00e9s ; allongement de la dur\u00e9e minimale de cotisation de 4 \u00e0 6 mois ; prise en compte des jours sans emploi dans le calcul de l\u2019indemnit\u00e9 (donc en baisse) ; diminution d\u2019un tiers de l\u2019allocation des cadres au-del\u00e0 d\u2019un semestre au ch\u00f4mage.\u00a0\n\n\nCes changements incessants ont non seulement attaqu\u00e9 les droits des ch\u00f4meur\u00b7ses, mais non contents d\u2019attaquer leurs droits, ils ont en outre d\u00e9stabilis\u00e9 leurs rep\u00e8res, en les confrontant \u00e0 de nouveaux formulaires et de nouvelles d\u00e9marches toujours plus complexes \u00e0 chaque r\u00e9inscription, ce qui multiplie le risque d\u2019erreurs, et donc celui d\u2019une retenue financi\u00e8re ! \nBilan : 39\u00a0% des personnes au ch\u00f4mage sont d\u00e9sormais sous le seuil de pauvret\u00e9.\n\n\n\n\nPart des ch\u00f4meur\u00b7ses effectivement indemnis\u00e9\u00b7es parmi celles et ceux qui ont des droits ouverts :\n\n\nGR\u00c9GOIRE Mathieu, VIV\u00c8S Claire et DEYRIS J\u00e9r\u00f4me, Quelle \u00e9volution des droits \u00e0 l\u2019assurance ch\u00f4mage ?\n(1979-2020), Paris, Rapport pour la CGT \u2013 IRES, 2020, p. 28.\n\n\n\n\nCinq ann\u00e9es de stigmatisation\n. Le gouvernement a engag\u00e9 une campagne violente et insupportable contre les ch\u00f4meurs et les ch\u00f4meuses, consid\u00e9r\u00e9\u00b7es comme des \u00ab assist\u00e9\u00b7es\u00a0\u00bb qui toucheraient ind\u00fbment de l\u2019argent public. Rien n\u2019est plus faux : les indemnit\u00e9s ch\u00f4mage proviennent des cotisations, c\u2019est-\u00e0-dire de ce que les travailleur\u00b7ses eux-m\u00eames ont mis de c\u00f4t\u00e9 durant leur carri\u00e8re en pr\u00e9vision du risque de ch\u00f4mage ! Cet argent est le leur : pas celui du gouvernement.\n\n\nCinq ann\u00e9es d\u2019\u00e9tatisation de l\u2019assurance ch\u00f4mage\n, au profit du pouvoir personnel du pr\u00e9sident. Premier acte de cette reprise en main : la suppression des cotisations ch\u00f4mage, dont les montants et l\u2019usage sont d\u00e9finis par les syndicats, au profit de la contribution sociale g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e (CSG), imp\u00f4t g\u00e9r\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9\u00b7es\u2026 \u00e0 majorit\u00e9 LREM. Deuxi\u00e8me acte, tour de passe-passe calendaire : la CSG augmente en janvier, mais les cotisations ch\u00f4mage baissent en septembre. Et voil\u00e0 six milliards retir\u00e9s aux ch\u00f4meur\u00b7ses et dirig\u00e9s vers le budget g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019\u00c9tat ! Troisi\u00e8me et dernier acte : le gouvernement impose seul de nouvelles r\u00e8gles \u00e0 l\u2019assurance ch\u00f4mage en 2019.\n\n\nCinq ann\u00e9es de \u00ab flexibilisation \u00bb.\n Le nombre d\u2019auto-entrepreneur\u00b7ses a explos\u00e9 de plus de 60\u00a0% pendant le quinquennat Macron. Ainsi, le gouvernement se vante qu\u2019un million d\u2019entreprises ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es en 2021. En r\u00e9alit\u00e9, les deux tiers sont des auto-entrepreneur\u00b7ses qui, faute d\u2019emploi disponible, se lancent dans des micro-entreprises, peu rentables et \u00e9cras\u00e9es par la concurrence des grosses entreprises. En 2020, leur chiffre d\u2019affaires moyen \u00e9tait inf\u00e9rieur \u00e0 15\u00a0000 euros annuels\u00a0: cela veut dire que nombre d\u2019entre eux ne se versent m\u00eame pas un SMIC !\n\n\nSi certain\u00b7es sont r\u00e9ellement ind\u00e9pendant\u00b7es, nombreux\u00b7ses sont celles et ceux pour qui ce statut est impos\u00e9 par leur employeur, notamment les grandes plateformes num\u00e9riques, afin d\u2019\u00e9chapper aux protections li\u00e9es au salariat. Avec pour cons\u00e9quence des conditions de travail, des droits sociaux et des revenus au rabais.\n\n\nLe gouvernement Macron, un des plus fervents alli\u00e9s des grandes plateformes en Europe, a r\u00e9alis\u00e9 leur souhait en cr\u00e9ant un statut sur mesure pour leurs travailleur\u00b7ses\n : par la n\u00e9gociation collective, ces \u00ab\u00a0ind\u00e9pendant\u00b7es\u00a0\u00bb pourront b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une partie des droits associ\u00e9s au salariat, tout en restant consid\u00e9r\u00e9s comme ind\u00e9pendant\u00b7es \u2014 et donc en renon\u00e7ant \u00e0 la plupart des protections.\u00a0\n\n\nL\u2019objectif : bloquer les d\u00e9cisions de justice qui les requalifient quasi-syst\u00e9matiquement en emplois salari\u00e9s, ainsi que la directive europ\u00e9enne qui pr\u00e9voit une pr\u00e9somption de salariat. Macron compte ainsi, selon le m\u00e9dia Contexte, \u00ab\u00a0\nretarder le travail sur la pr\u00e9somption de salariat\u00a0pendant la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\n\u00bb. La d\u00e9sorganisation massive de la soci\u00e9t\u00e9 et la pr\u00e9carisation des travailleurs et des travailleuses doivent cesser.\n\n\n\n\nLes nouvelles fronti\u00e8res de l\u2019auto-entrepreneuriat\n\n\nL\u2019auto-entrepreneuriat s\u2019\u00e9tend \u00e0 de plus en plus de secteurs et fait concurrence aussi bien aux contrats courts type int\u00e9rim qu\u2019aux contrats \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e (CDI). Le e-commerce, la grande distribution, le service en restaurant ou encore la pr\u00e9paration de commandes en entrep\u00f4ts sont autant d\u2019activit\u00e9s qui mobilisent des \u00ab\u00a0ind\u00e9pendant\u00b7es\u00a0\u00bb, souvent en toute ill\u00e9galit\u00e9 car ils et elles effectuent les m\u00eames t\u00e2ches dans les m\u00eames conditions de subordination que les salari\u00e9\u00b7es.\u00a0\n\n\nEn pleine p\u00e9riode de p\u00e9nurie de soignant\u00b7es, une start-up met d\u00e9sormais en relation infirmier\u00b7es et aide-soignant\u00b7es \u00ab\u00a0auto-entrepreneur\u00b7ses\u00a0\u00bb avec des \u00e9tablissements de sant\u00e9, dont des h\u00f4pitaux publics ! Leur mod\u00e8le \u00e9conomique repose sur le non-versement des cotisations sociales, ce qui acc\u00e9l\u00e8re l\u2019effondrement des syst\u00e8mes de retraites et de sant\u00e9.\n\n\nLe mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9 que pr\u00e9pare Emmanuel Macron est aussi un danger pour les petits commer\u00e7ants et le dynamisme de nos centres-villes. En dix ans, 85 000 emplois (en solde net) de vente en magasins ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits du fait du boom du e-commerce ub\u00e9ris\u00e9. On d\u00e9passera les 100 000 d\u2019ici 2025\u00a0: le plus grand plan social de France, cautionn\u00e9 par le gouvernement qui soutient massivement l\u2019expansion des g\u00e9ants du e-commerce.\u00a0L\u2019h\u00e9catombe risque de s\u2019aggraver\u00a0: on compte d\u00e9sormais plus de 400 \u00ab\u00a0cuisines fant\u00f4mes\u00a0\u00bb (\ndark kitchens\n) en France, qui ne pr\u00e9parent \u00e0 manger que pour les applications de livraison : plus de devanture, plus de terrasse, plus de convivialit\u00e9. Ces \u00e9tablissements grignotent de plus en plus nos villes avec la b\u00e9n\u00e9diction du gouvernement\u00a0: sans r\u00e9action, notre tradition de gastronomie et de convivialit\u00e9 ne sera elle aussi plus qu\u2019un fant\u00f4me.\n\n\n\n\nDe l\u2019argent, il y en a pourtant beaucoup\u2026 mais il est soustrait aux caisses de l\u2019assurance ch\u00f4mage.\n\n\nLes r\u00e9formes fiscales d\u2019Emmanuel Macron ont enrichi les plus riches\n. Comme le note France Strat\u00e9gie, institution rattach\u00e9e au Premier ministre, l\u2019imp\u00f4t \u00e0 taux unique sur les revenus du capital et la suppression de l\u2019imp\u00f4t sur la fortune (ISF) ont g\u00e9n\u00e9r\u00e9 \n24 milliards d\u2019euros de dividendes en plus\n.\u00a0\n\n\nCette somme permettrait par exemple d\u2019augmenter de 60\u00a0% l\u2019indemnisation des ch\u00f4meur\u00b7ses \u2014 porter une allocation de 800\u00a0euros \u00e0 1\u00a0300 euros ! \u2014 ou d\u2019augmenter de 60\u00a0% le nombre d\u2019individus indemnis\u00e9s, en couvrant 1,5 million de personnes en plus.\u00a0\n\n\nNotre strat\u00e9gie\n\n\nNotre strat\u00e9gie est celle d\u2019une relance durable de l\u2019\u00e9conomie au service de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral humain.\u00a0\n\n\nPour cela, \nnous d\u00e9clencherons un choc de demande aux deux bouts de la cha\u00eene\n.\u00a0\n\n\nD\u2019un c\u00f4t\u00e9, en relan\u00e7ant la consommation populaire\n. Nous le ferons par la cr\u00e9ation d\u2019emplois dans le secteur public, l\u2019augmentation des salaires, le partage du temps de travail et la lutte contre la pr\u00e9carit\u00e9. Si chacune et chacun dispose d\u2019un revenu suffisant pour consommer ce dont il a besoin, ce sont des recettes fiscales imm\u00e9diates pour l\u2019\u00c9tat, des cotisations sociales pour la s\u00e9curit\u00e9 sociale, et aussi des rentr\u00e9es suppl\u00e9mentaires pour les entreprises\u00a0! On instaure ainsi un cercle vertueux qui entra\u00eenera des cr\u00e9ations d\u2019emplois.\u00a0\n\n\nDe l\u2019autre, en relan\u00e7ant l\u2019activit\u00e9 par l\u2019investissement dans la bifurcation \u00e9cologique\n. L\u2019\u00c9tat fixera une direction en planifiant la transformation de notre mod\u00e8le de production. Une telle transformation impose des investissements massifs. Nous lancerons un plan de 200 milliards d\u2019euros d\u2019investissements \u00e9cologiquement et socialement utiles, qui rempliront les carnets de commande des entreprises pour des ann\u00e9es, leur donneront de la visibilit\u00e9 et leur permettront \u00e0 la fois d\u2019investir et d\u2019embaucher.\n\n\nCette strat\u00e9gie conduira \u00e0 la cr\u00e9ation de millions d\u2019emplois.\u00a0\n\n\nMais le plein emploi ne veut pas dire que toute forme de ch\u00f4mage dispara\u00eet. Les p\u00e9riodes de ch\u00f4mage continueront d\u2019exister, entre deux contrats, pour les travailleurs et travailleuses en reconversion, pour les personnes qui rencontrent des difficult\u00e9s sociales et professionnelles particuli\u00e8res.\u00a0\n\n\nNous mettrons fin \u00e0 la culpabilisation absurde et cruelle des ch\u00f4meur\u00b7ses, en reconstruisant une assurance ch\u00f4mage protectrice du revenu et des droits des travailleur\u00b7ses et en mettant en place une s\u00e9curit\u00e9 sociale professionnelle.\u00a0\n\n\nNotre gouvernement sera garant du droit \u00e0 l\u2019emploi inscrit dans notre Constitution. En compl\u00e9ment des millions d\u2019emplois publics et priv\u00e9s cr\u00e9\u00e9s, nous instituerons \nune garantie d\u2019emploi pour que tout\u00b7e ch\u00f4meur\u00b7se de longue dur\u00e9e puisse se voir proposer une embauche dans un secteur utile\n.\n\n\nComment nous allons atteindre le plein emploi\n\n\nCr\u00e9er des emplois l\u00e0 o\u00f9 il y a urgence\n\n\nL\u2019\u00c9tat est le premier employeur de France. Face au ch\u00f4mage de masse, il porte une responsabilit\u00e9 essentielle et peut agir directement. Les besoins sociaux et environnementaux non couverts ne manquent pas !\n\n\nLe secteur public subit depuis des ann\u00e9es des coupes dans ses effectifs. Depuis 2007, la fonction publique d\u2019\u00c9tat a \u00e9t\u00e9 priv\u00e9e de 158 000 postes. Nous manquons de tout : de soignant\u00b7es, d\u2019enseignant\u00b7es, de magistrat\u00b7es.\u00a0\n\n\nD\u00e8s l\u2019\u00e9t\u00e9 2022, le gouvernement de l\u2019Union populaire engage \nl\u2019embauche imm\u00e9diate de plusieurs milliers de fonctionnaires dans des services essentiels, avec l\u2019objectif d\u2019un million de nouveaux emplois publics.\n\n\nCes fonctionnaires viendront notamment renforcer l\u2019h\u00f4pital public aujourd\u2019hui \u00e0 bout de souffle\u00a0; soutenir des enseignant\u00b7es \u00e9puis\u00e9s par l\u2019improvisation sanitaire et les contre-r\u00e9formes Blanquer ; secourir une justice qui a \u00e9t\u00e9 clochardis\u00e9e par ses ministres successifs et qui n\u2019a plus les moyens d\u2019assurer ses missions fondamentales ; accompagner et soigner nos a\u00een\u00e9\u00b7es dignement face \u00e0 la perte d\u2019autonomie.\u00a0\n\n\nIls viendront aussi renforcer l\u2019\u00c9tat pour faire face aux immenses d\u00e9fis qu\u2019il aura \u00e0 aborder sans attendre : la planification \u00e9cologique et son corollaire la relocalisation de notre \u00e9conomie.\n\n\nNotre gouvernement d\u00e9cide \u00e9galement la titularisation des agents volontaires parmi les 1,1 million de contractuel\u00b7les des trois fonctions publiques\n \u2013 20\u00a0% des emplois ! \u2013 pour lutter contre la pr\u00e9carit\u00e9 et stabiliser les effectifs.\n\n\nLe ch\u00f4mage parmi les jeunes actif\u00b7ves est d\u00e9sormais trois fois plus fr\u00e9quent que chez leurs a\u00een\u00e9\u00b7es pour un m\u00eame dipl\u00f4me. Les projets de milliers de jeunes se brisent sur le mur du premier emploi. L\u2019autonomie des jeunes est une v\u00e9ritable urgence sociale.\u00a0\n\n\nPour garantir \u00e0 chaque jeune un emploi \u00e0 l\u2019issue de sa formation et r\u00e9pondre aux besoins sociaux non pourvus, le gouvernement engage la \ncr\u00e9ation de 300\u00a0000\u00a0\u00ab\u00a0emplois sp\u00e9cifiques jeunes\n\u00a0\u00bb d\u2019une dur\u00e9e de cinq ans, dans le secteur public et non marchand.\n\n\nRelancer l\u2019activit\u00e9 par la demande\n\n\nPar les salaires\n\n\nLa demande populaire est en berne. Les fins de mois sont difficiles pour des millions de personnes, qui se privent m\u00eame de l\u2019essentiel pour tenir.\u00a0\n\n\nPlus de la moiti\u00e9 de la richesse produite chaque ann\u00e9e provient de la consommation populaire. Sans elle, la machine tourne au ralenti ! Pour relancer l\u2019emploi, il faut que chacune et chacun puisse se procurer les biens dont il ou elle a besoin. Et pour cela, il faut augmenter les salaires.\u00a0\n\n\nL\u2019urgence, ce sont les travailleur\u00b7ses pr\u00e9caires. \nLes premi\u00e8res ann\u00e9es de mandat ciblent donc l\u2019augmentation des plus bas salaires. \nD\u2019abord par imp\u00e9ratif de lutte contre la pauvret\u00e9. Mais aussi parce que ces revenus suppl\u00e9mentaires se transformeront tout de suite en consommation. L\u2019effet sur l\u2019activit\u00e9 sera imm\u00e9diat.\u00a0\n\n\nImm\u00e9diatement, le gouvernement porte par d\u00e9cret le SMIC \u00e0 1\u00a0400 euros net. \n13\u00a0% des salari\u00e9\u00b7es d\u00e9pendent du niveau du SMIC, dont deux tiers sont des femmes. Et l\u2019effet de cette mesure ne se limitera pas aux personnes au SMIC : de nombreuses conventions collectives imposent aux entreprises d\u2019augmenter les autres salaires quand le SMIC augmente. Plus g\u00e9n\u00e9ralement, \nl\u2019augmentation du SMIC a un effet d\u2019entra\u00eenement sur les salaires inf\u00e9rieurs \u00e0 2 000 euros. C\u2019est donc plus de la moiti\u00e9 de la population qui y gagnera.\n\n\nLe SMIC sera augment\u00e9 par la suite chaque ann\u00e9e, en plus de la revalorisation automatique avec l\u2019inflation, ce qui contribuera \u00e0 tirer tous les salaires \u00e0 la hausse.\u00a0\n\n\n\n\nD\u00e9sintox : les petites entreprises vont couler avec l\u2019augmentation du SMIC !\n\n\nFait n\u00b01 : dans l\u2019histoire, la hausse du SMIC n\u2019a jamais p\u00e9nalis\u00e9 l\u2019emploi\u00a0\n\n\nLorsque le SMIC a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, les lib\u00e9raux l\u2019ont clam\u00e9 partout : on allait tuer l\u2019\u00e9conomie\n et les emplois, les petites entreprises allaient couler. \u00c9videmment, il n\u2019en a rien \u00e9t\u00e9.\n\n\nEn r\u00e9alit\u00e9, c\u2019est exactement le contraire. \nLe SMIC a augment\u00e9 de 14\u00a0% entre 1997 et 2002 : deux millions d\u2019emplois ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s sur la m\u00eame p\u00e9riode, contre trois seulement dans les dix ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes. Le Royaume-Uni, dont le salaire minimum vient d\u2019augmenter de plus de 30\u00a0% en cinq ans, a connu en novembre 2021 son record d\u2019offres d\u2019emplois.\u00a0\n\n\nFait n\u00b02 : la hausse du SMIC remplit les carnets de commande des petites entreprises\n\n\nCe dont les petites entreprises ont besoin, c\u2019est de remplir leurs carnets de commande. La hausse du SMIC y contribue ! \nQuand on augmente les plus bas salaires, cet argent est d\u00e9pens\u00e9 et donc inject\u00e9 dans l\u2019\u00e9conomie, contrairement aux plus riches qui l\u2019\u00e9pargnent.\u00a0\n\n\nNous instaurerons en m\u00eame temps un protectionnisme \u00e9cologique et solidaire qui les prot\u00e9gera de la concurrence d\u00e9loyale, avec notamment une taxe kilom\u00e9trique aux fronti\u00e8res et des droits de douanes en fonction des conditions de production et de r\u00e9mun\u00e9ration.\n\n\nFait n\u00b03 : L\u2019Avenir en commun profitera largement aux petites entreprises\n\n\nLes petites entreprises ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement mises en difficult\u00e9 par la pand\u00e9mie. \nNous reporterons de deux ans l\u2019\u00e9ch\u00e9ance de remboursement des pr\u00eats garantis par l\u2019\u00c9tat\n, pour \u00e9viter tout probl\u00e8me de tr\u00e9sorerie.\n\n\nElles profiteront aussi de l\u2019effet de relance du plan de 200 milliards d\u2019euros dans la bifurcation \u00e9cologique et solidaire qui les sollicitera massivement.\n\n\nNous n\u2019h\u00e9siterons pas \u00e0 d\u00e9sob\u00e9ir aux r\u00e8gles europ\u00e9ennes absurdes qui interdisent de privil\u00e9gier les PME locales dans les march\u00e9s publics.\u00a0\n\n\nNous refonderons l\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s en fonction des b\u00e9n\u00e9fices pour r\u00e9tablir l\u2019\u00e9galit\u00e9 devant l\u2019imp\u00f4t entre PME et grands groupes.\n\n\n\n\nNotre gouvernement organise \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 une conf\u00e9rence sociale pour la revalorisation des m\u00e9tiers f\u00e9minis\u00e9s\n. La crise sanitaire a rendu visible ces premi\u00e8res de corv\u00e9e : aides \u00e0 domiciles, caissi\u00e8res, assistantes maternelles et bien d\u2019autres. Pourtant, ces m\u00e9tiers du soin et de l\u2019attention \u00e0 l\u2019autre restent mal pay\u00e9s, souvent en temps partiel impos\u00e9, p\u00e9nibles et peu reconnus.\u00a0\n\n\nAu-del\u00e0 de l\u2019augmentation du SMIC qui b\u00e9n\u00e9ficiera \u00e0 beaucoup de ces femmes, cette conf\u00e9rence s\u2019accorde sur des crit\u00e8res objectifs pour \u00e9valuer ces m\u00e9tiers (technicit\u00e9, p\u00e9nibilit\u00e9, responsabilit\u00e9s) et permettre la revalorisation de chacun d\u2019entre eux en mati\u00e8re de salaires, de conditions de travail et de parcours professionnels.\n\n\nDans les entreprises priv\u00e9es, la loi encadre les n\u00e9gociations annuelles obligatoires avec les repr\u00e9sentant\u00b7es du personnel sur les r\u00e9mun\u00e9rations : les enveloppes d\u00e9di\u00e9es aux revalorisations salariales doivent \u00eatre au moins \u00e9gales \u00e0 la croissance constat\u00e9e du retour \u00e0 l\u2019actionnaire (dividendes et rachat d\u2019actions). \nAinsi, si les dividendes des actionnaires ont augment\u00e9 de 25\u00a0%, l\u2019entreprise devra augmenter d\u2019autant les salaires\n.\n\n\nNotre gouvernement d\u00e9cide \u00e9galement par d\u00e9cret du d\u00e9gel du point d\u2019indice\n, qui sert de base de calcul pour le salaire des fonctionnaires. Gel\u00e9 depuis 2010, il a appauvri les fonctionnaires, particuli\u00e8rement les moins r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s\u00a0: la CGT estime ainsi que les fonctionnaires ont perdu 20\u00a0% de pouvoir d\u2019achat en 20 ans.\n\n\nD\u00e8s la publication du d\u00e9cret, nous ouvrons des n\u00e9gociations avec les syndicats sur un d\u00e9cret de revalorisation des m\u00e9tiers de la fonction publique, par la modification des grilles indiciaires.\n\n\nLa r\u00e9partition des richesses au sein de l\u2019entreprise est de plus en plus in\u00e9gale. Les salaires stagnent, les contrats pr\u00e9caires se multiplient, les femmes gagnent toujours moins que les hommes \u00e0 poste et comp\u00e9tences \u00e9gales. Pourtant, l\u2019argent ne manque pas\u00a0: \u00e0 l\u2019autre bout de la hi\u00e9rarchie, les r\u00e9mun\u00e9rations des patrons sont ind\u00e9centes. Selon Oxfam, en 2018, les patrons du CAC 40 ont gagn\u00e9 110 fois le salaire moyen dans leur entreprise.\n\n\nNotre gouvernement soumet au Parlement des mesures visant le partage des richesses.\u00a0\n\n\nLes tr\u00e8s hauts salaires sont plafonn\u00e9s\u00a0: \nun \u00e9cart maximum de 1 \u00e0 20 entre le salaire le plus bas et celui le plus haut est instaur\u00e9 dans chaque entreprise\n. Les hauts dirigeants concern\u00e9s seront ainsi oblig\u00e9s d\u2019augmenter les plus bas salaires, ou de redistribuer une partie de leur r\u00e9mun\u00e9ration.\u00a0\n\n\nPour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 des emplois, \nun quota maximal de contrats pr\u00e9caires est \u00e9galement appliqu\u00e9 aux entreprises\u00a0\n: 5\u00a0% pour les grandes, 10\u00a0% pour les petites et moyennes entreprises.\u00a0\n\n\nLe \nnon-respect de l\u2019\u00e9galit\u00e9 salariale femme-homme est s\u00e9v\u00e8rement puni\n. Les sanctions financi\u00e8res sont massivement augment\u00e9es pour \u00eatre r\u00e9ellement dissuasives et les autres sanctions (p\u00e9nales, interdiction d\u2019attribution de march\u00e9s publics\u2026) renforc\u00e9es. Une commission de contr\u00f4le salari\u00e9e est institu\u00e9e dans chaque entreprise pour y veiller.\n\n\nPar le temps du travail\n\n\nLes 35 heures ont cr\u00e9\u00e9 350 000 emplois. Peu de mesures peuvent en dire autant ! Seulement, elles ont \u00e9t\u00e9 affaiblies par les lois de casse du droit du travail. R\u00e9sultat, nous travaillons en moyenne plus de 37 heures par semaine en emploi, alors que des millions de ch\u00f4meur\u00b7ses cherchent un poste.\n\n\nLa relance de l\u2019activit\u00e9 doit passer par le partage du temps de travail. Travailler moins pour travailler toutes et tous.\u00a0\n\n\nNous r\u00e9tablissons imm\u00e9diatement les 35\u00a0heures comme norme et les rendons effectives\n en pr\u00e9voyant dans le code du travail une majoration plus importante des heures suppl\u00e9mentaires : 25\u00a0% pour les quatre premi\u00e8res et 50\u00a0% au-del\u00e0. En mettant fin au contournement l\u00e9galis\u00e9 de la dur\u00e9e du travail, cette mesure cr\u00e9e imm\u00e9diatement des milliers d\u2019emplois.\n\n\nNous g\u00e9n\u00e9ralisons la sixi\u00e8me semaine de cong\u00e9s pay\u00e9s et allongeons la dur\u00e9e des cong\u00e9s parentaux pour qu\u2019elle soit identique pour les deux parents.\n\n\nLa r\u00e9duction du temps de travail est aussi un combat pour le progr\u00e8s social. Parce que nous travaillons moins, nous vivons plus longtemps et en meilleure sant\u00e9. Nous pouvons nous d\u00e9dier \u00e0 nos proches, nos projets associatifs, artistiques ou politiques. Nous devons b\u00e2tir une soci\u00e9t\u00e9 du temps choisi.\n\n\nL\u2019augmentation de la productivit\u00e9 au travail rend largement possible le passage aux 32 heures. De nombreuses entreprises en France et de nombreux autres pays le font d\u00e9j\u00e0.\u00a0\n\n\nPour les m\u00e9tiers p\u00e9nibles et le travail de nuit, les 32\u00a0heures deviennent imm\u00e9diatement la norme.\n Au-del\u00e0, nous convoquons une conf\u00e9rence nationale sur le partage du temps de travail et l\u2019impact du progr\u00e8s technologique.\n\n\nCette conf\u00e9rence rassemble les organisations syndicales, salariales et patronales et des chercheur\u00b7ses. Son objectif principal est de d\u00e9cider des modalit\u00e9s et du calendrier de la transition vers les 32 heures, mais \u00e9galement d\u2019\u00e9valuer l\u2019impact du progr\u00e8s technologique sur le travail et de comment rendre effectif le droit \u00e0 la d\u00e9connexion.\u00a0\n\n\nLes conclusions de cette conf\u00e9rence guideront ainsi l\u2019action du gouvernement et le calendrier des projets de loi qu\u2019il soumettra au Parlement.\n\n\nPar l\u2019investissement public\n\n\nLe d\u00e9r\u00e8glement climatique pose un d\u00e9fi in\u00e9dit \u00e0 l\u2019humanit\u00e9 : il faut adapter tout notre appareil de production \u00e0 cette urgence.\u00a0\n\n\nNous devons r\u00e9organiser l\u2019am\u00e9nagement du territoire autour de transports \u00e9cologiques, d\u00e9velopper massivement les \u00e9nergies renouvelables, construire de nouvelles fili\u00e8res industrielles sur le recyclage, la souverainet\u00e9 alimentaire, le droit \u00e0 l\u2019eau, la protection des \u00e9cosyst\u00e8mes et de la biodiversit\u00e9 et la d\u00e9pollution. Il faudra cr\u00e9er des millions d\u2019emplois de qualit\u00e9 pour mettre en \u0153uvre ces changements.\n\n\nLe gouvernement d\u2019Union populaire engage, d\u00e8s le d\u00e9but de mandat, un plan de 200 milliards d\u2019euros d\u2019investissements \u00e9cologiquement et socialement utiles sur cinq ans\n.\n\n\nLes orientations du plan d\u2019investissement seront d\u00e9finies d\u00e9mocratiquement, en dialogue avec les communes, \u00e0 travers la planification \u00e9cologique \n(voir plan d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la r\u00e8gle verte)\n. Ils feront l\u2019objet de lois de programmation pr\u00e9sent\u00e9es au Parlement.\n\n\n\n\nInvestir dans la bifurcation \u00e9cologique pour cr\u00e9er des emplois durables\n\n\nLa bifurcation \u00e9cologique n\u00e9cessite des investissements massifs pour changer les modes de production, d\u2019\u00e9change et de consommation\n. Ce quinquennat va \u00eatre d\u00e9cisif. L\u2019\u00c9tat doit organiser la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale.\n\n\n\u00c0 travers le plan d\u2019investissement de 200 milliards, nous lancerons des grands chantiers de transformation dans les secteurs les plus polluants et pour les r\u00e9seaux essentiels \u00e0 une vie digne \u2014 transport, \u00e9nergie, logement, agriculture \u2014 pour r\u00e9pondre \u00e0 un double enjeu \u00e9cologique et social.\n\n\nLa bifurcation \u00e9cologique est indispensable \u00e0 la vie humaine : elle est aussi utile au plein emploi ! \nCes chantiers d\u2019int\u00e9r\u00eat national seront cr\u00e9ateurs d\u2019emplois qualifi\u00e9s et non d\u00e9localisables. Le protectionnisme \u00e9cologique \n(voir plan d\u00e9di\u00e9 au protectionnisme)\n garantira aux entreprises qui s\u2019investissent dans la bifurcation de ne plus \u00eatre \u00e9cras\u00e9e par la concurrence d\u00e9loyale.\n\n\n\n\n\n\nSortir du chantage \u00e0 l\u2019emploi\n\n\nMettre les ch\u00f4meur\u00b7ses en s\u00e9curit\u00e9 sociale\n\n\nLe monde du travail est instable et en \u00e9volution. D\u00e8s lors, les travailleur\u00b7ses sont expos\u00e9\u00b7es \u00e0 des p\u00e9riodes de ch\u00f4mage, dans lesquelles ils et elles doivent \u00eatre accompagn\u00e9\u00b7es et leurs droits et revenus maintenus.\n\n\nLes r\u00e9formes successives de l\u2019assurance ch\u00f4mage ont affaibli ce principe. D\u00e9sormais, le ch\u00f4mage n\u2019est plus un risque social mais une responsabilit\u00e9 personnelle. Les ch\u00f4meur\u00b7ses sont culpabilis\u00e9\u00b7es, accus\u00e9\u00b7es de ne pas faire les \u00ab\u00a0efforts suffisants\u00a0\u00bb et de ne pas accepter les offres inadapt\u00e9es qu\u2019ils re\u00e7oivent.\u00a0\n\n\nLa r\u00e9forme Macron de l\u2019assurance ch\u00f4mage a diminu\u00e9 les revenus des ch\u00f4meur\u00b7ses, et en particulier des plus pr\u00e9caires. Elle n\u2019a qu\u2019un seul objectif\u00a0: pousser les allocataires \u00e0 accepter n\u2019importe quel emploi, m\u00eame les plus pr\u00e9caires, les plus p\u00e9nibles et les plus mal pay\u00e9s. Elle n\u2019aura qu\u2019un seul r\u00e9sultat\u00a0: l\u2019explosion de la pr\u00e9carit\u00e9 et de la pauvret\u00e9.\n\n\nNous r\u00e9tablissons une assurance ch\u00f4mage protectrice et sa gestion paritaire.\n\n\nLe gouvernement abroge de fa\u00e7on urgente les d\u00e9crets Macron et les dispositions relatives \u00e0 l\u2019assurance ch\u00f4mage de la loi \u00ab\u00a0Avenir professionnel\u00a0\u00bb. Il engage en parall\u00e8le des n\u00e9gociations visant \u00e0 \nr\u00e9tablir une assurance ch\u00f4mage au service des ch\u00f4meur\u00b7ses\n et \u00e0 \nsortir de la logique de punition.\n\n\nIl s\u2019agit d\u2019abord d\u2019\nindemniser les ch\u00f4meur\u00b7ses d\u00e8s le premier jour de la fin de contrat et en fonction de leurs derniers salaires\n, c\u2019est-\u00e0-dire sans compter les p\u00e9riodes non-travaill\u00e9es comme aujourd\u2019hui et sans d\u00e9lai de carence.\u00a0\n\n\nIl est mis fin aux radiations d\u00e8s le premier rendez-vous manqu\u00e9 et \u00e0 l\u2019obligation d\u2019accepter une soi-disant \u00ab\u00a0offre raisonnable d\u2019emploi\u00a0\u00bb\n : les \u00e9quipes d\u00e9di\u00e9es au contr\u00f4le sont alors bascul\u00e9es vers l\u2019accompagnement.\n\n\nUn\n \nr\u00e9gime d\u2019assurance ch\u00f4mage sp\u00e9cifique pour les intermittent\u00b7es de l\u2019emploi et les int\u00e9rimaires est r\u00e9tabli\n, en revenant sur la suppression de l\u2019annexe IV et la r\u00e9forme de 2017, qui a tr\u00e8s fortement p\u00e9nalis\u00e9 les salari\u00e9\u00b7es en contrats courts.\n\n\nLes ch\u00f4meur\u00b7ses obtiennent de nouveaux droits. \nLa m\u00e9decine du travail leur est ouverte, avec des visites obligatoires d\u00e8s six mois de ch\u00f4mage. Nous rendons \u00e9galement automatique le versement des allocations apr\u00e8s la perte d\u2019un emploi.\n\n\nCes n\u00e9gociations visent \u00e0 moyen terme \u00e0 \u00e9tablir une s\u00e9curit\u00e9 sociale professionnelle. \n\u00c0 c\u00f4t\u00e9 de la maladie, des accidents ou du ch\u00f4mage, elle couvre un nouveau risque : celui de la carri\u00e8re.\u00a0\n\n\nCette s\u00e9curit\u00e9 sociale professionnelle vise \u00e0 rendre le travail ind\u00e9pendant du capital, en permettant aux travailleuses et aux travailleurs de choisir librement leur domaine de formation et d\u2019\u00e9lever leurs qualifications. Pour cela, elle assure la continuit\u00e9 des droits personnels \u00e0 la formation, aux cong\u00e9s, \u00e0 l\u2019anciennet\u00e9\u2026 qui deviennent ainsi transf\u00e9rables d\u2019un contrat et/ou d\u2019un employeur \u00e0 l\u2019autre.\n\n\nGarantir les droits des travailleur\u00b7ses des plateformes\n\n\nNotre gouvernement se saisit de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l\u2019Union europ\u00e9enne pour faire avancer la directive europ\u00e9enne qui\n instaure la pr\u00e9somption de salariat pour les travailleur\u00b7ses des plateformes num\u00e9riques\n.\n\n\nUne fois adopt\u00e9e, elle est imm\u00e9diatement transpos\u00e9e dans le droit fran\u00e7ais et rendue applicable \u00e0 l\u2019ensemble des plateformes num\u00e9riques qui mettent en lien des auto-entrepreneur\u00b7ses avec des clients.\u00a0\n\n\nL\u2019augmentation imm\u00e9diate des effectifs de l\u2019inspection du travail \u2014 avec l\u2019objectif d\u2019un doublement dans le mandat \u2014 permet une recrudescence des contr\u00f4les\n : l\u2019Inspection du travail saisit le procureur de la R\u00e9publique chaque fois qu\u2019elle constate que l\u2019ind\u00e9pendance du travailleur est fictive pour faire requalifier son contrat en contrat de travail.\n\n\nLa loi de transposition instaure une repr\u00e9sentation du personnel dans le secteur des plateformes\u00a0: des instances repr\u00e9sentatives du personnel (IRP) pleines et enti\u00e8res sont constitu\u00e9es au sein de chaque plateforme concern\u00e9e et au niveau de la branche de rattachement. Les organisations syndicales repr\u00e9sentatives dans la branche de rattachement se voient conf\u00e9rer un droit d\u2019alerte aupr\u00e8s de l\u2019inspection du travail sur ces sujets.\n\n\nLa garantie d\u2019emploi pour les ch\u00f4meur\u00b7ses de longue dur\u00e9e\n\n\nUn ch\u00f4meur ou une ch\u00f4meuse de longue dur\u00e9e a deux fois moins de chances de reprendre un emploi qu\u2019un\u00b7e autre ch\u00f4meur\u00b7se. En effet, plus le ch\u00f4mage dure, plus l\u2019on subit non seulement la pr\u00e9carit\u00e9 financi\u00e8re, mais \u00e9galement l\u2019exclusion sociale, l\u2019isolement, une perte de qualification, des probl\u00e8mes de sant\u00e9, et enfin, la destruction de l\u2019estime de soi.\n\n\nCes violences subies par les ch\u00f4meur\u00b7ses de longue dur\u00e9e compliquent le retour \u00e0 l\u2019emploi. Pourtant, personne n\u2019est inemployable. Chacun\u00b7e a un savoir mobilisable et utile. La logique de la proposition de garantie d\u2019emploi est la suivante : il existe partout des travaux utiles \u00e0 r\u00e9aliser, des besoins sociaux et \u00e9cologiques qui ne sont couverts ni par les services publics, ni par le secteur marchand. Le service public de l\u2019emploi doit organiser la cr\u00e9ation d\u2019emplois d\u00e9di\u00e9s aux ch\u00f4meur\u00b7ses de longue dur\u00e9e volontaires, en partant de leurs projets, leurs qualifications et des besoins locaux.\u00a0\n\n\nLe gouvernement propose donc une loi qui ajoute aux missions du service public de l\u2019emploi de fournir un emploi utile \u00e0 tout\u00b7e ch\u00f4meur\u00b7se de longue dur\u00e9e\n, financ\u00e9 par l\u2019\u00c9tat et coh\u00e9rent avec ses qualifications, son parcours professionnel et ses souhaits.\u00a0\n\n\nDes comit\u00e9s de la garantie d\u2019emploi sont cr\u00e9\u00e9s.\n Ils se composent des repr\u00e9sentant\u00b7es des ch\u00f4meur\u00b7ses de longue dur\u00e9e, des syndicats, des services d\u00e9concentr\u00e9s de l\u2019\u00c9tat concern\u00e9s par l\u2019emploi, des associations de ch\u00f4meur\u00b7ses, d\u2019acteurs \u00e9conomiques comme les branches professionnelles, les chambres du commerces et de l\u2019industrie, les chambres des m\u00e9tiers et de l\u2019artisanat, d\u2019acteurs de l\u2019insertion comme les structures locales de l\u2019insertion par l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique, les missions locales ou les plans locaux pour l\u2019insertion et l\u2019emploi, ainsi que de repr\u00e9sentant\u00b7es des collectivit\u00e9s territoriales.\u00a0\n\n\nIls organisent et font conna\u00eetre la garantie d\u2019emploi sur leur territoire, afin d\u2019impulser et d\u2019accompagner la cr\u00e9ation de collectifs locaux pour l\u2019emploi\n. Ces collectifs locaux sont fondamentaux. D\u2019abord, car c\u2019est au niveau local que peut se faire l\u2019\u00e9valuation des travaux utiles non r\u00e9alis\u00e9s. Mais surtout, la cr\u00e9ation de tels collectifs permet d\u2019int\u00e9grer directement les personnes \u00e9ligibles, pour les associer \u00e0 toutes les \u00e9tapes de la formulation d\u2019un projet de cr\u00e9ation d\u2019emplois.\u00a0\n\n\nP\u00f4le emploi, les services sociaux d\u00e9partementaux et des CCAS, ainsi que les autres structures en contact avec les ch\u00f4meur\u00b7ses de longue dur\u00e9e, informent les personnes \u00e9ligibles et les encouragent \u00e0 rejoindre les collectifs locaux. Ils les orientent vers les structures les plus adapt\u00e9es \u00e0 leurs projets et besoins : insertion par l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique, dont les moyens sont par ailleurs fortement renforc\u00e9s, ou garantie d\u2019emploi notamment.\u00a0\n\n\nUne fois les emplois \u00e0 cr\u00e9er identifi\u00e9s, les collectifs locaux d\u00e9posent un projet de cr\u00e9ation d\u2019emplois qui doit \u00eatre valid\u00e9 par les comit\u00e9s de la garantie emploi.\n Les comit\u00e9s s\u2019assurent que les emplois \u00e0 cr\u00e9er n\u2019entrent pas en concurrence avec des missions de service public, d\u2019o\u00f9 l\u2019importance de la participation des syndicats. Une fois le projet valid\u00e9, les collectifs locaux cr\u00e9ent des organisations \u00e0 but d\u2019emploi, sous forme d\u2019associations, coop\u00e9ratives ou entreprises, qui embauchent les ch\u00f4meurs de longue dur\u00e9e. Les emplois sont \u00e0 temps choisi de 20 \u00e0 35 heures, sans mobilit\u00e9 contrainte et r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s au moins au SMIC.\u00a0\n\n\nToute nouvelle personne \u00e9ligible qui se manifeste apr\u00e8s la cr\u00e9ation d\u2019une organisation \u00e0 but d\u2019emploi est mise en relation avec les collectifs locaux.\n\n\nCe que \u00e7a co\u00fbte, ce que \u00e7a rapporte\n\n\nLes mesures que nous proposons ne sont pas toutes \u00e0 la charge du budget de l\u2019\u00c9tat. Dans bien des cas, il s\u2019agit de mieux partager les richesses qui existent d\u00e9j\u00e0. En posant un cadre aux entreprises en termes de salaire minimum, d\u2019\u00e9carts de salaire maximum, d\u2019imp\u00e9ratif de protection des travailleur\u00b7ses, \nnous imposons une nouvelle r\u00e9partition de la valeur plus favorable aux travailleurs et travailleuses.\n\n\n\u00c0 l\u2019inverse, de nombreuses ressources publiques \u00e9taient jusqu\u2019alors utilis\u00e9es dans des politiques inefficaces qui visaient \u00e0 cr\u00e9er de l\u2019emploi. \nNous financerons le plein emploi en r\u00e9orientant ces d\u00e9penses et en \u00e9conomisant les d\u00e9penses li\u00e9es au ch\u00f4mage de masse.\n\n\nCe que \u00e7a co\u00fbte\n\n\nNotre politique consiste \u00e0 provoquer, d\u00e8s le d\u00e9but du quinquennat, un choc massif de demande aux deux bouts de la cha\u00eene.\n\n\nLe choc de demande par la consommation populaire, d\u2019abord, passera par trois types de mesures imm\u00e9diates.\u00a0\u00a0\n\n\nLes mesures d\u2019augmentation de salaire, d\u2019abord.\n\n\nLa \nhausse du SMIC\n \u00e0 1\u00a0400 euros net, qui impacte tous les salaires jusqu\u2019\u00e0 2\u00a0000 euros, repr\u00e9sente un co\u00fbt de 1,8 milliards d\u2019euros par an pour l\u2019\u00c9tat.\n\n\nLa \nrevalorisation des traitements des fonctionnaires \net la \ntitularisation des pr\u00e9caires de la fonction publique, \nenti\u00e8rement prises en charge par l\u2019\u00c9tat pour ne pas grever les budgets des collectivit\u00e9s et des h\u00f4pitaux qui ont d\u00e9j\u00e0 tant subi l\u2019aust\u00e9rit\u00e7\u00e9, repr\u00e9sentent un co\u00fbt total de 26,5 milliards d\u2019euros.\n\n\nLes mesures de cr\u00e9ations d\u2019emplois imm\u00e9diatement utiles, ensuite.\n\n\nD\u2019abord, la \ncr\u00e9ation d\u2019emplois indispensables dans nos services publics\n pour satisfaire les besoins sociaux et \u00e9cologiques. Ce sont ainsi ainsi un million de postes qui seront cr\u00e9\u00e9s, et dont les premiers recrutements interviendront d\u00e8s 2022.\u00a0\n\n\nLes principaux p\u00f4les de recrutements seront notamment le service public de la d\u00e9pendance avec 243\u00a0000 recrutements dans les EHPAD, l\u2019\u00c9ducation nationale avec 60\u00a0000 recrutements imm\u00e9diats et 190\u00a0000 \u00e0 terme, l\u2019h\u00f4pital public avec 100\u00a0000 soignant\u00b7es, la justice avec 65\u00a0000 postes, l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et la recherche avec 30\u00a0000 recrutements.\u00a0\n\n\nEnsuite, nous lancero\nns la cr\u00e9ation de 300 000 emplois sp\u00e9cifiques jeunes\n dans le secteur non marchand et public, repr\u00e9sentant un co\u00fbt de 5,7 milliards d\u2019euros par an.\n\n\nLes mesures d\u2019investissement dans la bifurcation \u00e9cologique et sociale, enfin.\n\n\nL\u2019investissement public en faveur de la bifurcation \u00e9cologique, \u00e0 travers \nle plan d\u2019investissement de 200 milliards\n, sera un des principaux pourvoyeurs d\u2019emplois.\n\n\nLes principaux postes de ce plan seront le passage \u00e0 100\u00a0% d\u2019\u00e9nergies renouvelables, l\u2019isolation de 700\u00a0000 logements par an, l\u2019investissement dans le transport ferroviaire de personnes et de marchandises et dans le d\u00e9veloppement des mobilit\u00e9s douces, la construction de 200\u00a0000 logements publics par an, la mise en accessibilit\u00e9 des \u00e9tablissements ou encore le renouvellement des canalisations d\u2019eau.\n\n\nEnfin, \nla garantie d\u2019emploi\n repr\u00e9sente un co\u00fbt de 18 milliards par an pour une pr\u00e9vision de 1,8 million d\u2019emplois ainsi cr\u00e9\u00e9s.\n\n\nCe que \u00e7a rapporte\n\n\nL\u2019augmentation du niveau de vie et les cr\u00e9ations d\u2019emplois rapporteront massivement aux finances publiques\n, permettant d\u2019investir dans les services publics et la redistribution.\n\n\nLes hausses de salaires et les cr\u00e9ations d\u2019emplois, publics et priv\u00e9s, g\u00e9n\u00e9reront ainsi des recettes fiscales (imp\u00f4t sur le revenu notamment) ainsi que des cotisations sociales. La hausse de la consommation populaire engendrera notamment des recettes nouvelles, notamment de taxe sur la valeur ajout\u00e9e (TVA).\u00a0\n\n\nLe ch\u00f4mage co\u00fbte extr\u00eamement cher \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9. \nLa fin du ch\u00f4mage de masse constituera ainsi une source d\u2019\u00e9conomies massives.\u00a0\n\n\nD\u2019abord, le co\u00fbt direct du ch\u00f4mage est de 55 milliards d\u2019allocations vers\u00e9es et de formation professionnelle, auxquels s\u2019ajoutent 6 milliards de frais de gestion.\n\n\nSes co\u00fbts sociaux sont encore plus consid\u00e9rables et gr\u00e8vent les budgets publics. Les ruptures conjugales se r\u00e9percutent sur les aides personnelles au logement (APL), l\u2019isolement social sur les prestations de survie, l\u2019\u00e9chec scolaire des enfants sur les d\u00e9penses scolaires et universitaires.\u00a0\n\n\nEnfin, le ch\u00f4mage de masse co\u00fbte cher \u00e0 tou\u00b7tes les salari\u00e9\u00b7es en poste, qui doivent mod\u00e9rer leurs demandes salariales de peur d\u2019\u00eatre remplac\u00e9s par une autre personne pr\u00eate \u00e0 travailler \u00e0 moindre co\u00fbt.\u00a0\n\n\nLe plein emploi rapporte donc beaucoup !\n\n"}, {"id": 1026, "markdown": "", "entity": "externalpage", "title": "Comment nous allons passer \u00e0 z\u00e9ro sans-abri", "doctype": "Plan", "url": "https://melenchon2022.fr/plans/zero-sans-abri/", "image": "plan_zero-sans-abri.png", "content": "\n\nIntroduction de Jean-Luc M\u00e9lenchon\n\n\nVivre sans toit ? C\u2019est vivre sans moi. \u00catre sans feu ni lieu reste la mal\u00e9diction de tout temps. Sans toit, qui est-on ? Invisible pour les autres et parfois pour soi-m\u00eame. Deux mille personnes par an meurent dans la solitude de la rue.\n\n\nL\u2019acc\u00e8s \u00e0 un logement autonome et durable est un droit fondamental pour tous les \u00eatres humains\n. Lorsqu\u2019il n\u2019est pas satisfait, nombre d\u2019autres droits ne peuvent l\u2019\u00eatre\u00a0: acc\u00e9der \u00e0 un travail, fonder une famille, s\u2019\u00e9duquer, pratiquer des loisirs, une activit\u00e9 sportive. Refuser un logement \u00e0 une femme ou un homme, c\u2019est tout simplement lui refuser de construire sa vie.\u00a0\n\n\nCe droit a \u00e9t\u00e9 reconnu dans les textes. La D\u00e9claration universelle des droits de l\u2019Homme de 1948 le proclame dans son article 25. Le pr\u00e9ambule de la constitution de 1946, int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 notre bloc constitutionnel, dispose quant \u00e0 lui que \u00ab la Nation assure \u00e0 l\u2019individu et \u00e0 la famille les conditions n\u00e9cessaires \u00e0 son d\u00e9veloppement. Elle garantit \u00e0 tous, notamment \u00e0 l\u2019enfant, \u00e0 la m\u00e8re et aux vieux travailleurs, la protection de la sant\u00e9, la s\u00e9curit\u00e9 mat\u00e9rielle, le repos et les loisirs \u00bb. Sur la base de ce texte, le Conseil constitutionnel a consid\u00e9r\u00e9 dans sa d\u00e9cision du 19 janvier 1995 que la possibilit\u00e9 de disposer d\u2019un logement d\u00e9cent \u00e9tait un objectif de valeur constitutionnelle. Enfin, la loi du 5 mars 2007 instituant le droit au logement opposable a institu\u00e9 que \u00ab le droit \u00e0 un logement d\u00e9cent et ind\u00e9pendant est garanti par l\u2019\u00c9tat \u00e0 toute personne qui n\u2019est pas en mesure d\u2019y acc\u00e9der par ses propres moyens ou de s\u2019y maintenir\u00a0\u00bb.\u00a0\n\n\nPourtant, en 2022 en France, le droit au logement est encore tr\u00e8s loin d\u2019\u00eatre une r\u00e9alit\u00e9. Notre pays, sixi\u00e8me puissance mondiale sur le plan de la richesse, compte sur son sol 300\u00a0000 personnes sans domicile fixe. Ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es, leur nombre a doubl\u00e9.\n\n\nCertain\u00b7es dorment dehors chaque nuit, d\u2019autres alternent entre des chambres d\u2019h\u00f4tel social, des centres d\u2019h\u00e9bergement et la rue. Toutes et tous sont priv\u00e9\u00b7es de la dignit\u00e9 minimale due \u00e0 chaque \u00eatre humain, expos\u00e9\u00b7es \u00e0 la maladie, au danger, \u00e0 la mort.\u00a0\n\n\nCes dizaines de milliers de personnes cherchant refuge dans nos parcs, dans les transports en commun, sous les ponts, dans les interstices de nos villes, forment ce qu\u2019il faut bien appeler une crise humanitaire permanente sur notre sol.\u00a0\n\n\nComment une telle situation de mis\u00e8re est-elle possible dans notre pays ? Comment peut-elle, d\u2019ann\u00e9e en ann\u00e9e, s\u2019aggraver ? \u00c0 la racine de ce mal, il y a la transformation de plus en plus compl\u00e8te du logement en marchandise sp\u00e9culative. Les bulles immobili\u00e8res \u00e0 Paris et dans nos grandes villes ainsi que la place grandissante de la finance dans l\u2019acquisition de logement en sont les signes les plus \u00e9vidents. Mais ce processus inclut aussi l\u2019affaiblissement du logement social et public, et les politiques de d\u00e9r\u00e9gulation du march\u00e9 du logement. Ici comme dans d\u2019autres domaines, le march\u00e9 cr\u00e9e le chaos.\n\n\nC\u2019est donc la sortie du march\u00e9 qu\u2019il faut rechercher. C\u2019est dans ce sens que nous d\u00e9fendons le droit au logement comme un imp\u00e9ratif absolu. Un droit ne peut jamais \u00eatre r\u00e9duit enti\u00e8rement \u00e0 une marchandise, car y acc\u00e9der ne peut \u00eatre conditionn\u00e9 aux barri\u00e8res qu\u2019installent les logiques de march\u00e9. D\u00e8s lors, l\u2019\u00c9tat a la responsabilit\u00e9 de le faire garantir\u00a0: nous \u00e9tendrons le domaine du logement social et encadrerons les loyers priv\u00e9s.\n\n\nMais il faut aussi trouver les moyens de r\u00e9parer la situation dont nous h\u00e9ritons : c\u2019est le sens de ce plan sp\u00e9cifique pour mettre \u00e0 l\u2019abri puis loger toutes les personnes qui sont aujourd\u2019hui \u00e0 la rue d\u00e8s les premiers mois du quinquennat. Les moyens de l\u2019\u00c9tat seront mobilis\u00e9s dans le sens d\u2019une action rapide. L\u2019acc\u00e8s \u00e0 un logement n\u2019est pas n\u00e9gociable. Il ne peut pas \u00eatre sous conditions. Loger quelqu\u2019un n\u2019est pas un co\u00fbt pour la soci\u00e9t\u00e9. C\u2019est au contraire permettre \u00e0 une personne en perte de soi de retrouver de la stabilit\u00e9, de s\u2019ins\u00e9rer, d\u2019avoir un emploi et de contribuer au bonheur commun.\u00a0 Nous ne consid\u00e9rons pas l\u2019existence de ce quart-monde dans notre pays comme un \u00e0 c\u00f4t\u00e9, une cons\u00e9quence collat\u00e9rale du syst\u00e8me. Pour nous, ce fait est au c\u0153ur du n\u00e9olib\u00e9ralisme, et de son syst\u00e8me de contr\u00f4le des personnes par la peur du lendemain. Mettre fin \u00e0 cette injustice sera donc aussi mis au centre de nos priorit\u00e9s.\n\n\n\n\nLexique\n\n\nsans-abri :\n personne vivant \u00e0 la rue ou dans un abri de fortune.\n\n\nSans domicile fixe (SDF) :\n comprend les personnes sans-abri ainsi que les personnes vivant dans les h\u00f4tels sociaux, les centres d\u2019h\u00e9bergement ou les bidonvilles.\n\n\nMal log\u00e9\u00b7e :\n comprend les personnes SDF ainsi que les personnes en h\u00e9bergement contraint chez un tiers, priv\u00e9es de confort (absence d\u2019eau courante, de WC, de chauffage ou de coin cuisine) ou en surpeuplement accentu\u00e9.\n\n\n\n\nUn quinquennat de violence sociale\n\n\nLa politique d\u2019Emmanuel Macron en mati\u00e8re de logement a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par une grande violence sociale.\n\n\nLe budget allou\u00e9 aux politiques sociales du logement a \u00e9t\u00e9 amput\u00e9 comme jamais. Tout le monde se souvient de la coupe de cinq euros dans les aides au logement (APL) d\u00e8s le premier \u00e9t\u00e9 de son quinquennat. Des coupes s\u00e8ches et lourdes de cons\u00e9quences dans les budgets des organismes de logements sociaux ont suivi.\u00a0\n\n\nJamais le monde HLM n\u2019a \u00e9t\u00e9 aussi appauvri que sous Macron.\n La construction de nouveaux logements a encore ralenti et donc la file d\u2019attente pour se voir attribuer un logement s\u2019est allong\u00e9e. La vente de HLM a \u00e9t\u00e9 encourag\u00e9e pour compenser les coupes budg\u00e9taires. Dans le march\u00e9 priv\u00e9, les normes minimales pour les logements neufs \u2014 notamment en mati\u00e8re d\u2019accessibilit\u00e9 \u2014 ont \u00e9t\u00e9 abaiss\u00e9es, tout comme les droits des locataires \u2014 avec notamment la cr\u00e9ation d\u2019un bail pr\u00e9caire.\n\n\n\n\nLa politique du logement sous Macron vue par\u2026\n\n\nLeilani Farha, rapporteure sp\u00e9ciale de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) sur le droit au logement\n\u00ab Les expulsions et \u00e9vacuations men\u00e9es \u00e0 travers le pays [la France], dans des contextes divers, sont en violation du droit humanitaire international. \u00bb\n\n\nChristophe Robert, pr\u00e9sident de la Fondation Abb\u00e9-Pierre\n\u00ab Les plus pauvres sont les grands perdants de ce quinquennat. \u00bb\n\n\n \nInstitut Montaigne\n \n(institut class\u00e9 comme lib\u00e9ral)\n\u00ab Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a d\u00e9cid\u00e9, \u00e0 marche forc\u00e9e, de faire des coupes budg\u00e9taires dans le secteur du logement, se concentrant en particulier sur le logement social et l\u2019accession sociale \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9. Ceci a provoqu\u00e9 une crise importante [\u2026] et [a] abouti \u00e0 un syst\u00e8me instable, qui pr\u00e9sente le risque d\u2019\u00e9carter les plus modestes de l\u2019acc\u00e8s au logement.\u00a0\u00bb\n\n\n\n\nComme pr\u00e9vu, cette politique a aggrav\u00e9 la crise du logement.\n Le nombre de personnes sans domicile a plus que doubl\u00e9 depuis 2012. Cyniquement, le gouvernement s\u2019est targu\u00e9 d\u2019avoir augment\u00e9 le budget d\u00e9volu \u00e0 l\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence. Mais cette augmentation repr\u00e9sente le dixi\u00e8me de ce qu\u2019il a retir\u00e9 de l\u2019autre main du budget global de l\u2019acc\u00e8s au logement ! Ces miettes ne sont l\u00e0 que pour donner l\u2019illusion d\u2019une politique sociale.\u00a0\n\n\nEn r\u00e9alit\u00e9, ce sont les folies lib\u00e9rales qui sont \u00e0 la racine des maux qu\u2019ils pr\u00e9tendent ensuite corriger. Le malheur r\u00e9pandu est consid\u00e9r\u00e9 en quelque sorte comme un \u00ab mal n\u00e9cessaire \u00bb. Alors bien s\u00fbr, \nla promesse du Pr\u00e9sident, au mois de juillet 2017, qu\u2019il n\u2019y aurait \u00ab plus personne dans la rue d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e \u00bb est rest\u00e9e lettre morte\n. Comme son adoption, le temps d\u2019une campagne \u00e9lectorale, du langage des associations sur la strat\u00e9gie du \u00ab\u00a0logement d\u2019abord\u00a0\u00bb : c\u2019\u00e9tait un leurre.\n\n\nPire encore, \u00e0 l\u2019approche de l\u2019hiver et sous pr\u00e9texte de \u00ab\u00a0mettre fin \u00e0 la gestion au thermom\u00e8tre\u00a0\u00bb de l\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence, la ministre du Logement n\u2019a pr\u00e9vu aucune ouverture de places d\u2019h\u00e9bergement p\u00e9renne. Les associations ne cessent pourtant de tirer la sonnette d\u2019alarme.\u00a0\n\n\nEn France, chaque soir, plus de 3 800 personnes \u00e0 la rue contactent le num\u00e9ro d\u2019urgence sociale, le 115, sans qu\u2019aucune proposition d\u2019h\u00e9bergement ne leur soit faite\n. En Seine-Saint-Denis, ce sont chaque soir soixante enfants de moins de trois ans qui dorment dans la rue. \nLe collectif \u00ab\u00a0Les Morts de la rue\u00a0\u00bb estime que chaque ann\u00e9e, plus de deux mille personnes meurent de la rue\n, \u00e0 l\u2019\u00e2ge moyen de cinquante ans.\n\n\n\n\nLa r\u00e9alit\u00e9 du sans-abrisme\n\n\n+ 110\u00a0%\n\n\nC\u2019est l\u2019augmentation du nombre de sans-abri depuis 2012. En 2012, la France comptait 143\u00a0000 sans-abri. Aujourd\u2019hui, ils sont 300\u00a0000.\u00a0\n\n\n\u2013 30\u00a0%\n\n\nC\u2019est la baisse du nombre de nouveaux logements sociaux depuis 2017 : de 86\u00a0000 \u00e0 61\u00a0000 en 2021.\n\n\n1 sur 10\n\n\n1 logement sur 10 est vacant en France. En 15 ans, le nombre de logements vacants a augment\u00e9 d\u2019un million.\n\n\n10\n\n\nC\u2019est le nombre de logements vacants par personne \u00e0 la rue en France : 3,1 millions de logements pour 300\u00a0000 sans-abri.\n\n\n49 ans\n\n\nC\u2019est l\u2019esp\u00e9rance de vie moyenne d\u2019une personne qui vit dans la rue.\n\n\n\n\n\n\nNotre strat\u00e9gie\n\n\nPour nous, le logement n\u2019est pas un bien de march\u00e9 visant \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer un profit. \nSe loger est un besoin essentiel pour chaque \u00eatre humain, donc un droit.\n\n\nDe ce fait, notre gouvernement n\u2019a pas l\u2019intention de corriger \u00e0 la marge quelques dysfonctionnements, ou bien de s\u2019occuper \u00e0 la va-vite de celles et ceux qui sont exclu\u00b7es de ce march\u00e9. Nous refuserons cat\u00e9goriquement cette exclusion. Pour chaque personne sans-abri, et au-del\u00e0 pour chaque personne sans domicile fixe, l\u2019objectif sera clairement de la faire acc\u00e9der \u00e0 un logement.\u00a0\n\n\nNous ne visons rien d\u2019autre que l\u2019\u00e9radication du sans-abrisme dans notre pays. \nVoil\u00e0 pour la philosophie g\u00e9n\u00e9rale.\u00a0\n\n\n\u00c0 partir d\u2019elle, nous d\u00e9ploierons une strat\u00e9gie \u00e0 plusieurs \u00e9tages.\u00a0\n\n\nLe premier consistera \u00e0 \nmettre tout le monde \u00e0 l\u2019abri \nafin de stopper urgemment la crise humanitaire de dizaines de milliers de femmes, d\u2019hommes et d\u2019enfants vivant \u00e0 la rue.\u00a0\n\n\nLe deuxi\u00e8me \u00e9tage impliquera de \nmobiliser des logements pour les personnes sans domicile\n par tous les moyens possibles.\u00a0\n\n\nEnfin, notre politique de long terme ira dans le sens d\u2019une \nd\u00e9marchandisation du logement\n afin de tarir la source du sans-abrisme.\n\n\nComment nous allons \u00e9radiquer le sans-abrisme\n\n\nLe gouvernement de l\u2019Union populaire comprend un ou une haut-commissaire \u00e0 l\u2019\u00e9radication du sans-abrisme.\n\n\nLe premier objectif fix\u00e9 par le gouvernement est de \nmettre \u00e0 l\u2019abri, d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e 2022, toutes les personnes qui dorment \u00e0 la rue. \nCela n\u00e9cessite de trouver des solutions rapidement mobilisables pour les dizaines de milliers d\u2019hommes, de femmes et d\u2019enfants qui dorment dehors. Le plus urgent est de fournir \u00e0 ces personnes un toit, un endroit chaud, des lits, des sanitaires, une aide alimentaire, un acc\u00e8s aux soins et un diagnostic social, sans les s\u00e9parer de leurs proches.\n\n\nCet objectif de tr\u00e8s court terme est compl\u00e9mentaire \u00e0 \nla philosophie globale de notre politique : fournir \u00e0 chaque m\u00e9nage un logement p\u00e9renne.\n D\u00e8s le d\u00e9but de mandat, ces deux strat\u00e9gies s\u2019alimentent. En effet, les places d\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence sont aujourd\u2019hui engorg\u00e9es du fait de la difficult\u00e9 pour les personnes accueillies d\u2019acc\u00e9der \u00e0 un logement p\u00e9renne. L\u2019acc\u00e8s au logement lib\u00e9rera rapidement des places d\u2019urgence, contribuant ainsi \u00e0 respecter notre engagement de ne plus laisser personne dormir dehors d\u00e8s l\u2019hiver 2022.\u00a0\n\n\nNotre plan \u00ab z\u00e9ro sans-abri \u00bb est donc in\u00e9dit \u00e0 la fois dans le montant des moyens mobilis\u00e9s (3,7 milliards d\u2019euros) et dans la volont\u00e9 d\u2019articuler r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019urgence et acc\u00e8s au logement p\u00e9renne.\n\n\nH\u00e9berger dans l\u2019urgence et dignement\n\n\nMobiliser d\u2019urgence les h\u00e9bergements pour l\u2019hiver 2022\n\n\nD\u00e8s l\u2019\u00e9t\u00e9 2022, notre gouvernement organise la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale pour cr\u00e9er des places suppl\u00e9mentaires en centres d\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence ou d\u2019insertion\n. Ces places d\u2019h\u00e9bergement assureront un accueil digne et un accompagnement social r\u00e9pondant aux besoins des personnes.\u00a0\n\n\nLes collectivit\u00e9s territoriales, \u00e9tablissements publics et bailleurs sociaux sont sollicit\u00e9s pour mettre \u00e0 disposition des locaux, qui seront am\u00e9nag\u00e9s et g\u00e9r\u00e9s par des associations afin d\u2019h\u00e9berger les personnes sans-abri orient\u00e9es par le 115.\u00a0\nNotre principe en la mati\u00e8re est celui du \u00ab quoi qu\u2019il en co\u00fbte \u00bb\n : l\u2019\u00c9tat prend en charge les frais engendr\u00e9s pour l\u2019am\u00e9nagement et la mise aux normes d\u2019urgence des locaux. Il accorde les moyens n\u00e9cessaires aux associations pour accueillir dignement tous les publics, y compris avec des troubles psychologiques, des addictions, des probl\u00e8mes de sant\u00e9 qui n\u00e9cessitent un accompagnement m\u00e9dico-social renforc\u00e9 et la possibilit\u00e9 d\u2019accueillir des animaux de compagnie.\n\n\nMobiliser les locaux temporairement vacants\n\n\nAfin d\u2019augmenter le nombre de places disponibles, le gouvernement mobilise tout particuli\u00e8rement les locaux temporairement vacants, \nen\n \nmultipliant les \u00ab\u00a0conventions d\u2019occupation intercalaires \u00bb\n,\n cr\u00e9\u00e9es par la loi du 25 mars 2009 de mobilisation pour le logement et la lutte contre l\u2019exclusion.\u00a0\n\n\nDes milliers de locaux sont temporairement laiss\u00e9s vacants car ils sont en transition entre deux affectations, en attente de travaux, etc. Une grande partie d\u2019entre eux pourraient \u00eatre utilis\u00e9s pendant cette p\u00e9riode pour accueillir des personnes sans-abri, en signant des conventions entre le propri\u00e9taire du b\u00e2timent et une association agr\u00e9\u00e9e par l\u2019\u00c9tat. Les propri\u00e9taires mettent ainsi leurs locaux \u00e0 disposition d\u2019une association qui s\u2019engage \u00e0 son tour \u00e0 la proposer \u00e0 des personnes pr\u00e9caires, \u00e0 en assurer la pr\u00e9servation \u00e0 en rendre l\u2019usage \u00e0 l\u2019issue de la convention.\u00a0\n\n\nD\u00e9j\u00e0 d\u00e9velopp\u00e9 en \u00cele-de-France, l\u2019h\u00e9bergement intercalaire sera mis en \u0153uvre dans toutes les zones urbaines o\u00f9 le ph\u00e9nom\u00e8ne de sans-abrisme est important. Partout en France, les directions d\u00e9partementales de l\u2019emploi, du travail et des solidarit\u00e9s (DDETS) sont donc charg\u00e9es d\u2019identifier, en lien avec les communes, tous les locaux vacants susceptibles d\u2019\u00eatre imm\u00e9diatement mobilis\u00e9s, en particulier sur le patrimoine des propri\u00e9taires publics et sociaux. L\u2019\u00c9tat prend en charge les travaux de mise aux normes et contr\u00f4le les conditions d\u2019hygi\u00e8ne et de s\u00e9curit\u00e9.\n\n\nFaire cesser la sp\u00e9culation immobili\u00e8re sur les b\u00e2timents publics\n\n\nL\u2019ensemble des projets immobiliers sur des terrains ou b\u00e2timents publics seront pass\u00e9s en revue pour en questionner la pertinence.\nAujourd\u2019hui, trop de projets immobiliers men\u00e9s dans des anciens locaux publics participent en effet \u00e0 la gentrification.\u00a0\n\n\nCe sont souvent d\u2019anciens h\u00f4pitaux, d\u2019anciennes casernes ou autres b\u00e2timents publics d\u2019envergure\n qui sont livr\u00e9s \u00e0 des promoteurs priv\u00e9s pour y construire des activit\u00e9s tr\u00e8s lucratives dans les quartiers les plus centraux des m\u00e9tropoles. Pour les promoteurs, des terrains et b\u00e2timents aussi vastes sont une v\u00e9ritable mine d\u2019or. Les incubateurs de start-ups, les centres commerciaux ou touristiques et les bureaux y ont la part belle. Beaucoup de mobilisations citoyennes se sont d\u00e9velopp\u00e9es pour les combattre, associant syndicats, riverains, associations \u00e9cologistes ou de lutte pour le droit au logement. Mais leur voix ne p\u00e8se souvent pas assez, face aux profits colossaux qui sont en jeu.\n\n\nAinsi, dans les tous premiers mois du mandat, l\u2019ensemble de ces projets sont examin\u00e9s par les directions concern\u00e9es de l\u2019\u00c9tat : direction immobili\u00e8re de l\u2019\u00c9tat, Sant\u00e9, Arm\u00e9es. Dans chaque d\u00e9partement, les DDETS sont charg\u00e9es de recenser les projets sur des fonciers publics en lien avec les collectivit\u00e9s et \u00e9tablissements publics.\u00a0\n\n\nQuand les locaux en question sont encore vacants, les pr\u00e9fets agissent pour \u00e9viter ou interrompre les ventes. Apr\u00e8s travaux de mise aux normes, ils les mettent \u00e0 disposition d\u2019une association agr\u00e9\u00e9e par l\u2019\u00c9tat pour l\u2019h\u00e9bergement.\n\n\n\n\nL\u2019exemple de l\u2019H\u00f4tel-Dieu \u00e0 Paris\n\n\nNous appliquerons cette m\u00e9thode au projet en cours dans une partie de l\u2019H\u00f4tel-Dieu \u00e0 Paris.\n\n\nL\u2019H\u00f4tel-Dieu est le plus vieil h\u00f4pital de la capitale. Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, sous les effets des politiques de coupes budg\u00e9taires dans la sant\u00e9 publique et de regroupement des services dans des h\u00f4pitaux g\u00e9ants, plusieurs services ont ferm\u00e9, comme la maternit\u00e9. En 2019, l\u2019Assistance Publique \u2013 H\u00f4pitaux de Paris (AP-HP) a confi\u00e9 au promoteur Novaxia le tiers du b\u00e2timent pour y installer un incubateur de start-ups. Cela repr\u00e9sente 20\u00a0000 m\n2\n.\u00a0\n\n\nNous proposerons, en lien avec le minist\u00e8re de la Sant\u00e9 et l\u2019AP-HP, qui reste le propri\u00e9taire du b\u00e2timent, de suspendre ce projet et de mettre \u00e0 disposition cet espace pour cr\u00e9er un centre d\u2019h\u00e9bergement\n.\u00a0\n\n\nEn lien avec le mouvement social qui lutte depuis des ann\u00e9es pour conserver la vocation sanitaire de l\u2019H\u00f4tel-Dieu, nous proposerons la cr\u00e9ation d\u2019un centre sp\u00e9cifique pour les personnes n\u00e9cessitant un accompagnement m\u00e9dical et psychologique.\n\n\n\n\n\n\nMobiliser des chambres d\u2019h\u00f4tel en garantissant l\u2019h\u00e9bergement digne\n\n\nL\u2019utilisation de chambres d\u2019h\u00f4tel est une forme d\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence que nous devrons continuer \u00e0 mobiliser pendant les premi\u00e8res ann\u00e9es. \nFace \u00e0 l\u2019urgence, pendant l\u2019hiver 2022, nous mobilisons davantage de chambres d\u2019h\u00f4tel, avec un contr\u00f4le pr\u00e9alable de leur qualit\u00e9\n.\u00a0\n\n\nNous renfor\u00e7ons les contr\u00f4les pour sanctionner et rompre les conventions avec les h\u00f4teliers marchands de sommeils qui b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019un financement public alors qu\u2019ils proposent un h\u00e9bergement indigne aux personnes orient\u00e9es par le 115. Nous augmentons \u00e9galement les moyens des plateformes d\u2019accompagnement des personnes \u00e0 l\u2019h\u00f4tel pour rompre leur isolement.\u00a0\n\n\nEn l\u2019\u00e9tat actuel, de tr\u00e8s nombreuses chambres d\u2019h\u00f4tel restent vides en raison de la pand\u00e9mie. Ainsi, l\u2019\u00e9t\u00e9 2021 fut encore tr\u00e8s en dessous de la normale pr\u00e9-2020 partout en France : la fr\u00e9quentation moyenne des h\u00f4tels \u00e9tait 20\u00a0% inf\u00e9rieure \u00e0 celle de l\u2019\u00e9t\u00e9 2019 ; dans la capitale, pr\u00e8s des deux tiers des chambres d\u2019h\u00f4tel sont rest\u00e9es vides.\n\n\nLa pand\u00e9mie \u00e9tant malheureusement loin d\u2019\u00eatre finie au niveau mondial \u2014 la vaccination restant inaccessible dans de nombreuses r\u00e9gions du monde \u2014, il est probable que, durant l\u2019hiver 2022-2023, l\u2019activit\u00e9 touristique sera encore au-dessous du niveau d\u2019avant crise. \nNotre gouvernement propose dans les premi\u00e8res semaines de signer une convention entre l\u2019\u00c9tat, le secteur de l\u2019h\u00f4tellerie\n et les acteurs de la solidarit\u00e9 et de la r\u00e9insertion pour mobiliser plusieurs milliers de chambres suppl\u00e9mentaires\n \u00e0 des prix fixes pour l\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence.\n\n\nL\u2019\u00c9tat garantit ainsi un plancher d\u2019activit\u00e9 continue pour les h\u00f4tels pour 2022-2023, ce qui sera avantageux pour eux. La convention pr\u00e9voit pour chaque composition familiale une taille de chambre, un prix fixe par nuit\u00e9e et les services inclus pour les personnes h\u00e9berg\u00e9es, ainsi que les modalit\u00e9s de suivi social de ces personnes.\n\n\nRenforcer la veille sociale pour toucher tous les publics\n\n\nMettre \u00e0 l\u2019abri les personnes qui sont \u00e0 la rue et qui ont parfois \u00e9t\u00e9 chass\u00e9es de l\u2019espace public n\u00e9cessite de renforcer les moyens de la veille sociale. Les services int\u00e9gr\u00e9s de l\u2019accueil et de l\u2019orientation (SIAO) verront leurs moyens renforc\u00e9s pour am\u00e9liorer le taux de r\u00e9ponses des plateformes t\u00e9l\u00e9phonique 115, d\u00e9velopper les maraudes sur le terrain et renforcer leur action de coordination des acteurs de la solidarit\u00e9.\n\n\nR\u00e9affirmer le principe de l\u2019h\u00e9bergement inconditionnel\n\n\nLe gouvernement de l\u2019Union populaire r\u00e9affirme le principe d\u2019inconditionnalit\u00e9 de l\u2019h\u00e9bergement \npar circulaire. Ce principe a en effet \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 mal durant le mandat d\u2019Emmanuel Macron. Par exemple, le 6 janvier 2022, \u00e0 Strasbourg, la police aux fronti\u00e8res a effectu\u00e9 une descente dans un gymnase qui h\u00e9bergeait pour l\u2019hiver 80 personnes sans domicile fixe.\u00a0\n\n\nPour mettre fin \u00e0 cette politique inhumaine et indigne, le gouvernement enjoint les pr\u00e9fets \u00e0 cesser les contr\u00f4les de situation administrative au sein et aux abords des structures d\u2019h\u00e9bergement et de celles visant \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 des m\u00e9nages (aide alimentaire, acc\u00e8s \u00e0 la domiciliation, etc.).\u00a0\n\n\nCette circulaire rappelle \u00e9galement que les associations qui h\u00e9bergent les personnes sans domicile n\u2019ont pas pour mission la mise en \u0153uvre de la politique migratoire et que, de ce fait, aucun concours de leur part ne peut \u00eatre sollicit\u00e9 pour des op\u00e9rations ayant pour objet son application.\n\n\nAppliquer vraiment la m\u00e9thode \u00ab\u00a0un logement d\u2019abord\u00a0\u00bb\n\n\nLa politique du \u00ab\u00a0z\u00e9ro sans-abri\u00a0\u00bb ne peut pas se borner \u00e0 simplement sortir de la rue le plus vite possible celles et ceux qui y sont.\n L\u2019objectif de notre gouvernement sera bien l\u2019acc\u00e8s de toutes et tous \u00e0 un logement p\u00e9renne.\n\n\nCela concerne \u00e9videmment celles et ceux qui sont aujourd\u2019hui \u00e0 la rue, mais aussi toutes les personnes \u00ab sans domicile fixe \u00bb, qui se retrouvent dans des h\u00f4tels ou des structures d\u2019h\u00e9bergement \u2014 300\u00a0000 selon la fondation Abb\u00e9 Pierre \u2014, ainsi que toutes celles et ceux qui, faute de logement personnel, sont h\u00e9berg\u00e9\u00b7es de fa\u00e7on contrainte chez un tiers \u2014 600\u00a0000 personnes environ.\u00a0\n\n\nDepuis plusieurs ann\u00e9es, les associations, \u00e0 l\u2019unisson, proposent une nouvelle m\u00e9thode pour r\u00e9gler le probl\u00e8me du sans-abrisme et/ou de l\u2019absence de logement personnel : \nle \u00ab\u00a0logement d\u2019abord\u00a0\u00bb.\n Il s\u2019agit de consid\u00e9rer l\u2019acc\u00e8s \u00e0 un logement comme le commencement d\u2019un parcours de r\u00e9insertion sociale, et non comme son aboutissement. Les personnes sans-abri ne devraient pas devoir passer d\u2019abord par une chambre d\u2019h\u00f4tel, puis une place dans un centre d\u2019h\u00e9bergement, puis dans un centre d\u2019h\u00e9bergement et de r\u00e9insertion, puis retrouver un emploi pour enfin se voir proposer un logement.\u00a0\n\n\nCe parcours s\u2019av\u00e8re bien souvent un v\u00e9ritable p\u00e9riple pour des personnes d\u00e9j\u00e0 en situation pr\u00e9caire, qui endurent des conditions d\u2019h\u00e9bergement tr\u00e8s difficiles, parfois des violences, et vivent un \u00e9tat d\u2019instabilit\u00e9 permanent. Cette situation ne peut g\u00e9n\u00e9rer que d\u00e9crochages et mal-\u00eatre, et faire obstacle pour acc\u00e9der \u00e0 un emploi stable, c\u2019est-\u00e0-dire tout simplement pour avoir une vie digne.\n\n\nAcc\u00e9der \u00e0 un logement doit \u00eatre le premier pas \u00e0 accomplir pour acc\u00e9der \u00e0 tous les autres aspects d\u2019une vie sociale\n\n\nDepuis 2017, Emmanuel Macron a repris l\u2019expression \u00ab\u00a0logement d\u2019abord\u00a0\u00bb. Mais son action va dans le sens enti\u00e8rement oppos\u00e9 puisqu\u2019il a baiss\u00e9 de quatre milliards d\u2019euros le budget des organismes HLM et augment\u00e9 de 400 millions d\u2019euros celui de l\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence. Ainsi, il a accru les difficult\u00e9s d\u2019acc\u00e8s \u00e0 un logement et multipli\u00e9 ainsi le nombre de personnes \u00e0 la rue ou en h\u00e9bergement.\u00a0\n\n\nLe gouvernement de l\u2019Union populaire se donne donc les moyens de mettre r\u00e9ellement\u00a0en place une politique du \u00ab\u00a0logement d\u2019abord\u00a0\u00bb, au-del\u00e0 des mots. Nous nous appuyons pour cela sur plusieurs outils\u00a0: la r\u00e9quisition de logements laiss\u00e9s d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment vacants pour les confier \u00e0 des organismes de soutien aux pr\u00e9caires, le logement accompagn\u00e9, dont notamment les pensions de famille, et le logement social.\n\n\nNotre gouvernement commence par faire appliquer la loi, ce qui n\u2019est absolument pas le cas aujourd\u2019hui. Ainsi, la loi \u00ab\u00a0droit au logement opposable\u00a0\u00bb (DALO) pr\u00e9voit qu\u2019une personne en centre d\u2019h\u00e9bergement depuis plus de six mois est prioritaire pour acc\u00e9der \u00e0 un logement. La pr\u00e9fecture a alors six mois pour attribuer un logement. Un d\u00e9lai en pratique tr\u00e8s peu respect\u00e9. Notre gouvernement enjoint donc les pr\u00e9fectures \u00e0 appliquer strictement cette priorit\u00e9.\n\n\nMobiliser les logements vacants en utilisant la r\u00e9quisition\n\n\nLa r\u00e9quisition simple avec b\u00e9n\u00e9ficiaire (article L. 641-1 du Code de la construction et de l\u2019habitat) permet aux pr\u00e9fets de r\u00e9quisitionner des locaux vacants afin de les attribuer \u00e0 des personnes dont il est attest\u00e9 qu\u2019elles sont soit d\u00e9pourvues de logement, soit log\u00e9es dans des conditions manifestement insuffisantes, soit sous le coup d\u2019une d\u00e9cision de justice d\u2019expulsion. Il peut s\u2019agir de tout type de locaux \u2014 hors h\u00f4tels de tourisme \u2014 et la r\u00e9quisition peut durer jusqu\u2019\u00e0 5 ans, voire 7 ans dans certains cas.\u00a0\n\n\nLa r\u00e9quisition avec attributaire (article L. 642-1) permet de confier des locaux appartenant \u00e0 des personnes morales et vacants depuis plus d\u2019un an \u00e0 des organismes HLM ou d\u2019interm\u00e9diation locative. La r\u00e9quisition peut durer jusqu\u2019\u00e0 douze ans et les locaux doivent \u00eatre utilis\u00e9s pour loger des personnes aux revenus faibles, ou pour l\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence.\n\n\nCes deux outils permettent \u00e0 un gouvernement d\u2019Union populaire de r\u00e9quisitionner des locaux d\u00e8s le d\u00e9but du mandat pour les confier aux associations sp\u00e9cialis\u00e9es dans l\u2019accompagnement social des personnes sans domicile.\n\n\nAu cours d\u2019une premi\u00e8re \u00e9tape, nous recensons dans chaque d\u00e9partement l\u2019ensemble des logements vacants.\n\n\nLes unit\u00e9s territoriales des directions r\u00e9gionales de l\u2019environnement, de l\u2019am\u00e9nagement et du logement (DREAL) sont charg\u00e9es de ce recensement. Leurs agents asserment\u00e9s peuvent, comme la loi le pr\u00e9voit, mobiliser les fichiers des fournisseurs d\u2019eau, de gaz, d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, de t\u00e9l\u00e9phone, des donn\u00e9es nominatives de l\u2019administration fiscale ainsi que des fichiers des professionnels de l\u2019immobilier. L\u2019\u00e9tude et le croisement de ces fichiers permettra d\u2019identifier une liste de locaux susceptibles d\u2019\u00eatre vacants et de les distinguer, par exemple, des r\u00e9sidences secondaires ou des logements en attente de travaux. Les locaux identifi\u00e9s font ensuite l\u2019objet de visites permettant de constater officiellement la vacance et d\u2019\u00e9tablir l\u2019\u00e9tat d\u2019habitabilit\u00e9 des locaux.\n\n\nDans une deuxi\u00e8me \u00e9tape, nous proposerons \u00e0 chaque propri\u00e9taire de logement vacant en bon \u00e9tat de le mettre \u00e0 disposition de personnes ayant des difficult\u00e9s d\u2019acc\u00e8s au logement via l\u2019interm\u00e9diation locative.\n\n\n\n\nL\u2019interm\u00e9diation locative\n\n\nL\u2019interm\u00e9diation locative est un syst\u00e8me qui permet \u00e0 un propri\u00e9taire de confier son logement \u00e0 un organisme ou une association agr\u00e9\u00e9e par l\u2019\u00c9tat, qui le louent \u00e0 des m\u00e9nages pr\u00e9caires, par exemple sortant des dispositifs d\u2019h\u00e9bergement et ne trouvant pas de logement sur le march\u00e9.\u00a0\n\n\nL\u2019interm\u00e9diaire assure au propri\u00e9taire le paiement des loyers et des charges, l\u2019entretien courant et la remise en \u00e9tat du logement : cela s\u00e9curise donc le propri\u00e9taire tout en permettant l\u2019acc\u00e8s au logement de personnes pr\u00e9caires.\n\n\n\n\nPour cela, les DREAL adressent un courrier aux propri\u00e9taires de logements utilisables sans travaux lourds \u2014 en commen\u00e7ant par les multi-propri\u00e9taires \u2014 pour leur proposer de les adresser vers un dispositif d\u2019interm\u00e9diation locative, et en particulier de \u00ab\u00a0Solibail\u00a0\u00bb, qui pr\u00e9voit un accompagnement social et une limitation du loyer en fonction des revenus du locataire.\u00a0\n\n\nLes propri\u00e9taires disposent d\u2019un contact en pr\u00e9fecture pour indiquer leur volont\u00e9 de remettre en location leur logement. Ils sont alors invit\u00e9s \u00e0 fournir un \u00e9ch\u00e9ancier, incluant les travaux n\u00e9cessaires le cas \u00e9ch\u00e9ant. Les unit\u00e9s territoriales des DREAL v\u00e9rifient la mise en application de cet \u00e9ch\u00e9ancier en demandant des justificatifs.\u00a0\n\n\nDans une troisi\u00e8me \u00e9tape, nous notifions aux propri\u00e9taires qui ont refus\u00e9 les propositions, et laissent donc leur logement d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment vacant sans raison, l\u2019intention de r\u00e9quisition.\n\n\nCette notification est adress\u00e9e par le pr\u00e9fet de d\u00e9partement et affich\u00e9e sur la porte du logement. Les propri\u00e9taires concern\u00e9s sont aussi contact\u00e9s directement par les services des DREAL.\u00a0\n\n\nLe propri\u00e9taire dispose encore de deux mois pour engager des d\u00e9marches visant \u00e0 confier son logement \u00e0 un organisme d\u2019interm\u00e9diation locative (voir encadr\u00e9) ou le remettre en location. Si le propri\u00e9taire refuse malgr\u00e9 tout d\u2019engager la remise en location, le pr\u00e9fet prononce la r\u00e9quisition et r\u00e9alise les travaux n\u00e9cessaires \u00e0 sa mise \u00e0 disposition. Les personnes relog\u00e9es de cette fa\u00e7on b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019un accompagnement social avanc\u00e9 de la part d\u2019associations de r\u00e9insertion qui veille aussi \u00e0 dialoguer avec le voisinage.\u00a0\n\n\nAinsi, d\u00e8s l\u2019hiver 2022-2023, une quantit\u00e9 importante de logements vacants peuvent \u00eatre mis \u00e0 disposition des personnes sans-abri\n.\n\n\nPour mettre en place cette politique rapidement, durablement et dans tout le territoire national, des moyens suppl\u00e9mentaires sont pr\u00e9vus pour le renforcement des DREAL d\u00e8s la loi de finances rectificative 2022, leur permettant d\u2019engager des recrutements rapides.\n\n\n\n\nRenforcer la loi de r\u00e9quisition\n\n\nSi la r\u00e9quisition est pr\u00e9vue par la loi, les gouvernements successifs ont pour la plupart refus\u00e9 de l\u2019utiliser, laissant se d\u00e9grader la crise du logement.\u00a0\n\n\nLe Parlement sera saisi d\u2019un projet de loi pour moderniser et renforcer la loi de r\u00e9quisition. En compl\u00e9ment et sous l\u2019autorit\u00e9 des pr\u00e9fets, les maires disposeront d\u2019un droit plein et entier \u00e0 la r\u00e9quisition pour loger leurs administr\u00e9\u00b7es mal-log\u00e9\u00b7es. Le parc h\u00f4telier touristique des grands groupes sera \u00e9galement int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 la liste des locaux r\u00e9quisitionnables.\n\n\n\n\nAujourd\u2019hui, si le sans-abrisme est essentiellement concentr\u00e9 dans les grandes m\u00e9tropoles, les logements vacants sont en partie situ\u00e9s hors de celles-ci. Les personnes sans domicile fixe se voient proposer des logements y compris hors de leur zone actuelle d\u2019habitation, sur la base du volontariat et en refusant tout chantage au logement.\u00a0\n\n\nLes personnes qui acceptent b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019un accompagnement social, d\u2019une part, et d\u2019un emploi au titre de la garantie d\u2019emploi \n(voir plan d\u00e9di\u00e9 au plein emploi)\n,\n \nd\u2019autre part. Une telle politique participe \u00e9galement \u00e0 la revitalisation des territoires en perte de dynamique \u00e9conomique et d\u00e9mographique.\n\n\nD\u00e9velopper les pensions de famille\n\n\nEn compl\u00e9ment de la mobilisation du parc priv\u00e9, \nnous d\u00e9veloppons les pensions de famille\n, qui sont des petites structures, de vingt-cinq logements en moyenne, qui m\u00ealent un espace privatif pour chaque locataire et des espaces de vie collective.\u00a0\n\n\nCes pensions offrent une solution de logement durable : les locataires s\u2019y voient attribuer un logement pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e. Dans chaque pension de famille, un \u00ab\u00a0h\u00f4te\u00a0\u00bb se charge d\u2019organiser l\u2019accompagnement social des locataires, de les aider dans leurs d\u00e9marches.\u00a0\n\n\nCes r\u00e9sidences ont prouv\u00e9 depuis vingt-cinq ans leur efficacit\u00e9 pour r\u00e9ins\u00e9rer des personnes \u00e0 partir de l\u2019acc\u00e8s \u00e0 un logement autonome. Il existe aujourd\u2019hui 20 000 logements r\u00e9partis dans un peu moins de 900 pensions de famille sur le territoire. \nIl se cr\u00e9e autour de 1\u00a0000 nouveaux logements par an : c\u2019est tr\u00e8s insuffisant, car les pensions de famille sont trop peu soutenues par les pouvoirs publics.\n\n\nNous en augmentons substantiellement les financements publics : les \u00ab\u00a0aides \u00e0 la pierre\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire les subventions de constructions, sont renforc\u00e9es avec\n \nl\u2019\nobjectif de passer \u00e0 100\u00a0000 logements en pensions de famille d\u2019ici la fin du quinquennat.\n La dotation de fonctionnement accord\u00e9e pour les pensions de famille, aujourd\u2019hui trop faible (18 euros par pensionnaire et par jour), est relev\u00e9e.\n\n\nLe minist\u00e8re du Logement demande par circulaire aux pr\u00e9fets de contribuer, dans chaque d\u00e9partement, \u00e0 cet objectif de 100\u00a0000 nouveaux logements en pension de famille d\u2019ici la fin du quinquennat. \u00c0 cette fin, dans chaque d\u00e9partement, les directions d\u00e9partementales de la coh\u00e9sion sociale (DDCS) sont charg\u00e9es d\u2019\u00e9laborer un plan d\u2019implantation de pensions de famille. Elles s\u2019appuient pour cela sur les plans d\u00e9partementaux d\u2019action pour le logement et l\u2019h\u00e9bergement des personnes d\u00e9favoris\u00e9es (PDALHPD) pour \u00e9tablir, avec les communes et les d\u00e9partements, un maillage territorial adapt\u00e9. Une part de ces pensions de famille sont d\u00e9di\u00e9es \u00e0 l\u2019accueil de personnes souffrant de troubles psychologiques.\n\n\n\n\nRevaloriser les m\u00e9tiers du travail social et le financement des associations\n\n\nLes travailleurs sociaux et travailleuses sociales du secteur de l\u2019h\u00e9bergement seront en premi\u00e8re ligne pour mettre en \u0153uvre rapidement et efficacement le plan \u00ab z\u00e9ro sans-abri \u00bb.\n Aujourd\u2019hui, elles et ils sont confront\u00e9\u00b7es \u00e0 une v\u00e9ritable perte de sens, \u00e0 la pr\u00e9carisation de leurs emplois et \u00e0 la d\u00e9gradation de leurs conditions de travail.\n\n\nPerte de sens, car l\u2019engorgement des dispositifs d\u2019h\u00e9bergement conduit les professionnel\u00b7es \u00e0 passer de plus en plus de temps \u00e0 trier plut\u00f4t qu\u2019\u00e0 accompagner les m\u00e9nages en difficult\u00e9, sans jamais voir la perspective d\u2019une am\u00e9lioration durable.\u00a0\n\n\nPr\u00e9carisation, car les associations qui op\u00e8rent pour l\u2019\u00c9tat sont mises en concurrence et contraintes \u00e0 baisser les co\u00fbts, avec pour principale marge de man\u0153uvre la contraction de leur masse salariale.\u00a0\n\n\nNous engageons :\n\n\nun plan de revalorisation salariale \ndans lequel l\u2019\u00c9tat assumera sa responsabilit\u00e9 de premier financeur du secteur de l\u2019h\u00e9bergement.\nU\nne refonte de la tarification des structures d\u2019h\u00e9bergement\n pour leur garantir des financements qui permettent de fournir un accompagnement adapt\u00e9 \u00e0 tous les publics.\n\n\n\n\nMobiliser le logement social\n\n\nLe logement social a une vocation g\u00e9n\u00e9raliste : pr\u00e8s des trois quarts des Fran\u00e7ais\u00b7es sont ainsi \u00e9ligibles \u00e0 un logement social. Il est un outil public qui permet de disposer d\u2019un parc de logements abordables pour le plus grand nombre.\n\n\nSans jamais remettre en cause cette vocation g\u00e9n\u00e9raliste, il est un des outils dont disposent les pouvoirs publics pour accueillir des personnes sortant d\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence. Encore faut-il lui en donner les moyens et le respecter : \nl\u2019\u00e9tat d\u2019appauvrissement dans lequel le quinquennat d\u2019Emmanuel Macron a laiss\u00e9 les organismes HLM entrave leur contribution \u00e0 la lutte contre le sans-abrisme.\n\n\nLa premi\u00e8re chose \u00e0 faire est de rendre aux organismes HLM les moyens financiers qu\u2019on leur a vol\u00e9s. Nous revenons donc sur la r\u00e9duction du loyer de solidarit\u00e9 \n(RLS) qui les a priv\u00e9s de 1,5 milliard d\u2019euros par an\n \ndepuis 2018. En parall\u00e8le, nous annulons les baisses d\u2019APL impos\u00e9es par Macron, de fa\u00e7on \u00e0 ce que les locataires ne voient pas leur loyer augmenter.\n\n\nLe droit au logement opposable (DALO) doit \u00eatre v\u00e9ritablement appliqu\u00e9 \n: les pr\u00e9fets re\u00e7oivent donc consigne, par circulaire, d\u2019appliquer l\u2019obligation d\u2019accueil des personnes reconnues prioritaires au titre du droit au logement opposable car elles font partie des 25\u00a0% les plus pauvres parmi les demandeur\u00b7ses de logement social.\u00a0\n\n\nL\u2019\u00c9tat propose aux f\u00e9d\u00e9rations HLM et aux associations de r\u00e9insertion de signer des conventions tripartites qui assurent l\u2019accompagnement social des personnes sortant d\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence ou de la rue et acc\u00e9dant \u00e0 un logement social : c\u2019est une condition essentielle de leur acc\u00e8s durable au logement. L\u2019\u00c9tat y mettra donc les moyens n\u00e9cessaires.\n\n\nPermettre \u00e0 chacun\u00b7e de sortir de l\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence\n\n\nIl faut en finir avec les situations absurdes de personnes en situation de vuln\u00e9rabilit\u00e9, h\u00e9berg\u00e9es dans des h\u00f4tels du 115 ou en centre d\u2019h\u00e9bergement \u2014 avec des co\u00fbts importants pour l\u2019\u00c9tat \u2014, mais dont la situation administrative ou financi\u00e8re les emp\u00eache d\u2019acc\u00e9der \u00e0 un logement autonome.\u00a0\n\n\nC\u2019est d\u2019abord le cas des personnes sans-papiers : sans titre de s\u00e9jour, elles ne peuvent l\u00e9galement acc\u00e9der ni \u00e0 un emploi, ni \u00e0 un logement. Elles et ils sont ainsi forc\u00e9\u00b7es soit payer des marchands de sommeil, souvent tr\u00e8s cher et dans des conditions indignes, soit de rester ind\u00e9finiment d\u00e9pendant\u00b7es des solutions d\u2019h\u00e9bergement \u00ab\u00a0temporaires\u00a0\u00bb, soit de rester \u00e0 la rue.\u00a0\n\n\nNotre gouvernement publie donc une circulaire qui \n\u00e9largit les crit\u00e8res de r\u00e9gularisation \u00e0 un plus grand nombre de travailleur\u00b7ses et de parents d\u2019enfants scolaris\u00e9s en France\n et r\u00e9sidant sur le territoire.\u00a0\n\n\nLeur r\u00e9gularisation leur permet d\u2019engager un parcours d\u2019insertion\u00a0: c\u2019est une question d\u2019humanit\u00e9 \u00e9l\u00e9mentaire, et c\u2019est indispensable pour en finir totalement avec les marchands de sommeil, qui financent aujourd\u2019hui bien d\u2019autres trafics en profitant ainsi de la mis\u00e8re sociale et de l\u2019absurdit\u00e9 de notre politique migratoire.\n\n\nC\u2019est aussi le cas de nombreuses personnes enferm\u00e9es dans un cercle vicieux intol\u00e9rable\u00a0: sans emploi, ou uniquement avec des emplois pr\u00e9caires et mal r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s, leurs revenus sont aujourd\u2019hui insuffisants pour acc\u00e9der \u00e0 un logement, m\u00eame social. Maintenu\u00b7es \u00e0 la rue ou dans des h\u00e9bergements d\u2019urgence, il leur est en retour impossible d\u2019acc\u00e9der \u00e0 un emploi et donc \u00e0 un revenu durable.\n\n\nLa mise en place d\u2019une \ngarantie d\u2019autonomie permet que nul ne soit priv\u00e9 de sa dignit\u00e9 pour vivre : le revenu mensuel de chaque personne est compl\u00e9t\u00e9 pour atteindre le seuil de pauvret\u00e9 (1 063 euros net par mois pour une personne seule).\u00a0\n\n\nCette garantie d\u2019autonomie est ainsi un levier essentiel pour permettre l\u2019acc\u00e8s des personnes pr\u00e9caires au logement social, puisqu\u2019elle conduit par exemple \u00e0 un doublement du RSA socle. Elle permet aux organismes HLM d\u2019assurer la solvabilisation et la r\u00e9duction du risque d\u2019impay\u00e9 pour leurs locataires les plus pauvres, et particuli\u00e8rement ceux en sortie d\u2019h\u00e9bergement.\n\n\nTarir les causes du sans-abrisme\n\n\nApr\u00e8s avoir mis \u00e0 l\u2019abri imm\u00e9diatement les personnes \u00e0 la rue, apr\u00e8s avoir mis en place une v\u00e9ritable politique d\u2019acc\u00e8s au logement, le gouvernement de l\u2019Union populaire s\u2019attache \u00e0 traiter les causes m\u00eames du sans-abrisme.\u00a0\n\n\nEn finir avec la sp\u00e9culation folle\n\n\nLe droit au logement, inscrit dans notre constitution, doit \u00eatre garanti. Il ne peut l\u2019\u00eatre que par des m\u00e9canismes collectifs. Nous \ninterdisons donc les expulsions locatives sans proposition de relogement public\n : l\u2019\u00c9tat est garant que plus personne ne se retrouve \u00e0 nouveau \u00e0 la rue.\n\n\nLe risque d\u2019impay\u00e9 de loyer sera socialis\u00e9 : nous cr\u00e9ons une \ns\u00e9curit\u00e9 sociale du logement sous la forme d\u2019une caisse de garantie des loyers, qui sera financ\u00e9e par une cotisation universelle sur l\u2019ensemble des loyers\n.\u00a0\n\n\nAinsi, nous mettons fin au syst\u00e8me discriminant des cautions locatives, qui p\u00e9nalise l\u2019acc\u00e8s au logement de celles et ceux qui n\u2019ont pas des r\u00e9seaux familiaux ou amicaux suffisamment fortun\u00e9s, tout en s\u00e9curisant les propri\u00e9taires le temps de proposer un accompagnement social suffisant pour pr\u00e9venir l\u2019expulsion. La cr\u00e9ation de la caisse s\u2019accompagne de la mise en place d\u2019une v\u00e9ritable d\u00e9mocratie locative, puisque la caisse sera g\u00e9r\u00e9e paritairement par des repr\u00e9sentant\u00b7es \u00e9lu\u00b7es des bailleurs et des locataires.\u00a0\n\n\nLa s\u00e9curit\u00e9 sociale du logement et l\u2019interdiction des expulsions sans proposition de relogement public contribuent largement \u00e0 tarir le flux de nouvelles personnes se retrouvant \u00e0 la rue ou en h\u00e9bergement d\u2019urgence.\u00a0\n\n\nNous cessons le laisser-faire coupable vis-\u00e0-vis de la sp\u00e9culation immobili\u00e8re, qui a conduit \u00e0 faire s\u2019envoler les prix dans les m\u00e9tropoles ces deux derni\u00e8res d\u00e9cennies et jet\u00e9 d\u2019innombrables personnes dans le mal-logement, voire \u00e0 la rue. \nL\u2019encadrement des loyers est rendu obligatoire sur l\u2019ensemble du territoire : les montants sont fix\u00e9s pour permettre une baisse dans les \u00ab zones tendues\u00a0\u00bb.\n\n\n\u00c9tendre le domaine du logement public\n\n\nNous \u00e9tendons le domaine du logement social\n. Son mod\u00e8le avec ses loyers plafonn\u00e9s et fix\u00e9s par les pouvoirs publics, sa production planifi\u00e9e, son droit au maintien dans les lieux pour les locataires correspond \u00e0 une d\u00e9-marchandisation compl\u00e8te du logement.\u00a0\n\n\nNous renfor\u00e7ons les obligations de construction de logements sociaux pour les communes\n, souvent appel\u00e9es \u00ab quotas SRU \u00bb. Pour les communes dont l\u2019objectif est de compter 25\u00a0% de logements sociaux aujourd\u2019hui, nous le relevons \u00e0 30\u00a0% et fixons une part obligatoire de logements \u00ab tr\u00e8s sociaux \u00bb (financ\u00e9s en pr\u00eat locatif aid\u00e9 d\u2019int\u00e9gration [PLAI]).\u00a0\n\n\nNous augmentons et appliquons syst\u00e9matiquement les amendes dans les communes qui ne respectent pas la loi. \nLe pr\u00e9fet reprend syst\u00e9matiquement la main sur les permis de construire dans ces communes.\u00a0\n\n\nNous augmentons la contribution de l\u2019\u00c9tat au Fonds national des aides \u00e0 la pierre (FNAP) et la portons au moins \u00e0 parit\u00e9 avec la contribution du monde HLM, pour \nsubventionner davantage la construction de logements sociaux \net ainsi \nconstruire 200\u00a0000 logements publics par an\n, en respectant les normes \u00e9cologiques les plus ambitieuses.\n\u00a0\n\n\n\n\nR\u00e9sorber les bidonvilles\n\n\nEn France, aujourd\u2019hui encore, 20 000 personnes vivent dans plus de 500 bidonvilles\n, dont un tiers est situ\u00e9 en Ile-de-France. Les pouvoirs publics pratiquent des expulsions brutales et r\u00e9guli\u00e8res \u2013 les habitant\u00b7es d\u2019un bidonville vivent en moyenne une expulsion tous les trois ou quatre mois \u2013, lesquelles contrecarrent \u00e0 chaque fois l\u2019insertion sociale, interrompent l\u2019accompagnement social des personnes et alimentent le sans-abrisme.\u00a0\n\n\nLes droits des personnes, en particulier le droit \u00e0 la scolarisation des enfants, doivent pour nous \u00eatre la priorit\u00e9 des pouvoirs publics dans leur action envers les bidonvilles\n. Il faut donc en finir avec la logique des expulsions syst\u00e9matiques qui ne servent qu\u2019\u00e0 masquer ou d\u00e9placer le probl\u00e8me et ne font qu\u2019empirer la situation. Nous nous appuierons notamment sur les initiatives d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9es dans ce domaine par les associations et des communes volontaires. Les personnes vivant en bidonvilles se verront proposer l\u2019acc\u00e8s \u00e0 un logement durable et p\u00e9renne dans le cadre de la mise en \u0153uvre de ce plan.\n\n\n\n\nCe que \u00e7a co\u00fbte\n\n\nUne part des d\u00e9penses du plan \u00ab z\u00e9ro sans-abri \u00bb sont temporaires car r\u00e9pondant \u00e0 l\u2019urgence de la mise \u00e0 l\u2019abri d\u00e8s l\u2019hiver 2022.\u00a0\n\n\nSur le moyen et long terme, cette politique se traduira par des \u00e9conomies budg\u00e9taires. En Finlande, douze ans apr\u00e8s la mise en \u0153uvre d\u2019une politique du \u00ab\u00a0logement d\u2019abord\u00a0\u00bb qui a permis de r\u00e9duire drastiquement le nombre de personnes sans domicile fixe, l\u2019\u00c9tat \u00e9conomise aujourd\u2019hui 75 millions d\u2019euros par an.\u00a0\n\n\nEn France, les \u00e9tudes r\u00e9alis\u00e9es dans le cadre de l\u2019exp\u00e9rimentation du \u00ab logement d\u2019abord \u00bb ont toutes d\u00e9montr\u00e9 que, comme \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, loger les sans-abri s\u2019av\u00e9rait toujours moins cher que le co\u00fbt du sans-abrisme.\n\n\nNe plus laisser personne \u00e0 la rue en renfor\u00e7ant l\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence\n\n\nLa mobilisation de 60\u00a0000 nouvelles places (dont la moiti\u00e9 en centre d\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence et l\u2019autre en nuit\u00e9es h\u00f4teli\u00e8res), avec les financements n\u00e9cessaires pour un accompagnement social adapt\u00e9, repr\u00e9sente un co\u00fbt de 900 millions d\u2019euros par an en d\u00e9but de mandat.\n\n\nCe co\u00fbt sera d\u00e9gressif dans le mandat, d\u2019abord du fait de la r\u00e9duction du nombre de nuits h\u00f4teli\u00e8res puis par l\u2019effet de la politique du logement d\u2019abord.\n\n\nUne v\u00e9ritable politique du logement d\u2019abord : d\u00e9velopper les pensions de famille\n\n\nLa cr\u00e9ation de 80\u00a0000 nouveaux logements en pension de famille, avec des financements de l\u2019\u00c9tat augment\u00e9s pour l\u2019investissement et le fonctionnement, repr\u00e9sente un co\u00fbt de 635\u00a0millions d\u2019euros par an en fin de mandat.\n\n\n\u00c9tendre le champ et la qualit\u00e9 du logement social\n\n\nPour permettre la construction de 200 000 logements publics par an et en finir avec l\u2019abandon du logement social, la suppression de la r\u00e9duction de loyer de solidarit\u00e9 (RLS) et l\u2019augmentation des aides \u00e0 la pierre repr\u00e9sentent une d\u00e9pense de 2 milliards d\u2019euros par an.\n\n\nRenforcer les effectifs pour r\u00e9ellement mettre en \u0153uvre le logement d\u2019abord\n\n\nLa mise en place d\u2019une politique effective du \u00ab logement d\u2019abord \u00bb suppose le renforcement des effectifs des services d\u00e9concentr\u00e9s de l\u2019\u00c9tat ainsi que des services int\u00e9gr\u00e9s d\u2019accueil et d\u2019orientation (SIAO) qui g\u00e8rent le num\u00e9ro d\u2019urgence 115, ce qui repr\u00e9sente une d\u00e9pense annuelle de 80 millions d\u2019euros.\u00a0\n\n\n\n\n[1]\n Conf\u00e9d\u00e9ration des professionnels ind\u00e9pendants de l\u2019h\u00f4tellerie (CPIH), F\u00e9d\u00e9ration autonome g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019industrie h\u00f4teli\u00e8re touristique (FAGIHT), Groupement national des cha\u00eenes (GNC), Syndicat national des h\u00f4teliers, restaurateurs, cafetiers et traiteurs (SYNHORCAT), Union des m\u00e9tiers et des industries de l\u2019h\u00f4tellerie (UMIH), Groupement national des ind\u00e9pendants h\u00f4tellerie et restauration (GNI).\n\n"}, {"id": 1027, "markdown": "", "entity": "externalpage", "title": "Comment nous allons nourrir tout le monde", "doctype": "Plan", "url": "https://melenchon2022.fr/plans/alimentation/", "image": "plan_alimentation.png", "content": "\n\nIntroduction de Jean-Luc M\u00e9lenchon\n\n\nEn France, en 2022, la faim n\u2019est pas un souvenir d\u2019une \u00e9poque r\u00e9volue : les files d\u2019attente interminables pour l\u2019aide alimentaire t\u00e9moignent d\u2019une pr\u00e9carisation alimentaire massive.\n\n\nAinsi, 8 millions de personnes ont besoin de l\u2019aide alimentaire dans le pays. Comment accepter le d\u00e9calage entre cette pauvret\u00e9 et les publicit\u00e9s officielles pour manger \u00ab\u00a0\n5 fruits et l\u00e9gumes frais par jour\n\u00a0\u00bb\u00a0? La premi\u00e8re \u00e9tape d\u2019une politique alimentaire est de garantir l\u2019acc\u00e8s \u00e0 une alimentation saine \u00e0 prix justes.\n\n\nAu pays de la gastronomie, la malbouffe prosp\u00e8re : la lecture des \u00e9tiquettes dans les supermarch\u00e9s fait davantage penser \u00e0 une exp\u00e9rience de chimie qu\u2019\u00e0 une liste d\u2019ingr\u00e9dients. La restauration collective est monopolis\u00e9e par des grandes entreprises qui font passer le profit avant la qualit\u00e9 et les saveurs.\n\n\nPourtant, ce n\u2019est pas la quantit\u00e9 qui manque. Notre syst\u00e8me alimentaire permet aujourd\u2019hui de produire bien plus qu\u2019il n\u2019est n\u00e9cessaire pour nourrir tout le monde. Tous les travaux scientifiques le confirment\u00a0: le probl\u00e8me de l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire est un probl\u00e8me de r\u00e9partition des richesses. C\u2019est l\u2019incapacit\u00e9 du capitalisme financiaris\u00e9 de notre temps \u00e0 allouer les ressources en fonction des besoins qui est en cause.\n\n\nCe n\u2019est pas la quantit\u00e9 qui manque aujourd\u2019hui, mais la capacit\u00e9 de l\u2019humanit\u00e9 \u00e0 se nourrir est menac\u00e9e \u00e0 moyen terme. L\u2019agro-business sape les fondements naturels de notre s\u00e9curit\u00e9 alimentaire en g\u00e9n\u00e9rant changement climatique, effondrement de la biodiversit\u00e9, rar\u00e9faction de la ressource en eau et d\u00e9gradation des sols. Par la d\u00e9forestation, il favorise l\u2019\u00e9mergence des zoonoses, ces maladies qui, comme le Covid-19, se transmettent des animaux sauvages aux humains. Il a d\u00e9j\u00e0 broy\u00e9 des centaines de milliers de fermes, d\u00e9truit les conditions de vie des agriculteurs et des agricultrices, et g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 la maltraitance des animaux. Il menace \u00e9galement notre souverainet\u00e9 alimentaire : le pays d\u00e9pend de plus en plus de partenaires \u00e9trangers pour sa subsistance. Ainsi, la moiti\u00e9 des fruits et l\u00e9gumes consomm\u00e9s en France sont import\u00e9s.\n\n\nSurtout, il provoque une grave crise sanitaire permanente avec les \u00e9pid\u00e9mies d\u2019ob\u00e9sit\u00e9 et de diab\u00e8te. La sortie de pesticides poisons comme le glyphosate n\u2019est pas sa priorit\u00e9. Notre pr\u00e9occupation sera l\u2019alimentation des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais, et non les parts de march\u00e9 d\u2019une certaine agriculture sur le march\u00e9 mondial. C\u2019est pourquoi nous cr\u00e9erons un minist\u00e8re de la Production alimentaire.\n\n\nChaque ann\u00e9e, les terres agricoles perdent du terrain, inexorablement grignot\u00e9es par la b\u00e9tonisation \u00e0 marche forc\u00e9e. Les animaux disparaissent de nos paysages, parqu\u00e9s dans des \u00e9levages intensifs toujours plus d\u00e9mesur\u00e9s. Les algues vertes ou les cons\u00e9quences du chlord\u00e9cone empoisonnent la vie de centaines de milliers de Fran\u00e7ais\u00b7es. Les suicides d\u2019agriculteurs et d\u2019agricultrices \u00e9cras\u00e9\u00b7es par l\u2019endettement et l\u2019\u00e9puisement passent sous les radars m\u00e9diatiques.\n\n\nIl y a donc urgence \u00e0 sortir de l\u2019impasse agro-industrielle et \u00e0 transformer nos syst\u00e8mes alimentaires pour accomplir la bifurcation vers une agriculture \u00e9cologique et paysanne. Celle-ci garantira le droit \u00e0 l\u2019alimentation de fa\u00e7on effective et universelle tout en permettant aux agriculteur\u00b7rices de vivre dignement de leur m\u00e9tier. Des syst\u00e8mes alimentaires plus solidaires fond\u00e9s sur l\u2019agro\u00e9cologie existent d\u00e9j\u00e0. Il nous reste \u00e0 d\u00e9ployer les moyens de la puissance publique au service de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral pour soutenir le d\u00e9veloppement de l\u2019agriculture \u00e9cologique et paysanne. L\u2019exception doit devenir la r\u00e8gle.\u00a0\n\n\nLa France face \u00e0 l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l\u2019agriculture \u00e9cologique et paysanne abandonn\u00e9e\n\n\nEmmanuel Macron laisse la France dans une situation d\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire massive et aggrav\u00e9e. La faim progresse, la souverainet\u00e9 recule et le syst\u00e8me agricole est toujours plong\u00e9 dans la m\u00eame course \u00e0 l\u2019intensification de la production. Apr\u00e8s un mandat sans aucun changement de fond, les urgences sont nombreuses.\u00a0\n\n\n\n\nL\u2019urgence de transformer notre syst\u00e8me alimentaire pour :\n\n\n\u00c9radiquer l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire\n\n\nEn France, jusqu\u2019\u00e0 \n8 millions de personnes ont recours \u00e0 l\u2019aide alimentaire\n. Ils \u00e9taient 2,6 millions en 2006, 5,5 millions en 2017.\n\n\nLutter contre le fl\u00e9au de la malbouffe\n\n\n49\u00a0%\n de la population est en surpoids, \n17\u00a0%\n victime d\u2019\nob\u00e9sit\u00e9\n.\n1 personne sur 5 seulement mange 5 portions de fruits et l\u00e9gumes par jour.\nNous mangeons trop de prot\u00e9ines animales, sel, sucre, mati\u00e8res grasses, additifs dangereux\u2026\n et pas assez de fruits, l\u00e9gumes, l\u00e9gumineuses et c\u00e9r\u00e9ales compl\u00e8tes.\n\n\nR\u00e9duire le gaspillage\n\n\nPlus de 20\u00a0% \nde la production alimentaire \nest\n \ngaspill\u00e9e \nen France\n.\n\n\nAssurer notre souverainet\u00e9 alimentaire\n\n\n50\u00a0% des fruits et l\u00e9gumes \net un tiers des produits bio\n sont import\u00e9s.\n\n\nTransformer la condition sociale des agricultrices et agriculteurs\n\n\n1 agriculteur ou agricultrice se suicide chaque jour.\n1 sur 5 vit sous le seuil de pauvret\u00e9.\nLa France a perdu 20\u00a0% de ses exploitations agricoles depuis 2010\n. Leur nombre a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 par 4 en 50 ans.\u00a0\n\n\nRevitaliser les zones rurales\n\u00a0\n\n\nAlors que la population fran\u00e7aise a augment\u00e9 de 25 millions depuis 1900, \nune commune sur deux a perdu des habitant\u00b7es\n, notamment du fait de la diminution des petites exploitations.\n\n\nRespecter les animaux\n\n\nPr\u00e8s de 1,3 milliard d\u2019animaux sont \u00e9lev\u00e9s chaque ann\u00e9e en France, dont 8 sur 10 sont confin\u00e9s en \u00e9levage intensif (cages ou b\u00e2timents sans acc\u00e8s \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur).\n\n\nRamener nos syst\u00e8mes alimentaires dans les limites plan\u00e9taires\n\n\nClimat : \nl\u2019agriculture repr\u00e9sente 19\u00a0% des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre de la France, et jusqu\u2019\u00e0 30\u00a0% en incluant les \u00e9missions indirectes (engrais chimiques, d\u00e9chets\u2026).\u00a0\nBiodiversit\u00e9 : \n\u00c0 l\u2019heure de la sixi\u00e8me extinction de masse, le syst\u00e8me alimentaire est la principale cause de l\u2019effondrement de la biodiversit\u00e9.\nPollution : \nl\u2019agriculture est la deuxi\u00e8me source de pollution aux particules fines dans les villes.\u00a090\u00a0% des cours d\u2019eau sont contamin\u00e9s aux pesticides. On trouve des r\u00e9sidus de glyphosate dans 99,8\u00a0% des urines des Fran\u00e7ais\u00b7es.\u00a0\u00a0\n\n\nPr\u00e9venir les zoonoses\n\n\n70\u00a0% des maladies \u00e9mergentes \u2014 et presque toutes les pand\u00e9mies majeures \u2014 sont des zoonoses, c\u2019est-\u00e0-dire des maladies transmises des animaux aux \u00eatres humains. Leurs causes sont connues : destruction des habitats naturels, en particulier li\u00e9e \u00e0 l\u2019agriculture (d\u00e9forestation pour l\u2019alimentation animale notamment), commerce des animaux sauvages, \u00e9levages industriels.\u00a0\nPr\u00e9venir une \u00e8re de pand\u00e9mies permanentes impose de transformer nos syst\u00e8mes alimentaires.\n La pr\u00e9vention co\u00fbterait 100 fois moins cher que de les affronter.\n\n\n\n\nLa Macronie : des promesses trahies \u00e0 la fuite en avant\n\n\nFace \u00e0 tous ces d\u00e9fis, Macron nous a fait prendre du retard. Les belles promesses ne pouvaient \u00e9videmment pas \u00eatre tenues par un pr\u00e9sident qui pr\u00e9f\u00e8re la libert\u00e9 du march\u00e9 \u00e0 l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, la communication \u00e0 l\u2019action concr\u00e8te : son quinquennat est celui des promesses trahies.\n\n\nLa Macronie l\u2019avait promis\u2026\nPromesse trahie\u00a0!\n\u00ab\u00a0J\u2019ai demand\u00e9 au gouvernement de prendre les dispositions n\u00e9cessaires pour que l\u2019utilisation du glyphosate soit interdite en France d\u00e8s que des alternatives auront \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9es, et au plus tard dans trois ans. \n#MakeOurPlanetGreatAgain\n\u00a0\u00bb\n\u2014 Emmanuel Macron, 6 novembre 2017\nLe glyphosate est toujours autoris\u00e9. La pr\u00e9sidentielle sera d\u00e9cisive : au niveau europ\u00e9en, la d\u00e9cision sur le renouvellement ou non de l\u2019autorisation du glyphosate doit \u00eatre prise \u00e0 l\u2019hiver 2022.\u00a0\nL\u2019interdiction des n\u00e9onicotino\u00efdes, pesticides tueurs d\u2019abeilles, toxiques pour la nature et pour l\u2019\u00eatre humain, non-biod\u00e9gradables.\u00a0\n6 octobre 2020 : autorisation renouvel\u00e9e des n\u00e9onicotino\u00efdes.\n\u00ab\u00a0Les \u0153ufs vendus aux consommateurs ne seront issus que d\u2019\u00e9levages en plein air d\u2019ici 2022\u00a0\u202f\u00bb \u2014 Emmanuel Macron aux \u00c9tats g\u00e9n\u00e9raux de l\u2019alimentation, 2017.\n55 % des poules pondeuses sont toujours \u00e9lev\u00e9es en cage ou sans acc\u00e8s \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur. Pire, l\u2019enfermement des volailles est obligatoire depuis septembre 2021 : une r\u00e9ponse inadapt\u00e9e \u00e0 la grippe aviaire, qui menace l\u2019existence de l\u2019\u00e9levage en plein-air.\nUne juste r\u00e9mun\u00e9ration pour les agriculteurs et les agricultrices.\nLa loi Egalim a augment\u00e9 les prix pour le consommateur au profit des marges de l\u2019industrie agro-alimentaire et de la distribution, sans revalorisation du revenu des producteurs.\u00a0\n15\u00a0% de surfaces agricoles en agriculture biologique en 2022.\nNotre pays n\u2019atteindra que 12\u00a0% de surfaces agricoles en agriculture biologique en 2022.\n\n\nLe chemin que le Pr\u00e9sident-candidat pr\u00e9tend tracer va dans la mauvaise direction. Julien Denormandie, ministre de l\u2019Agriculture et de l\u2019Alimentation, l\u2019a d\u00e9crit ainsi en octobre 2021\u00a0: \u00ab\u00a0\nLancer une troisi\u00e8me r\u00e9volution agricole\u00a0:\u00a0robotique, g\u00e9n\u00e9tique et num\u00e9rique\n\u00a0\u00bb.\n\n\nCette fuite en avant va pousser les exploitations au surendettement, exacerber les difficult\u00e9s de transmission et fragiliser encore plus l\u2019agriculture familiale, \u00e9conome et autonome.\n\n\nJamais plus que sous l\u2019\u00e9gide du tandem Macron-Denormandie le minist\u00e8re de l\u2019Agriculture n\u2019aura \u00e9t\u00e9 prisonnier des lobbys agro-industriels.\n\n\nNotre strat\u00e9gie\n\n\nNous portons un projet de rupture avec le mod\u00e8le agro-industriel actuel. L\u2019action politique ne peut plus \u00eatre guid\u00e9e par l\u2019objectif de produire toujours plus, sans se soucier des cons\u00e9quences \u00e9cologiques ni de la faim qui continue de s\u00e9vir dans le pays.\u00a0\n\n\nNous voulons rendre effectif le droit \u00e0 l\u2019alimentation, inscrit dans la D\u00e9claration universelle des droits de l\u2019Homme de 1948 et dans le droit international.\n\n\nNotre strat\u00e9gie consiste \u00e0 conduire\n la bifurcation \u00e9cologique du syst\u00e8me agricole,\n en soutenant massivement les paysannes et les paysans afin, d\u2019un c\u00f4t\u00e9, d\u2019augmenter la qualit\u00e9 de l\u2019offre des produits alimentaires et ainsi garantir notre souverainet\u00e9 et, de l\u2019autre, de donner aux Fran\u00e7ais\u00b7es les moyens d\u2019avoir acc\u00e8s \u00e0 cette alimentation saine et durable.\n\n\nPour cela, notre action portera sur trois axes fondamentaux.\n\n\nL\u2019\u00e9radication de la faim dans notre pays en garantissant \u00e0 toutes et tous l\u2019acc\u00e8s \u00e0 une alimentation de qualit\u00e9\n est le premier d\u2019entre eux. Cela passe par le blocage ou l\u2019encadrement de certains prix, par la hausse massive du pouvoir d\u2019achat populaire, mais aussi par une lutte r\u00e9solue contre la malbouffe.\n\n\nNous m\u00e8nerons \nla bifurcation \u00e9cologique du syst\u00e8me de production agricole pour prot\u00e9ger l\u2019environnement et la sant\u00e9 humaine\n. L\u2019interdiction des pesticides dangereux, la sortie de l\u2019\u00e9levage industriel et la g\u00e9n\u00e9ralisation progressive de l\u2019agriculture biologique et paysanne sont les piliers de cette transformation.\n\n\nCette transformation ne sera une r\u00e9ussite qu\u2019\u00e0 condition d\u2019apporter un\n soutien durable aux paysannes et paysans\n qui en sont les acteurs, pour leur donner les moyens de prendre ce tournant et de relocaliser la production. Pour cela, il faut am\u00e9liorer leur sant\u00e9 financi\u00e8re, d\u00e9grad\u00e9e par l\u2019endettement et des tarifs insuffisamment r\u00e9mun\u00e9rateurs, et les prot\u00e9ger du dumping de certains pays \u00e9trangers. La formation et l\u2019installation de nouveaux et nouvelles paysan\u00b7nes, coupl\u00e9es \u00e0 une r\u00e9orientation des aides vers les exploitations \u00e0 taille humaine et les m\u00e9thodes de production respectueuses de l\u2019environnement, sont au c\u0153ur de ce nouveau projet alimentaire.\n\n\nLa France a les outils pour le faire, \u00e0 condition d\u2019en avoir la volont\u00e9. Nous prendrons des mesures d\u2019urgence pour prot\u00e9ger de la faim, de la malbouffe et des dangers sanitaires. Nous engagerons la planification de la transformation de notre syst\u00e8me alimentaire pour garantir le droit \u00e0 l\u2019alimentation, la souverainet\u00e9 alimentaire et la r\u00e9volution agro\u00e9cologique. Ce plan d\u00e9taille notre m\u00e9thode pour y parvenir.\n\n\nComment nous allons conduire la r\u00e9volution alimentaire et agricole\n\n\nNos mesures d\u2019urgence\n\n\nLe paradigme de la politique agricole et alimentaire doit \u00eatre revu de fond en comble. Nous gouvernerons \u00e0 partir des besoins et non plus en fonction de l\u2019arbitraire du march\u00e9. Nous raisonnerons sur le long terme dans le cadre de la planification \u00e9cologique, et non plus pour satisfaire des int\u00e9r\u00eats financiers imm\u00e9diats.\u00a0\n\n\nPour incarner ce changement de cap, le minist\u00e8re de l\u2019Agriculture et de l\u2019Alimentation est alors remplac\u00e9 par un minist\u00e8re de la Production alimentaire : le syst\u00e8me agricole est r\u00e9solument mis au service d\u2019une politique de production alimentaire durable.\n\n\n\u00c9radiquer la faim et garantir l\u2019acc\u00e8s \u00e0 une alimentation de qualit\u00e9\n\n\n\u00ab\u00a0L\u2019augmentation du recours \u00e0 l\u2019aide alimentaire r\u00e9v\u00e8le des probl\u00e8mes de fond, \u00e0 commencer par l\u2019insuffisance des minima sociaux et des revenus en bas de l\u2019\u00e9chelle sociale, et plus largement, l\u2019in\u00e9gale r\u00e9partition des richesses et du travail.\u00a0\u00bb\n\u00ab Faim de dignit\u00e9 \u00bb, rapport sur l\u2019\u00e9tat de la pauvret\u00e9 en France en 2021, Secours catholique\n\n\nAugmenter les revenus\n\n\n\u00c0 l\u2019issue du quinquennat, l\u2019ensemble de la population mangera \u00e0 sa faim et aura les moyens de s\u2019offrir une alimentation locale et de qualit\u00e9. L\u2019am\u00e9lioration du pouvoir d\u2019achat, notamment des plus pr\u00e9caires, est un pr\u00e9alable obligatoire. C\u2019est pourquoi nous \naugmentons imm\u00e9diatement le SMIC \u00e0 1\u00a0400 euros net \npar mois \n(voir plan d\u00e9di\u00e9 au pouvoir d\u2019achat)\n, ce qui tirera l\u2019ensemble des salaires jusqu\u2019\u00e0 2\u00a0000\u00a0euros vers le haut \u2014 soit 56\u00a0% des Fran\u00e7ais\u00b7es.\n\n\nBloquer les prix des produits alimentaires de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9\n\n\nLa lutte pour l\u2019acc\u00e8s \u00e0 une alimentation de qualit\u00e9 pour toutes et tous passe plus que jamais par une r\u00e9gulation des prix de certains produits : selon l\u2019INSEE, les prix de l\u2019alimentation vont encore augmenter de 2,4\u00a0% sur les premiers mois de 2022.\u00a0\n\n\nLe gouvernement prend un d\u00e9cret \nbloquant les prix des produits alimentaires de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 afin de\n \ngarantir l\u2019acc\u00e8s \u00e0 cinq fruits et l\u00e9gumes de saison \u00e0 prix bloqu\u00e9s\n, en invoquant les circonstances exceptionnelles pr\u00e9vues aux articles L.\u00a0140-2 et L.\u00a0140-3 du Code du commerce. Pour p\u00e9renniser le dispositif, le Parlement vote ensuite la modification des articles L. 410-2 et L. 410-3 du Code du commerce afin d\u2019autoriser partout en France le blocage des prix en situation d\u2019urgence sociale \n(voir plan d\u00e9di\u00e9 au pouvoir d\u2019achat)\n.\u00a0\n\n\nPour cela, nous nous inspirons du \u00ab bouclier qualit\u00e9 prix \u00bb aujourd\u2019hui en vigueur en Outre-mer\n, cr\u00e9\u00e9 par la loi Lurel de 2012. Ce dispositif permet un encadrement n\u00e9goci\u00e9 et permanent du prix d\u2019un panier de produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 et de consommation courante, en associant les citoyen\u00b7nes \u00e0 la n\u00e9gociation annuelle avec les organisations du commerce.\n\n\nLa participation populaire est une composante essentielle de ce dispositif\n. La R\u00e9union est l\u2019exemple \u00e0 suivre en la mati\u00e8re. Depuis 2018, suite aux revendications des Gilets jaunes, l\u2019Observatoire des prix, des marges et des revenus (OPMR) de La R\u00e9union associe \u00e0 ses travaux cinquante R\u00e9unionnaises et R\u00e9unionnais tir\u00e9\u00b7es au sort. En 2020, pour la premi\u00e8re fois, la population a pu participer \u00e0 la s\u00e9lection des 153 produits du bouclier qualit\u00e9 prix via un questionnaire en ligne. La participation populaire sera g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e : elle permet en effet de transformer ce dispositif en amortisseur social\u00a0: la d\u00e9lib\u00e9ration collective, plut\u00f4t que la s\u00e9lection par quelques experts, conduit la population \u00e0 r\u00e9clamer son renforcement.\u00a0\n\n\nAinsi, la liste des cinq fruits et l\u00e9gumes et leur prix sont d\u00e9termin\u00e9s en associant, dans chaque r\u00e9gion, les organisations de producteurs et productrices dans chaque r\u00e9gion et des citoyen\u00b7nes\n.\n\n\nLes prix fix\u00e9s tiennent compte de la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019assurer les revenus des paysan\u00b7nes : les prix sont bloqu\u00e9s aux co\u00fbts de revient pour les paysan\u00b7nes, compl\u00e9t\u00e9s d\u2019une marge d\u00e9finie pour chaque maillon de la cha\u00eene.\u00a0\n\n\nCes coefficients multiplicateurs garantissent \u00e0 la fois la juste r\u00e9mun\u00e9ration des producteurs et un prix raisonnable pour l\u2019acheteur\u00b7se, en diminuant les marges souvent d\u00e9mesur\u00e9es des interm\u00e9diaires et de la grande distribution. La grande distribution se voit oblig\u00e9e de mettre en rayon les produits \u00e0 prix bloqu\u00e9s.\n\n\nEngager la gratuit\u00e9 de la cantine scolaire\n\n\nPour garantir l\u2019acc\u00e8s \u00e0 une alimentation de qualit\u00e9 \u00e0 tous les enfants, le gouvernement engage \nla gratuit\u00e9 des cantines scolaires. \nLa loi de finances rectificative pr\u00e9voit la compensation financi\u00e8re pour les collectivit\u00e9s ainsi que des financements pour l\u2019extension des restaurants scolaires. \nSous le gouvernement de l\u2019Union populaire, aucun \u00e9l\u00e8ve n\u2019\u00e9tudie la faim au ventre et la cantine redevient le lieu de d\u00e9couverte de la gastronomie.\n\n\nProt\u00e9ger la population des dangers de la malbouffe\n\n\nLes industriels de l\u2019agroalimentaire sont pass\u00e9s ma\u00eetres dans l\u2019art de fabriquer des \u00ab\u00a0aliments\u00a0\u00bb avec des listes d\u2019additifs incompr\u00e9hensibles qui p\u00e8sent sur la sant\u00e9 des Fran\u00e7ais. \nLe gouvernement interdit d\u2019urgence les additifs alimentaires les plus controvers\u00e9s, \ncomme le nitrite de sodium et le nitrate de potassium. La liste des additifs autoris\u00e9s est progressivement limit\u00e9e \u00e0 ceux admis en agriculture biologique.\n\n\nMener la bifurcation \u00e9cologique dans l\u2019agriculture pour prot\u00e9ger l\u2019environnement et la sant\u00e9 humaine\n\n\nD\u00e9velopper la production \u00e9cologique et locale\n\n\nLa production locale \u00e9cologique doit monter en puissance pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande cr\u00e9\u00e9e par ces mesures.\u00a0\n\n\nNous nous appuyons pour cela sur les projets alimentaires territoriaux (PAT), c\u2019est-\u00e0-dire sur des projets \u00e9labor\u00e9s de mani\u00e8re collective avec les collectivit\u00e9s, paysannes et paysans, artisan\u00b7es et citoyen\u00b7nes pour adapter la production alimentaire locale aux besoins d\u2019un territoire donn\u00e9.\u00a0\n\n\nLes projets alimentaires territoriaux seront le support pour d\u00e9velopper partout les outils n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019adaptation de la production alimentaire aux besoins locaux et aux exigences \u00e9cologiques\n \n(magasins de producteur\u00b7rices, ateliers de transformation, abattoirs\u2026) \nainsi que la mise en \u0153uvre de la garantie universelle d\u2019acc\u00e8s \u00e0 des aliments choisis (voir ci-apr\u00e8s).\u00a0\n\n\nLa premi\u00e8re loi de finances rectificative triple donc le montant actuellement consacr\u00e9 aux projets alimentaires territoriaux (PAT) pour le porter \u00e0 240 millions d\u2019euros par an, permettant ainsi d\u2019engager des milliers de nouveaux projets.\n\n\nAmorcer la sortie du mod\u00e8le productiviste\n\n\nPour prot\u00e9ger la biodiversit\u00e9 et la sant\u00e9 des dangers des pesticides, \nle Parlement interdit imm\u00e9diatement les n\u00e9onicotino\u00efdes et le glyphosate\n.\u00a0\n\n\nL\u2019interdiction s\u2019applique \u00e9galement par arr\u00eat\u00e9 minist\u00e9riel aux produits import\u00e9s\n, comme cela avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu lors de l\u2019interdiction du dim\u00e9thoate sur les cerises. Nous instaurons ainsi un protectionnisme \u00e9cologique qui favorise la bifurcation \u00e9cologique de l\u2019agriculture dans le monde entier, pr\u00e9serve la sant\u00e9 des Fran\u00e7ais\u00b7es et la comp\u00e9titivit\u00e9 des paysan\u00b7nes, ainsi d\u00e9barrass\u00e9\u00b7es d\u2019une concurrence d\u00e9loyale.\n\n\nSont \u00e9tablies des zones-tampons excluant l\u2019usage de pesticides \u00e0 moins de 200 m\u00e8tres des habitations et des lieux recevant du public, tels les \u00e9coles et les h\u00f4pitaux. La protection des points de captage d\u2019eau potable et de leurs aires d\u2019alimentation est renforc\u00e9e.\u00a0\n\n\nL\u2019\u00e9levage intensif est un non-sens \u00e9cologique et sanitaire. Pour amorcer la sortie d\u00e9finitive des fermes-usines\n, le Parlement interdit imm\u00e9diatement l\u2019installation, l\u2019agrandissement ou la r\u00e9union d\u2019exploitations agricoles d\u2019\u00e9levage dont les productions sont sup\u00e9rieures aux seuils correspondant aux cat\u00e9gorie\u00a0A et\u00a0E de la nomenclature des installations class\u00e9es pour la protection de l\u2019environnement (ICPE). Cela concerne par exemple les exploitations de plus de 150 truies ou vaches laiti\u00e8res.\u00a0\n\n\nNous abrogeons \u00e9galement les deux arr\u00eat\u00e9s influenza aviaire du 30 septembre 2021 par lesquels le gouvernement Macron fait de l\u2019\u00e9levage plein-air le bouc \u00e9missaire de la multiplication des zoonoses, alors m\u00eame que celles-ci sont favoris\u00e9es par l\u2019\u00e9levage industriel. Ces arr\u00eat\u00e9s menacent s\u00e9rieusement l\u2019existence de l\u2019\u00e9levage plein-air en imposant des normes incompatibles avec la conduite de ces \u00e9levages.\n\n\nSoutenir les paysannes et paysans dans la bifurcation agro\u00e9cologique et la relocalisation de la production\n\n\nLa bifurcation \u00e9cologique ne peut se concr\u00e9tiser que si les paysan\u00b7nes vivent de leur travail, lib\u00e9r\u00e9s du fardeau de la dette qui s\u2019\u00e9l\u00e8ve aujourd\u2019hui \u00e0 pr\u00e8s de 200 000 euros en moyenne.\n\n\nPour s\u00e9curiser le parcours de d\u00e9sendettement des paysan\u00b7nes, nous entamons imm\u00e9diatement le travail visant \u00e0 \ncr\u00e9er une caisse de d\u00e9faisance pour reprendre les dettes agricoles des paysan\u00b7nes converti\u00b7es au 100\u00a0% bio\n.\u00a0\n\n\nImm\u00e9diatement, nous d\u00e9cidons par d\u00e9cret la r\u00e9duction des droits fixes \u00e0 payer dans le cadre des redressements judiciaires. Le taux d\u2019int\u00e9r\u00eat maximal des pr\u00eats consentis par les coop\u00e9ratives aux paysan\u00b7nes est fix\u00e9 par d\u00e9cret. Nous agissons aupr\u00e8s de la Mutualit\u00e9 sociale agricole (MSA) pour r\u00e9\u00e9chelonner le remboursement des cotisations sociales au-del\u00e0 de deux ans. Nous engageons en outre un processus de reconnaissance du suicide agricole en maladie professionnelle.\u00a0\n\n\nSoutenir durablement les paysan\u00b7nes et garantir la souverainet\u00e9 alimentaire, c\u2019est aussi prot\u00e9ger la production locale face au dumping et \u00e0 la concurrence d\u00e9loyale. Nous \ninstaurons une taxe kilom\u00e9trique et un prix minimum d\u2019entr\u00e9e de certains produits agricoles, dans le cadre des mesures antidumping d\u2019urgence\n \n(voir plan d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la relocalisation)\n.\n\n\nCe prix minimum d\u2019entr\u00e9e \u00e0 l\u2019importation porte sur les produits agricoles dont la production est particuli\u00e8rement intensive en travail et expos\u00e9e \u00e0 la concurrence sociale internationale, comme certains fruits et l\u00e9gumes. Concr\u00e8tement, ne seront admis sur le march\u00e9 national que les lots dont le prix sera \u00e9gal ou sup\u00e9rieur au co\u00fbt de production moyen de ce produit dans les conditions sociales et salariales fran\u00e7aises. La mesure est mise en \u0153uvre sur la base d\u2019un contr\u00f4le sur documents des activit\u00e9s d\u2019importation.\u00a0\n\n\nUne politique agricole commune au service de la bifurcation \u00e9cologique\n\n\nAvec plus de 10 milliards d\u2019euros par an pour la France, soit en moyenne 30\u00a0000 euros par an et par b\u00e9n\u00e9ficiaire, la politique agricole commune (PAC) de l\u2019Union europ\u00e9enne est l\u2019un des leviers majeurs de la transformation de nos syst\u00e8mes agricole et alimentaire. Mais ce budget est tr\u00e8s mal r\u00e9parti.\u00a0\n\n\nNous devons mettre la PAC au service de la bifurcation \u00e9cologique de l\u2019agriculture et de notre souverainet\u00e9 alimentaire pour sortir du mod\u00e8le agro-industriel dominant qui nous conduit dans l\u2019impasse\n. La derni\u00e8re r\u00e9forme de la PAC, en \u00ab\u00a0renationalisant\u00a0\u00bb tr\u00e8s largement la gestion du budget, \u00e9largit les marges d\u2019action d\u2019un gouvernement volontaire, comme celui de l\u2019Union populaire.\n\n\nLes maux actuels sont bien connus : la part du lion du budget de la PAC \u2014 plus d\u2019un tiers du budget annuel \u2014 est distribu\u00e9e sous la forme d\u2019\u00ab\u00a0aides \u00e0 l\u2019hectare\u00a0\u00bb, indistinctement des revenus de l\u2019exploitation, de son adaptation aux besoins du territoire, de sa qualit\u00e9 \u00e9cologique ou de son intensit\u00e9 en travail. Ce syst\u00e8me pousse \u00e0 l\u2019agrandissement, \u00e0 la concentration des terres, et freine les installations. Les petites et moyennes exploitations et la transition agro\u00e9cologique sont insuffisamment soutenues, quand elles ne sont pas purement et simplement laiss\u00e9es \u00e0 l\u2019abandon. Loin d\u2019y rem\u00e9dier, le gouvernement Macron a p\u00e9rennis\u00e9 ce syst\u00e8me et a m\u00eame augment\u00e9 la part du budget consacr\u00e9e \u00e0 ces \u00ab\u00a0aides \u00e0 l\u2019hectare\u00a0\u00bb.\u00a0\n\n\nLa distribution des fonds de la PAC est r\u00e9gie par un document strat\u00e9gique pluriannuel \u00e9labor\u00e9 par le gouvernement : le \u00ab plan strat\u00e9gique national \u00bb (PSN). Le minist\u00e8re de la Production alimentaire pr\u00e9sente une r\u00e9vision d\u2019urgence du PSN d\u2019ici le mois d\u2019ao\u00fbt 2022 au plus tard, afin que celle-ci puisse entrer en vigueur d\u00e8s 2023. Nourrie par les consultations et d\u00e9bats citoyens nombreux de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, cette r\u00e9vision d\u2019urgence comprend trois axes.\n\n\nSoutenir les exploitations \u00e0 taille humaine\n\n\nCela implique de r\u00e9duire les aides aux plus grandes exploitations\n : nous instaurons ainsi une d\u00e9gressivit\u00e9 des \u00ab\u00a0aides \u00e0 l\u2019hectare\u00a0\u00bb et les plafonnons, comme les textes le permettent d\u00e9j\u00e0 aujourd\u2019hui. Dans le m\u00eame temps, le budget du \u00ab\u00a0paiement redistributif\u00a0\u00bb \u2014 le paiement cibl\u00e9 sur les petites et moyennes exploitations \u2014 est doubl\u00e9 et distribu\u00e9 de fa\u00e7on progressive. L\u2019aide forfaitaire aux petites fermes est propos\u00e9e \u00e0 toutes les petites exploitations.\n\n\nEngager la bifurcation \u00e9cologique de l\u2019agriculture\u00a0\n\n\nNous consacrons 1,1 milliard d\u2019euros par an \u2014 contre 550 millions aujourd\u2019hui \u2014 \u00e0 l\u2019agriculture biologique\n au travers d\u2019une augmentation des aides \u00e0 la conversion \u00e0 l\u2019agriculture biologique et de l\u2019\u00e9co-r\u00e9gime agriculture biologique, c\u2019est-\u00e0-dire une aide au maintien en bio. Nous triplons \u00e9galement largement le budget des mesures agroenvironnementales et climatiques, passant de 260 \u00e0 780 millions. Une partie de l\u2019\u00e9co-r\u00e9gime hors bio est consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019am\u00e9lioration du bien-\u00eatre animal et \u00e0 la sortie progressive de l\u2019\u00e9levage industriel. Ces financements permettront de d\u00e9velopper rapidement et massivement l\u2019agriculture \u00e9cologique et paysanne.\n\n\nNous supprimons en revanche le budget consacr\u00e9 aux mesures relevant du greenwashing, comme le label \u00ab haute valeur environnementale \u00bb (HVE) dont l\u2019Office fran\u00e7ais de la biodiversit\u00e9 juge qu\u2019il ne pr\u00e9sente, dans la grande majorit\u00e9 des cas, aucun b\u00e9n\u00e9fice environnemental. Enfin nous renfor\u00e7ons les conditions \u00e9cologiques associ\u00e9es \u00e0 toutes les aides de la PAC.\n\n\nAider \u00e0 l\u2019installation de nouveaux et nouvelles producteur\u00b7rices\u00a0\n\n\nL\u2019installation est une priorit\u00e9 de la r\u00e9vision d\u2019urgence de la PAC\n. \u00c0 cette fin, les crit\u00e8res d\u2019acc\u00e8s aux aides \u00e0 l\u2019installation sont r\u00e9vis\u00e9s et le budget consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019accompagnement de l\u2019installation est significativement augment\u00e9. L\u2019acc\u00e8s \u00e0 la dotation jeunes agriculteurs (DJA) est ouvert \u00e0 tou\u00b7tes les paysannes et paysans qui s\u2019installent, y compris au-del\u00e0 de 40 ans. Ses crit\u00e8res de bonification sont reconsid\u00e9r\u00e9s, notamment afin de favoriser la diversification des activit\u00e9s du territoire et la souverainet\u00e9 alimentaire, les projets agro\u00e9cologiques et les d\u00e9marches collectives. La bonification de la DJA relative aux investissements est supprim\u00e9e.\n\n\nAujourd\u2019hui, un tiers seulement des quasi 14 000 installations annuelles est accompagn\u00e9 financi\u00e8rement par la DJA. Pour 2023, nous proposons de tripler le budget pour en accompagner au moins les deux tiers. \u00c0 mesure que nous cr\u00e9ons un environnement global plus favorable \u00e0 l\u2019augmentation des installations, nous poursuivons l\u2019augmentation du budget de la DJA au cours du quinquennat.\n\n\nCette r\u00e9vision d\u2019urgence donne le cap clair qui a tant manqu\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 l\u2019agriculture fran\u00e7aise\u00a0: la bifurcation \u00e9cologique de l\u2019agriculture\n. Dans un second temps, le minist\u00e8re de la Production alimentaire \u00e9labore une proposition de refonte en profondeur pour la PAC post-2023 autour de l\u2019id\u00e9e d\u2019aide \u00e0 l\u2019actif, en concertation approfondie avec toutes les parties prenantes. Cette refonte en profondeur sera guid\u00e9e par les m\u00eames objectifs : justice et am\u00e9lioration de la condition sociale des paysan\u00b7nes, bifurcation agro\u00e9cologique et bien-\u00eatre animal, souverainet\u00e9 alimentaire.\u00a0\u00a0\n\n\nEn parall\u00e8le, le gouvernement ren\u00e9gocie le cadre europ\u00e9en de la politique agricole commune, notamment en vue de r\u00e9duire les distorsions de concurrence entre \u00c9tats. La strat\u00e9gie europ\u00e9enne g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019Union populaire s\u2019impose en dernier ressort sans remettre en cause les choix budg\u00e9taires expos\u00e9s ci-dessus.\u00a0\n\n\n\n\n\n\nPlanifier la transformation de notre syst\u00e8me alimentaire\n\n\nAu plan fran\u00e7ais, le minist\u00e8re de la Production alimentaire est charg\u00e9 de planifier la transformation de notre syst\u00e8me alimentaire.\u00a0\n\n\nIl engage pour cela, avec le Conseil de la planification \u00e9cologique et les minist\u00e8res concern\u00e9s, une large concertation avec toutes les parties prenantes\u00a0: organisations de consommateur\u00b7rices ou de riverain\u00b7es, organisations professionnelles de l\u2019agriculture, de la transformation et de la distribution, collectivit\u00e9s locales, associations d\u2019accompagnement en milieu rural, associations environnementales et associations de protection des animaux, universitaires, citoyen\u00b7nes tir\u00e9\u00b7es au sort.\n\n\nLa concertation est nourrie des \u00e9tudes scientifiques les plus r\u00e9centes et des diff\u00e9rents instruments de planification existants : Plan national nutrition sant\u00e9 (PNNS) et Programme national pour l\u2019alimentation (d\u00e9j\u00e0 r\u00e9unis en Programme national de l\u2019alimentation et de la nutrition \u2013 PNAN), Plan national sant\u00e9-environnement, Plan d\u2019action climat du minist\u00e8re de l\u2019Agriculture, Programme Ambition Bio, Strat\u00e9gie nationale sur les prot\u00e9ines v\u00e9g\u00e9tales, Programme d\u2019action national nitrates ou encore Strat\u00e9gie nationale de lutte contre la d\u00e9forestation import\u00e9e\u2026\n\n\nUne alimentation de qualit\u00e9 pour toutes et tous\n\n\nD\u2019abord, \nnous prot\u00e9geons les citoyen\u00b7nes contre les dangers de la malbouffe.\n En particulier, nous fixons des taux maximaux de sel, de sucre et d\u2019acides gras satur\u00e9s dans les aliments transform\u00e9s sur la base des normes de l\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9. Afin d\u2019en finir avec la d\u00e9sinformation, nous rendons le \u00ab\u00a0nutriscore\u00a0\u00bb (\u00e9tiquetage nutritionnel) obligatoire et y ajoutons un indicateur d\u2019ultra transformation (indicateur NOVA). La publicit\u00e9 pour les produits alimentaires \u00e0 destination des enfants et adolescents est interdite sur tous les supports.\n\n\nLes postes de la Direction g\u00e9n\u00e9rale de la consommation, de la concurrence et de la r\u00e9pression des fraudes (DGCCRF) supprim\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es (416 \u00e9quivalents temps plein) sont progressivement r\u00e9tablis afin de garantir le contr\u00f4le de ces dispositions. Le budget communication du Programme national nutrition sant\u00e9, qui informe sur les pratiques alimentaires saines, est augment\u00e9 : il n\u2019est actuellement que de 4 millions d\u2019euros par an, \u00e0 mettre en regard avec les 2,4 milliards d\u2019euros investis par le secteur de l\u2019alimentation dans les m\u00e9dias.\u00a0\n\n\nNous planifions la transition \nvers une restauration collective 100\u00a0% biologique et locale\n, avec une option v\u00e9g\u00e9tarienne quotidienne et un menu hebdomadaire v\u00e9g\u00e9tarien pour tou\u00b7tes les usager\u00b7es. La restauration collective est un levier majeur de la transformation agricole : elle offre des d\u00e9bouch\u00e9s massifs aux producteurs, tout en donnant acc\u00e8s \u00e0 une alimentation de qualit\u00e9 \u00e0 l\u2019ensemble des usagers de cantines ou restaurants d\u2019entreprises.\n\n\nVers une garantie universelle d\u2019acc\u00e8s \u00e0 des aliments choisis\n\n\nLe droit \u00e0 l\u2019alimentation doit \u00eatre garanti pour toutes et tous. Nous lan\u00e7ons une \nexp\u00e9rimentation visant \u00e0 une garantie universelle d\u2019acc\u00e8s \u00e0 des aliments choisis\n, premier jalon vers une s\u00e9curit\u00e9 sociale de l\u2019alimentation.\n\n\nIl s\u2019agit de permettre \u00e0 chacune et \u00e0 chacun d\u2019acc\u00e9der \u00e0 des aliments, notamment des fruits et l\u00e9gumes, de saison et bio, dans des magasins de proximit\u00e9 publics ou associatifs\n.\n\n\nCes magasins de proximit\u00e9 se fournissent aupr\u00e8s d\u2019un r\u00e9seau de producteurs locaux et bio qui choisissent de s\u2019engager dans cette d\u00e9marche : ils leur garantissent ainsi des d\u00e9bouch\u00e9s stables et des prix r\u00e9mun\u00e9rateurs. Ils proposent une diversit\u00e9 d\u2019aliments de qualit\u00e9 \u00e0 prix abordables. Chaque usager\u00b7e peut s\u2019y rendre, quelles que soient ses ressources.\u00a0\n\n\nLe paiement dans l\u2019ensemble de ces magasins se fait par une carte par foyer, valable dans tous les magasins. Ces cartes peuvent \u00eatre recharg\u00e9es par les usagers, en esp\u00e8ces ou en carte bancaires. Elles peuvent aussi \u00eatre recharg\u00e9es par les Centres communaux d\u2019action sociale (CCAS) et tous les autres services sociaux pour pouvoir y int\u00e9grer leurs aides alimentaires.\u00a0\n\n\nCes magasins proposent \u00e9galement des initiatives d\u2019\u00e9ducation \u00e0 l\u2019alimentation et du conseil en \u00e9conomie sociale et familiale en partenariat avec les services sociaux.\n\n\nLa cr\u00e9ation de ce r\u00e9seau de magasins de proximit\u00e9 s\u2019appuie sur les plus de mille \u00e9piceries sociales ou solidaires, boutiques alimentaires, etc. d\u00e9j\u00e0 mises en place par les communes et les associations, ainsi que sur les coop\u00e9ratives alimentaires, supermarch\u00e9s coop\u00e9ratifs, AMAP et les magasins de producteur\u00b7rices volontaires, par exemple. L\u2019\u00c9tat propose \u00e0 chaque structure existante de rejoindre le r\u00e9seau via une convention.\u00a0\n\n\nDans chaque d\u00e9partement, les pr\u00e9fets identifient les lieux prioritaires pour cr\u00e9er de nouveaux magasins de proximit\u00e9 en lien avec les communes, d\u00e9partements et associations.\u00a0\n\n\nMener la bifurcation \u00e9cologique de l\u2019agriculture pour prot\u00e9ger l\u2019environnement et la sant\u00e9 humaine\n\n\nNous fixons les objectifs n\u00e9cessaires pour ramener le syst\u00e8me alimentaire dans les limites plan\u00e9taires (r\u00e8gle verte)\n. Cela inscrit ainsi d\u00e9finitivement dans le droit fran\u00e7ais l\u2019objectif contraignant d\u2019un syst\u00e8me agricole 100\u00a0%\u00a0biologique au plus tard en 2050.\u00a0\n\n\nDans le cadre de la planification \u00e9cologique \n(voir plan d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la r\u00e8gle verte)\n, \nnous organisons la r\u00e9duction progressive de l\u2019usage des engrais et des pesticides de synth\u00e8se, du gaspillage alimentaire, de la production de prot\u00e9ines animales\n. Nous fixons des objectifs pr\u00e9cis de diminution de la pollution de l\u2019eau, de l\u2019air, de la d\u00e9gradation et de l\u2019artificialisation des sols, ainsi que d\u2019augmentation des surfaces utilis\u00e9es pour l\u2019agriculture biologique ou les infrastructures agro\u00e9cologiques (haies, mares, bandes fleuries\u2026).\u00a0\n\n\nNous planifions la sortie de l\u2019\u00e9levage industriel en accompagnant les paysan\u00b7nes dans la transition.\n Nous organisons notamment la fin de l\u2019\u00e9levage en cage, des mutilations et autres pratiques cruelles (broyage ou gazage des poussins et canetons, ablation de la queue, \u201c\u00e9pointage\u201d des becs, meulage des dents\u2026). Nous limitons le temps de transport des animaux vivants. Nous d\u00e9terminons de nouvelles normes pour am\u00e9liorer les conditions d\u2019\u00e9levage : acc\u00e8s \u00e0 l\u2019air libre, p\u00e2turage \u00e0 l\u2019herbe, densit\u00e9 maximale, surfaces minimales, fin des souches \u00e0 croissance rapide. Une aide \u00e0 la transition pour les \u00e9leveurs industriels se convertissant \u00e0 l\u2019\u00e9levage paysan ou aux cultures v\u00e9g\u00e9tales est budg\u00e9t\u00e9e en loi de finances. Nous fixons un objectif de r\u00e9duction de 50 % de la consommation moyenne de prot\u00e9ines animales.\n\n\nSoutenir les paysan\u00b7nes dans la bifurcation \u00e9cologique et la relocalisation de la production\n\n\nR\u00e9guler les prix pour s\u00e9curiser producteurs et consommateurs\u00a0\u00a0\n\n\nNous garantissons l\u2019accessibilit\u00e9 de l\u2019alimentation \u00e0 tou\u00b7tes les citoyen\u00b7nes tout en prot\u00e9geant les revenus des paysan\u00b7nes.\n\u00a0\n\n\nPour prot\u00e9ger le revenu des paysans, nous instaurons des \ntarifs planchers sur les produits agricoles\n qui emp\u00eachent la grande distribution de plonger les producteurs dans la mis\u00e8re. Dans le m\u00eame temps, nous fixons \nun prix maximum pour les produits alimentaires, \u00e0 partir d\u2019un coefficient multiplicateur qui limite les marges de la transformation et de la grande distribution\n.\n\n\nLes organisations interprofessionnelles reconnues organisent ainsi chaque ann\u00e9e, pour chaque production agricole, une conf\u00e9rence sur les prix rassemblant producteurs\u00b7rices, fournisseurs et distributeurs sous l\u2019\u00e9gide du minist\u00e8re de la Production alimentaire.\u00a0 L\u2019ensemble des syndicats agricoles sont convi\u00e9s \u00e0 y participer.\u00a0\n\n\nCette conf\u00e9rence donne lieu \u00e0 une n\u00e9gociation interprofessionnelle sur les prix, qui tient compte de l\u2019\u00e9volution des co\u00fbts de production, du syst\u00e8me de production et des revenus agricoles sur chaque bassin de production afin de proposer le montant des tarifs planchers, sur la base d\u2019indicateurs fournis par l\u2019Observatoire de la formation des prix et des marges. \u00c0 l\u2019issue des n\u00e9gociations, le minist\u00e8re fixe les diff\u00e9rents prix plancher et coefficients multiplicateurs.\n\n\nGarantir les revenus, prot\u00e9ger de la dette\n\n\nNous\n \ncr\u00e9ons une caisse de d\u00e9faisance pour reprendre les dettes agricoles\n de celles et ceux qui s\u2019engagent au travers d\u2019un contrat de transition \u00e0 passer au 100 % bio afin de limiter les risques financiers pris par les paysan\u00b7nes qui se convertissent au bio. Cette caisse compl\u00e8te les mesures d\u2019urgence engag\u00e9es en proposant une solution globale, indispensable pour r\u00e9aliser sans d\u00e9lai la conversion.\n\n\nNous mettons en place une garantie d\u2019autonomie de fa\u00e7on \u00e0 ce que nul\u00b7le ne dispose d\u2019un revenu inf\u00e9rieur \u00e0 1\u00a0063 euros net par mois\n \n(voir plan d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la lutte contre la pauvret\u00e9)\n. Cette garantie augmente drastiquement le revenu des Fran\u00e7ais\u00b7es qui vivent aujourd\u2019hui sous le seuil de pauvret\u00e9, et facilite a fortiori les achats alimentaires. Cette mesure constitue par ailleurs une r\u00e9ponse \u00e0 la grande pr\u00e9carit\u00e9 d\u2019une partie croissante des paysan\u00b7nes, en leur garantissant un minimum de revenu stable.\n\n\nLe minimum de pension agricole est port\u00e9 au niveau du SMIC revaloris\u00e9, soit 1\u00a0400 euros net\n par mois, y compris pour les retrait\u00e9\u00b7es actuel\u00b7les : il est intol\u00e9rable qu\u2019aujourd\u2019hui qu\u2019un\u00b7e paysan\u00b7ne qui a travaill\u00e9 toute sa vie touche moins, \u00e0 la retraite, que le seuil de pauvret\u00e9. Le minimum vieillesse (allocation de solidarit\u00e9 aux personnes \u00e2g\u00e9es, ASPA) est, lui, port\u00e9 au niveau du seuil de pauvret\u00e9.\n\n\nGarantir l\u2019acc\u00e8s aux terres\n\n\nNous lancerons une grande r\u00e9forme agraire\n : \nl\u2019acc\u00e8s au foncier, aussi bien \u00e0 l\u2019achat qu\u2019\u00e0 la location, doit \u00eatre permis pour atteindre l\u2019objectif d\u2019installer au moins 300\u00a0000 nouveaux paysan\u00b7nes porteur\u00b7ses de projets agro\u00e9cologiques pendant le mandat.\n\u00a0\n\n\nL\u2019acc\u00e8s \u00e0 la terre doit \u00eatre ma\u00eetris\u00e9 pour favoriser les petites installations qui r\u00e9pondent aux besoins alimentaires du territoire et aux imp\u00e9ratifs de la bifurcation \u00e9cologique, plut\u00f4t que le l\u2019agriculture industrielle riche en pesticides.\n\n\nCela n\u00e9cessite une politique de ma\u00eetrise fonci\u00e8re publique. Ainsi, nous cr\u00e9ons partout en France des \u00e9tablissements publics fonciers ruraux (EPFR), qui remplacent les actuelles soci\u00e9t\u00e9s d\u2019am\u00e9nagement foncier et d\u2019\u00e9tablissement rural (SAFER). Leurs moyens sont renforc\u00e9s pour pouvoir acqu\u00e9rir davantage de terres et avoir ainsi un v\u00e9ritable impact.\u00a0\n\n\nLes \u00e9tablissements fonciers conservent les terres aussi longtemps que n\u00e9cessaire pour assurer qu\u2019elles sont utilis\u00e9es pour l\u2019installation de projets agricoles vertueux pour l\u2019environnement et le territoire.\n Ils usent de leur droit prioritaire de pr\u00e9emption pour limiter les agrandissements. Pour les transmissions, une surface maximale d\u2019exploitation par type de production est fix\u00e9e, au-del\u00e0 de laquelle intervient l\u2019\u00e9tablissement.\u00a0\n\n\nLes \u00e9tablissements fonciers peuvent \u00e9galement acheter des terres agricoles afin d\u2019y d\u00e9velopper des espaces-tests et des r\u00e9gies publiques agricoles, notamment dans le cadre des projets alimentaires territoriaux (PAT).\u00a0\n\n\nLa composition des EPFR, ainsi que celle des commissions d\u00e9partementales d\u2019orientation de l\u2019agriculture (CDOA), consult\u00e9es sur les autorisations d\u2019exploiter, sont r\u00e9form\u00e9es pour int\u00e9grer davantage les repr\u00e9sentant\u00b7es de la soci\u00e9t\u00e9 civile.\n\n\nFormer la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration paysanne\n\n\nPour conduire la transition vers une agriculture \u00e9cologique et paysanne, nous avons besoin de \nformer au moins 300\u00a0000 paysannes et paysans suppl\u00e9mentaires et d\u2019accompagner les 400 000 actuel\u00b7les ainsi que des 250\u00a0000 ouvrier\u00b7es agricoles\n.\n\n\nL\u2019outil crucial pour cela sera le service public de l\u2019enseignement agricole\n. Nous augmentons donc le nombre de lyc\u00e9es agricoles publics. Leur cr\u00e9ation permet de combattre les d\u00e9serts de formation : de nombreux d\u00e9partements ruraux ne comptent qu\u2019un seul lyc\u00e9e par d\u00e9partement \n(voir plan d\u00e9di\u00e9 aux qualifications et savoirs utiles \u00e0 la bifurcation \u00e9cologique)\n.\n\n\nRenforcer l\u2019accompagnement technique ind\u00e9pendant\n\n\nLa bifurcation \u00e9cologique de l\u2019agriculture\n \nn\u00e9cessite diff\u00e9rentes formes d\u2019accompagnement technique solides et ind\u00e9pendantes \npour celles et ceux qui s\u2019engagent dans cette transition.\u00a0\n\n\nPour cela, les Chambres d\u2019agriculture sont remplac\u00e9es par des Chambres de la Production alimentaire : leur gouvernance est revue pour les d\u00e9mocratiser.\u00a0\n\n\nLes organismes nationaux \u00e0 vocation agricole et rurale (ONVAR), comme Solidarit\u00e9 Paysans, Terre de Liens ou le r\u00e9seau CIVAM, jouent \u00e9galement un r\u00f4le crucial dans l\u2019accompagnement de celles et ceux qui s\u2019engagent dans la bifurcation \u00e9cologique, en leur permettant de s\u2019engager ensemble dans des projets collectifs. Leurs moyens publics seront renforc\u00e9s pour permettre de couvrir l\u2019ensemble du territoire et d\u2019accompagner davantage de projets.\n\n\nCe que \u00e7a co\u00fbte, ce que \u00e7a rapporte\n\n\nLes mesures pr\u00e9sent\u00e9es dans ce plan repr\u00e9sentent des d\u00e9penses sur deux volets : \nle soutien aux paysan\u00b7nes et \u00e0 la bifurcation \u00e9cologique de l\u2019agriculture\n et\n la mise en place du droit \u00e0 une alimentation de qualit\u00e9 pour toutes et tous\n.\n\n\nLe premier volet, consacr\u00e9 au \nsoutien aux paysan\u00b7nes et \u00e0 la bifurcation \u00e9cologique de l\u2019agriculture\n, comprend : aides \u00e0 la conversion, soutien \u00e0 l\u2019agriculture biologique, aides \u00e0 l\u2019installation, soutien des projets alimentaires territoriaux, aides \u00e0 la transition pour sortir de l\u2019\u00e9levage industriel et caisse de d\u00e9faisance pour les paysan\u00b7nes converti\u00b7es au 100% bio. L\u2019ensemble de ces mesures repr\u00e9sente un co\u00fbt total de 1,3 milliard d\u2019euros par an.\n\n\nLe second volet de d\u00e9penses concerne la \nmise en place du droit \u00e0 une alimentation de qualit\u00e9 pour toutes et tous \n: la gratuit\u00e9 des cantines scolaires, la conversion de la restauration collective au 100\u00a0% bio et local, l\u2019exp\u00e9rimentation de la garantie universelle d\u2019acc\u00e8s \u00e0 des aliments choisis \u2014 avec la cr\u00e9ation de nouveaux magasins et des mesures d\u2019aide alimentaire pour les personnes en situation de pr\u00e9carit\u00e9 \u2014 ainsi que la lutte contre la malbouffe. Ces d\u00e9penses repr\u00e9sentent un co\u00fbt total de 4,2 milliards d\u2019euros par an.\n\n\nLa mise en place d\u2019une \ntaxe kilom\u00e9trique sur les importations\n, d\u00e9taill\u00e9e dans le plan d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la relocalisation, rapporte, quant \u00e0 elle, environ 3,5 milliards d\u2019euros.\n\n\nCes d\u00e9penses sont \u00e0 mettre en regard des co\u00fbts que la transformation radicale de notre syst\u00e8me alimentaire permettra d\u2019\u00e9viter : ainsi, selon le rapport de la commission d\u2019enqu\u00eate sur l\u2019alimentation industrielle pr\u00e9sid\u00e9e par le d\u00e9put\u00e9 Lo\u00efc Prud\u2019homme en 2018, la \nmalbouffe p\u00e8se actuellement 50 \u00e0 60 milliards d\u2019euros par an\n sur notre budget du fait des \u00e9pid\u00e9mies de maladies chroniques qu\u2019elle provoque\u00a0: ob\u00e9sit\u00e9, diab\u00e8te, maladies cardio-vasculaires, cancers.\u00a0\n\n"}, {"id": 1028, "markdown": "", "entity": "externalpage", "title": "Notre strat\u00e9gie en Europe", "doctype": "Plan", "url": "https://melenchon2022.fr/plans/europe/", "image": "plan_europe.png", "content": "\n\n\n\nPr\u00e9ambule de Jean-Luc M\u00e9lenchon\n\n\nQui croit encore sinc\u00e8rement aux grandes promesses d\u2019une Europe sociale, \u00e9cologique et d\u00e9mocratique qui nous sont chant\u00e9es \u00e0 chaque \u00e9lection pr\u00e9sidentielle ?\n\n\nBien peu. Vingt ans de casse des services publics et des droits des travailleurs, de pollution massive, de mise en concurrence sauvage et de privatisation \u00e0 tout va n\u2019ont fait qu\u2019opposer les institutions europ\u00e9ennes aux peuples du continent.\n\n\nL\u2019histoire r\u00e9elle de l\u2019Union europ\u00e9enne est celle d\u2019une profonde d\u00e9ception et, depuis 2005, d\u2019une usurpation. En effet, si depuis l\u2018Europe des six, cette union originelle a chang\u00e9 de nature politique, de g\u00e9ographie, de sens g\u00e9opolitique, \u00e0 de nombreuses reprises, un seuil a \u00e9t\u00e9 franchi dans l\u2019histoire r\u00e9cente. Depuis le \u00ab non \u00bb au r\u00e9f\u00e9rendum en 2005 par deux des peuples fondateurs, transform\u00e9 en France en \u00ab oui \u00bb par un congr\u00e8s parlementaire de forfaiture, l\u2019Union europ\u00e9enne telle que nous la connaissons aujourd\u2019hui est une construction ill\u00e9gitime face \u00e0 la souverainet\u00e9 du peuple fran\u00e7ais.\n\n\nL\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2022 nous impose d\u2019aborder s\u00e9rieusement notre relation \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne et notre strat\u00e9gie.\n Il ne s\u2019agit pas de se demander \u00e0 quoi ressemblerait l\u2019Europe dans un monde id\u00e9al. Il s\u2019agit concr\u00e8tement de se donner le moyen d\u2019appliquer en France un programme de rupture \u00e9cologique, d\u00e9mocratique, \u00e9conomique et sociale, quitte \u00e0 contrevenir aux r\u00e8gles europ\u00e9ennes. Nous refusons le d\u00e9bat abstrait pour ou contre l\u2019Europe qu\u2019Emmanuel Macron voudrait installer. Bien s\u00fbr notre tradition historique reste celle de l\u2019internationalisme, bien s\u00fbr nous sommes favorables aux coop\u00e9rations internationales, quand elles am\u00e9liorent les conditions de vie et permettent de s\u2019attaquer collectivement aux d\u00e9fis communs ! Mais nous refusons d\u2019imposer au peuple fran\u00e7ais des contraintes qu\u2019il a refus\u00e9es et qui emp\u00eachent le progr\u00e8s \u00e9cologique et social.\n\n\nNous proposons donc une autre voie : respecter scrupuleusement la souverainet\u00e9 populaire en Europe et imposer en toute circonstance un principe de non-r\u00e9gression \u00e9cologique et sociale. \nNotre objectif est simple : le mieux-disant en mati\u00e8re de progr\u00e8s \u00e9cologique et social.\n\n\nNotre engagement est clair : appliquer notre programme, d\u2019un bout \u00e0 l\u2019autre.\n\n\nPour cela, notre strat\u00e9gie europ\u00e9enne repose sur l\u2019analyse lucide des obstacles pos\u00e9s par les r\u00e8gles europ\u00e9ennes \u00e0 l\u2019application de notre programme et propose une m\u00e9thode pour lever ces blocages. \nElle implique \u00e0 la fois la construction d\u2019un rapport de force et des mesures unilat\u00e9rales de d\u00e9sob\u00e9issance.\n\n\nL\u2019histoire enti\u00e8re de l\u2019Union europ\u00e9enne est faite de ces rapports de force et coop\u00e9rations \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable : il est temps de s\u2019en servir nous aussi pour se donner les moyens de mettre en \u0153uvre notre programme. Faute de quoi, ce serait se condamner aux mensonges \u00e9lectoraux et aux trahisons des pr\u00e9c\u00e9dents gouvernements.\n\n\nNos adversaires l\u2019ont bien compris et ont toujours su trouver des failles pour obtenir ce qu\u2019ils voulaient : le peuple fran\u00e7ais a \u00e9galement les moyens de faire respecter sa volont\u00e9, en s\u2019appuyant sur le mandat populaire qui aurait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 l\u2019ambition que nous proposons avec notre programme l\u2019Avenir en commun.\n\n\nAvoir une analyse lucide de la situation de l\u2019Union europ\u00e9enne\n\n\nLe bilan catastrophique du quinquennat europ\u00e9en de Macron\n\n\nEmmanuel Macron se r\u00eave en champion de l\u2019Europe, mais son bilan europ\u00e9en est catastrophique. Il a c\u00e9d\u00e9 sur tout : aux obsessions comptables des gouvernements du Nord, comme aux d\u00e9rives autoritaires des gouvernements de l\u2019Est. Ses grands discours sur le climat et les in\u00e9galit\u00e9s ne sont jamais traduits dans les actes. Son gouvernement s\u2019est compromis dans des alliances honteuses pour saborder les rares mesures de progr\u00e8s humain et \u00e9cologique. Et sa conf\u00e9rence sur l\u2019avenir de l\u2019Europe, un \u00ab Grand d\u00e9bat \u00bb cens\u00e9 r\u00e9concilier les peuples europ\u00e9ens et l\u2019Union europ\u00e9enne, est autant une mascarade qu\u2019un bide d\u00e9mocratique.\n\n\nMacron a c\u00e9d\u00e9 sur tout\n\n\nIl a c\u00e9d\u00e9 face aux \u00c9tats radins \n: il a accept\u00e9 qu\u2019ils obtiennent un rabais de 53 milliards d\u2019euros sur 7 ans \u00e0 leur contribution au budget de l\u2019Union.\nIl a valid\u00e9 un minuscule \nplan de relance, \ntrois fois inf\u00e9rieur \u00e0 ce que le Parlement europ\u00e9en demandait, et compos\u00e9 majoritairement de pr\u00eats.\nIl a \nl\u00e9gitim\u00e9 la r\u00e8gle d\u2019or des 3 % de d\u00e9ficit\n qu\u2019il pr\u00e9tendait vouloir r\u00e9former, en acceptant que l\u2019argent de la \u201crelance\u201d soit conditionn\u00e9 \u00e0 des r\u00e9formes structurelles aust\u00e9ritaires.\nIl a c\u00e9d\u00e9 face aux \u00c9tats autoritaires en acceptant d\u2019affaiblir le m\u00e9canisme de respect de \nl\u2019\u00c9tat de droit,\n cens\u00e9 garantir que les libert\u00e9s fondamentales et les principes d\u00e9mocratiques de base ne puissent plus \u00eatre attaqu\u00e9s.\nIl a \nmaintenu le statut de travailleur d\u00e9tach\u00e9\n, et donc le dumping, en d\u00e9pit de ses promesses. Il a m\u00eame aggrav\u00e9 la situation : les indemnit\u00e9s logement, repas et transports d\u00e9pendent depuis 2018 du pays d\u2019origine !\nIl a a accept\u00e9 la n\u00e9gociation de \nnouveaux accords de libre-\u00e9change\n sous la pression notamment de l\u2019Allemagne, tout en promettant la relocalisation des secteurs strat\u00e9giques.\nIl a fait de la \nconf\u00e9rence sur l\u2019avenir de l\u2019Europe\n un simple exercice de communication sans objectif clair de r\u00e9vision des trait\u00e9s.\n\n\nMacron a bataill\u00e9 en coulisses pour le pire\n\n\nIl a combattu main dans la main avec les grands patrons pour \naffaiblir une directive ambitieuse sur la transparence fiscale des multinationales\n.\nIl a man\u0153uvr\u00e9 pour \nbloquer le cong\u00e9 parental europ\u00e9en\n, qu\u2019il a qualifi\u00e9 de \u00ab belle id\u00e9e qui peut co\u00fbter tr\u00e8s cher et finir par \u00eatre insoutenable \u00bb.\nIl s\u2019est alli\u00e9 avec l\u2019extr\u00eame droite de Victor Orban en Hongrie et le gouvernement autoritaire de la R\u00e9publique tch\u00e8que \npour d\u00e9fendre le gaz et le nucl\u00e9aire\n comme des \u00e9nergies vertes dans la taxonomie europ\u00e9enne (le label europ\u00e9en de durabilit\u00e9 \u00e9cologique).\nIl a fait du Premier ministre n\u00e9erlandais \nMark Rutte\n \nson alli\u00e9 privil\u00e9gi\u00e9 au sein du Conseil europ\u00e9en\n alors qu\u2019il dirige l\u2019un des pires paradis fiscaux europ\u00e9ens et veut imposer l\u2019aust\u00e9rit\u00e9 au reste de l\u2019Europe.\nIl s\u2019est pr\u00e9sent\u00e9 comme le \nchampion de la terre\n mais n\u2019a respect\u00e9 aucun des objectifs \u00e9cologiques de la France fix\u00e9s par l\u2019Union europ\u00e9enne tant en mati\u00e8re de climat, de pollution de l\u2019air ou de pr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9.\nIl a couvert l\u2019opacit\u00e9 des contrats pass\u00e9s avec les \nlaboratoires pharmaceutiques\n dans la gestion de la crise sanitaire et a refus\u00e9 de soutenir les d\u00e9marches internationales pour la lev\u00e9e des brevets sur les vaccins.\nIl a tent\u00e9 de saboter la proposition de directive imposant une pr\u00e9somption de salariat pour les \ntravailleurs des plateformes num\u00e9riques\n, pr\u00e9sent\u00e9e par la Commission europ\u00e9enne le 9 d\u00e9cembre dernier. Il a pr\u00e9vu d\u2019utiliser la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne pour ralentir l\u2019adoption de cette directive, combattant ainsi l\u2019une des seules avanc\u00e9es sociales propos\u00e9e par l\u2019UE.\n\n\nLe contexte 2022 offre des opportunit\u00e9s pour un gouvernement fran\u00e7ais de rupture\n\n\nL\u2019Union europ\u00e9enne se retrouvera en 2022 \u00e0 la crois\u00e9e des chemins\n\n\nLa France occupe la \npr\u00e9sidence tournante du Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne\n de janvier \u00e0 juin 2022. Le nouveau pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00e9lu pourra donc dicter l\u2019agenda politique europ\u00e9en, ce qui n\u2019arrive qu\u2019une fois tous les quatorze ans. Nous organiserons donc \nun grand sommet europ\u00e9en \nd\u00e8s notre arriv\u00e9e au pouvoir.\nL\u2019Europe devra trancher en 2022 si elle r\u00e9tablit les \nr\u00e8gles suspendues provisoirement pendant la crise\n, \u00e0 la fois en mati\u00e8re de contr\u00f4le budg\u00e9taire des \u00c9tats et d\u2019encadrement des aides publiques aux entreprises.\nElle devra choisir entre acc\u00e9l\u00e9rer et stopper le processus d\u2019adh\u00e9sion des \npays des Balkans\n \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne et la poursuite de l\u2019\u00e9largissement sans harmonisation sociale pr\u00e9alable.\nLa \nconf\u00e9rence sur l\u2019avenir de l\u2019Europe\n voulue par Emmanuel Macron ne devrait pas se traduire par un changement significatif des trait\u00e9s europ\u00e9ens, pourtant largement attendu par la population europ\u00e9enne.\n\n\nLes institutions europ\u00e9ennes sont plus fragilis\u00e9es que jamais\n\n\nLe Conseil europ\u00e9en (la r\u00e9union des chefs d\u2019\u00c9tats europ\u00e9ens) est divis\u00e9 et ne sera pas en mesure de s\u2019unir contre l\u2019arriv\u00e9e d\u2019un gouvernement populaire en France :\n\n\nLe r\u00e8gne de Merkel \nprend fin et son rempla\u00e7ant Olaf Scholz sera affaibli par les contradictions internes de la coalition de gouvernement qu\u2019il a form\u00e9e.\nLes pays du Sud \nn\u2019accepteront pas une redite de la r\u00e9ponse europ\u00e9enne face \u00e0 la crise de 2008 o\u00f9 l\u2019obsession aust\u00e9ritaire avait plong\u00e9 des pays entiers dans une situation terrible.\nL\u2019extr\u00eame droite r\u00e9actionnaire \nd\u00e9stabilise les institutions europ\u00e9ennes, et les attaques contre les libert\u00e9s fondamentales et l\u2019\u00c9tat de droit en Hongrie et en Pologne cristallisent les tensions.\n\n\nLa Commission europ\u00e9enne est plus affaiblie que jamais :\n\n\nSa pr\u00e9sidente \nUrsula von der Leyen \nest la plus mal \u00e9lue de l\u2019histoire, \u00e0 une tr\u00e8s courte majorit\u00e9 (383 voix, soit seulement 9 de plus que le seuil n\u00e9cessaire).\nElle a \u00e9t\u00e9 \nincapable de coordonner les r\u00e9ponses sanitaires \ndes \u00c9tats membres et d\u2019imposer ses termes dans les contrats pass\u00e9s avec les laboratoires.\nSes tentatives maladroites et \nmal ma\u00eetris\u00e9es d\u2019exister sur le plan g\u00e9opolitique \nl\u2019ont affaiblie \u00e0 plusieurs reprises \u00e0 l\u2019international comme cela a \u00e9t\u00e9 le cas face \u00e0 Erdogan ou Poutine.\nSon\n \nimpuissance \nface aux remises en cause de \nl\u2019\u00c9tat de droit\n en Hongrie et en Pologne ont permis aux gouvernements d\u2019extr\u00eame-droite autoritaires de se renforcer.\n\n\nL\u2019id\u00e9ologie europ\u00e9enne du tout march\u00e9 est mise en \u00e9chec et contest\u00e9e\n\n\nL\u2019industrie europ\u00e9enne menac\u00e9e :\n\n\nLe libre-\u00e9change a engendr\u00e9 une \nd\u00e9sindustrialisation catastrophique\n :l\u2019Europe n\u2019a m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 capable de produire du mat\u00e9riel sanitaire de base (masques, tests, etc.) et des vaccins.\n\n\nLe cadre europ\u00e9en en \u00e9chec face \u00e0 la crise climatique :\n\n\nLa\n \nconcurrence libre et non fauss\u00e9e\n et le r\u00e8gne du march\u00e9 \u00e0 tout prix ont d\u00e9montr\u00e9 leur inefficacit\u00e9 totale \u00e0 faire bifurquer notre mod\u00e8le de production. R\u00e9sultat : l\u2019Union europ\u00e9enne ne tient pas ses objectifs climatiques, pourtant d\u00e9j\u00e0 bien en de\u00e7\u00e0 des recommandations du groupe d\u2019experts intergouvernemental sur l\u2019\u00e9volution du climat (GIEC).\n\n\nL\u2019\u00c9tat social attaqu\u00e9 :\n\n\nLes cons\u00e9quences d\u00e9sastreuses de l\u2019aust\u00e9rit\u00e9 \nse sont mat\u00e9rialis\u00e9es par des syst\u00e8mes de sant\u00e9 submerg\u00e9s par la pand\u00e9mie et des filets de s\u00e9curit\u00e9 sociaux d\u00e9pass\u00e9s par la crise.\nLa course au \ndumping fiscal\n a entra\u00een\u00e9 de nombreux scandales d\u2019\u00e9vasion fiscale et un nivellement par le bas de l\u2019imp\u00f4t, \u00e0 rebours du retour des politiques de taxation des plus riches et des multinationales dans certains pays anglo-saxons et d\u2019une volont\u00e9 internationale de taxation minimale des entreprises.\nLa mise en concurrence des travailleurs dans l\u2019Union europ\u00e9enne a engendr\u00e9 des \nd\u00e9localisations\n, des pressions \u00e0 la baisse sur les salaires et a servi de support aux multiples offensives sur les conqu\u00eates sociales partout en Europe.\n\n\nLe droit europ\u00e9en opposera de nombreux blocages \u00e0 l\u2019application de l\u2019Avenir en commun\n\n\nNous nous y engageons fermement : le programme choisi par les Fran\u00e7ais en cas de victoire \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle sera appliqu\u00e9 int\u00e9gralement. Cela impliquera de se confronter aux institutions europ\u00e9ennes, car la mise en \u0153uvre d\u2019un certain nombre de mesures entrera en contradiction avec le droit europ\u00e9en (trait\u00e9s, directives ou r\u00e8glements). C\u2019est \u00e0 partir de l\u2019\u00e9tude s\u00e9rieuse et lucide de ces blocages, que nous fondons notre strat\u00e9gie europ\u00e9enne.\n\n\nNous avons donc pass\u00e9 au crible du droit europ\u00e9en le programme de l\u2019Avenir en commun et identifi\u00e9 les principales incompatibilit\u00e9s :\n\n\nLes\n \ntrait\u00e9s de libre-\u00e9change\n s\u2019opposent au protectionnisme \u00e9cologique.\nLa\n \nconcurrence libre et non-fauss\u00e9e\n emp\u00eache la constitution de p\u00f4les publics et la sortie des biens communs du march\u00e9 : le droit europ\u00e9en interdit par exemple de renationaliser le fret ou les barrages, ou de privil\u00e9gier la production locale et biologique dans les appels d\u2019offres.\nLe\n \ncarcan budg\u00e9taire, et notamment sa r\u00e8gle phare des 3 % de d\u00e9ficit,\n nous enferme dans l\u2019aust\u00e9rit\u00e9 et r\u00e9duit notre capacit\u00e9 \u00e0 investir dans la bifurcation \u00e9cologique et sociale.\nLa\n \nlibre-circulation des capitaux\n nous emp\u00eache de reprendre le pouvoir sur le secteur financier.\nLa\n \npolitique agricole commune\n promeut un mod\u00e8le contraire \u00e0 une agriculture paysanne, biologique et respectueuse du bien-\u00eatre animal.\nL\u2019absence d\u2019harmonisation sociale\n et la directive sur le \ntravail d\u00e9tach\u00e9 \nmettent en concurrence les travailleurs et contredisent le principe \u00ab \u00e0 travail \u00e9gal, salaire \u00e9gal \u00bb.\nL\u2019absence d\u2019harmonisation en mati\u00e8re fiscale\n prot\u00e8ge l\u2019impunit\u00e9 des\n paradis fiscaux\n europ\u00e9ens et menace nos recettes fiscales et le consentement \u00e0 l\u2019imp\u00f4t.\nL\u2019Europe de la d\u00e9fense\n nous enferme dans les vell\u00e9it\u00e9s belliqueuses de l\u2019OTAN.\nLe statut de la Banque centrale europ\u00e9enne\n (BCE) oblige les \u00c9tats \u00e0 se mettre dans la main des march\u00e9s financiers pour se financer.\n\n\n\n\nL\u2019application d\u2019un programme \u00e9cologique ambitieux est incompatible avec les r\u00e8gles europ\u00e9ennes actuelles\n\n\nL\u2019Union europ\u00e9enne affiche (en discours) de grandes ambitions sur le climat.\n Pourtant, de nombreuses mesures n\u00e9cessaires face \u00e0 l\u2019urgence \u00e9cologique, en particulier celles d\u00e9fendues par la Convention citoyenne pour le climat, sont rendues impossibles par l\u2019obsession europ\u00e9enne pour la lib\u00e9ralisation et la concurrence.\u00a0\n\n\nD\u00e9velopper des transports durables ?\n Mais les r\u00e9seaux de transport public ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9s, privatis\u00e9s ou marchandis\u00e9s pour r\u00e9pondre aux exigences europ\u00e9ennes en mati\u00e8re de concurrence. R\u00e9sultat\u00a0: l\u2019\u00c9tat a perdu sa capacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper un r\u00e9seau de transports en commun.\n\n\nPasser au 100\u00a0% d\u2019\u00e9nergies renouvelables et r\u00e9duire les factures d\u2019\u00e9nergie des classes populaires ? \nLes privatisations et lib\u00e9ralisations d\u2019EDF et Engie (ex-GDF) nous ont fait perdre la main sur notre souverainet\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et la mise en concurrence des fournisseurs d\u2019\u00e9nergie a entra\u00een\u00e9 des hausses de prix d\u2019au moins 60 %. Le march\u00e9 europ\u00e9en de l\u2019\u00e9nergie, voulu par la Commission et soutenu par Macron, acc\u00e9l\u00e8re des logiques de sp\u00e9culation qui nous emp\u00eachent de mener une v\u00e9ritable planification \u00e9nerg\u00e9tique prot\u00e9geant le climat et les citoyens.\n\n\nFaire des cantines bio, de proximit\u00e9 et de l\u2019habitat \u00e9cologique ?\n Sauf que nos march\u00e9s publics ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 mis en concurrence au niveau europ\u00e9en, de telle sorte qu\u2019il est de moins en moins possible de faire primer des crit\u00e8res \u00e9cologiques sur celui du prix. Cela conduit \u00e0 privil\u00e9gier des entreprises polluantes et des produits qui viennent de l\u2019autre bout de l\u2019Union europ\u00e9enne.\n\n\nUn taux de TVA modul\u00e9 en fonction de la distance parcourue par le produit import\u00e9 ?\n L\u2019Union europ\u00e9enne le refuse au nom de la concurrence libre et non fauss\u00e9e.\u00a0\n\n\nEn r\u00e9sum\u00e9, toute planification \u00e9cologique s\u00e9rieuse doit anticiper ces blocages et d\u00e9velopper une strat\u00e9gie pour les lever : car respecter \u00e0 la lettre les r\u00e8gles europ\u00e9ennes actuelles, c\u2019est se condamner \u00e0 l\u2019impuissance en mati\u00e8re de climat et de biodiversit\u00e9.\n\n\n\n\nNotre strat\u00e9gie pour d\u00e9passer les blocages europ\u00e9ens\n\n\nSur la base de cette analyse des incompatibilit\u00e9s de notre programme avec le droit europ\u00e9en, notre strat\u00e9gie europ\u00e9enne a pour objectif de lever ces blocages, sujet par sujet, avec une m\u00e9thode de gouvernement fond\u00e9e sur le respect de la volont\u00e9 populaire.\n\n\nNous proposons aux \u00c9tats et peuples europ\u00e9ens la rupture concert\u00e9e avec les trait\u00e9s europ\u00e9ens actuels\n (plan A).\n\n\nCela passera par la n\u00e9gociation de nouveaux textes europ\u00e9ens compatibles avec les urgences climatiques et sociales et soumis \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum du peuple fran\u00e7ais pour approbation.\n\n\nNous proposerons notamment :\n\n\nla r\u00e9cup\u00e9ration par les \u00c9tats de \nleur souverainet\u00e9 budg\u00e9taire.\nla modification du statut de la \nBanque centrale europ\u00e9enne.\nla mise en place de \nr\u00e8gles d\u2019harmonisation sociale et \u00e9cologique\n \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019Union.\nla mise en place d\u2019un \nprotectionnisme \u00e9cologique.\nle droit pour les \u00c9tats de venir en aide \u00e0 des entreprises ou de \ncr\u00e9er des\n \nmonopoles publics\n dans des secteurs strat\u00e9giques.\nle droit \u00e0 l\u2019eau\n comme droit fondamental pour tous les Europ\u00e9ens.\n\n\nNous appliquerons dans tous les cas imm\u00e9diatement notre programme au niveau national en assumant la confrontation avec les institutions europ\u00e9ennes \n(plan B).\n\n\nNous utiliserons pour cela tous les leviers pour faire valoir notre position au sein du Conseil europ\u00e9en.\nNous d\u00e9sob\u00e9irons aux r\u00e8gles bloquantes chaque fois que c\u2019est n\u00e9cessaire.\n\n\nCes deux strat\u00e9gies s\u2019alimentent mutuellement : c\u2019est en agissant en \u00e9claireur qu\u2019on pourra entra\u00eener les autres peuples europ\u00e9ens !\n\n\nNotre logique est simple. Tant qu\u2019un accord de changement des trait\u00e9s n\u2019est pas acquis, nous discutons avec nos partenaires et d\u00e9sob\u00e9issons aux r\u00e8gles bloquantes en parall\u00e8le. En cas d\u2019accord, il sera soumis \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum.\n\n\nAffirmer notre cap : pour une Europe au service des peuples !\n\n\nAvec nos alli\u00e9s du groupe de la Gauche au Parlement europ\u00e9en, nous d\u00e9fendons partout en Europe une vision et des combats communs. Nos dix priorit\u00e9s fixent un cap politique coh\u00e9rent afin de refondre en profondeur \u00e0 la fois les objectifs et le fonctionnement de l\u2019Union europ\u00e9enne. Elles incluent notamment des dispositions n\u00e9cessitant une \nr\u00e9vision des trait\u00e9s\n que nous mettrons sur la table des n\u00e9gociations lors du \ngrand sommet europ\u00e9en que nous organiserons d\u00e8s notre arriv\u00e9e au pouvoir\n dans le cadre de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne.\n\n\n\n\nNos dix priorit\u00e9s pour l\u2019Europe !\n\n\nFaire de la lutte contre l\u2019urgence climatique, la perte de biodiversit\u00e9 et les in\u00e9galit\u00e9s sociales une priorit\u00e9\n : inscrire dans les valeurs de l\u2019Union europ\u00e9enne la justice sociale et le respect des limites plan\u00e9taires, fixer un objectif d\u2019au moins 65\u00a0% de r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d\u2019ici 2030, cr\u00e9er de nouvelles ressources propres p\u00e9rennes et justes pour financer des investissements d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et mettre la politique agricole commune au service d\u2019un mod\u00e8le paysan et respectueux du vivant.\u00a0\n\n\nEn finir avec le carcan aust\u00e9ritaire et mon\u00e9taire europ\u00e9en : \nabroger les r\u00e8gles d\u2019aust\u00e9rit\u00e9 budg\u00e9taire des 3 % de d\u00e9ficit et des 60 % de dette, permettre \u00e0 la BCE de pr\u00eater directement aux \u00c9tats et annuler la dette Covid pour permettre aux \u00c9tats d\u2019investir massivement dans la bifurcation \u00e9cologique et sociale.\n\n\n\u00c9tendre les droits sociaux : \nmettre un terme \u00e0 l\u2019in\u00e9galit\u00e9 de traitement des travailleurs d\u00e9tach\u00e9s, garantir un socle europ\u00e9en de droits sociaux et \u00e9tablir un cadre pour les salaires minimums europ\u00e9ens afin de lutter contre le dumping et d\u2019am\u00e9liorer les conditions de travail, et imposer une pr\u00e9somption de salariat pour les travailleurs des plateformes afin d\u2019emp\u00eacher l\u2019ub\u00e9risation du monde du travail via l\u2019utilisation frauduleuse du statut de travailleur ind\u00e9pendant.\u00a0\n\n\n\u00c9radiquer l\u2019\u00e9vasion fiscale\n : garantir une transparence fiscale compl\u00e8te des multinationales, instaurer un taux d\u2019imp\u00f4t minimum sur les soci\u00e9t\u00e9s, mettre en place des sanctions contre les paradis fiscaux europ\u00e9ens et les \u00e9vad\u00e9s fiscaux afin de mettre un terme \u00e0 la concurrence fiscale au sein de l\u2019UE.\n\n\nSortir du tout march\u00e9 : \nrevoir le droit de la concurrence europ\u00e9en pour permettre le d\u00e9veloppement de p\u00f4les publics en charge de l\u2019ensemble des services d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, garantir la protection des biens communs en les sortant du march\u00e9 et permettre \u00e0 la commande publique de privil\u00e9gier l\u2019\u00e9conomie sociale et solidaire.\n\n\nInstaurer un protectionnisme social et \u00e9cologique :\n passer d\u2019une logique de libre-\u00e9change \u00e0 un protectionnisme solidaire respectueux de l\u2019Accord de Paris, des conventions de l\u2019Organisation international du travail et du droit international, refuser tout nouvel accord qui ne respecterait pas ces principes et mettre en place des droits de douane sociaux et \u00e9cologiques aux fronti\u00e8res europ\u00e9ennes pour prot\u00e9ger notre industrie, les travailleurs et l\u2019environnement du dumping international.\u00a0\n\n\nAccueillir dignement les migrants :\n mettre fin aux r\u00e8glements de Dublin pour organiser leur accueil coordonn\u00e9 entre les \u00c9tats membres, garantir le respect des droits des exil\u00e9s et des engagements internationaux en mati\u00e8re d\u2019asile, en finir avec la militarisation des fronti\u00e8res assur\u00e9e par l\u2019agence Frontex et d\u00e9velopper un corps de sauvetage en mer.\u00a0\n\n\nD\u00e9fendre la paix :\n dire non \u00e0 l\u2019Europe de la d\u00e9fense adoss\u00e9e \u00e0 l\u2019OTAN, qui s\u2019inscrit dans une strat\u00e9gie am\u00e9ricaine d\u2019escalade des tensions \u00e0 travers le globe, d\u00e9fendre le cadre multilat\u00e9ral de l\u2019ONU, soutenir et d\u00e9fendre le Trait\u00e9 sur la non-prolif\u00e9ration des armes nucl\u00e9aires, mettre un terme aux exportations d\u2019armes aux r\u00e9gimes oppressifs, soutenir des espaces de dialogue diplomatique r\u00e9gionaux et internationaux.\n\n\nConqu\u00e9rir l\u2019\u00e9galit\u00e9 : \nappliquer la clause de \u00ab\u00a0l\u2019Europ\u00e9enne la plus favoris\u00e9e\u00a0\u00bb pour harmoniser par le haut les droits des femmes en Europe, inscrire le droit \u00e0 l\u2019avortement et \u00e0 l\u2019ensemble des autres droits sexuels et reproductifs dans la Charte des droits fondamentaux de l\u2019Union europ\u00e9enne et faire aboutir le projet de directive globale et universelle de l\u2019Union europ\u00e9enne contre toutes les discriminations, pour combattre toutes les formes de racisme et de discriminations, li\u00e9es aux origines, au sexe, au handicap, \u00e0 l\u2019orientation sexuelle ou \u00e0 l\u2019identit\u00e9 de genre.\n\n\nRenforcer la d\u00e9mocratie \n: suspendre les financements europ\u00e9ens aux \u00c9tats membres qui ne respectent ni l\u2019\u00c9tat de droit ni les libert\u00e9s fondamentales, mieux associer les d\u00e9put\u00e9s nationaux aux prises de d\u00e9cision europ\u00e9enne, encadrer strictement les lobbys, renforcer le r\u00f4le des d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens en instaurant un droit d\u2019initiative du Parlement europ\u00e9en et revoir la r\u00e9partition du pouvoir entre les institutions europ\u00e9ennes pour les rendre plus d\u00e9mocratiques et transparentes, et introduire de nouvelles formes de participation comme une initiative citoyenne europ\u00e9enne contraignante (un RIC europ\u00e9en) et un organe consultatif citoyen permanent.\n\n\n\n\nAssumer la n\u00e9cessaire confrontation avec les institutions europ\u00e9ennes avec deux outils : rapports de force et d\u00e9sob\u00e9issance\n\n\nNous assumons de d\u00e9stabiliser la machine bruxelloise et d\u2019entrer en confrontation avec elle. \nDepuis soixante ans, l\u2019Union europ\u00e9enne n\u2019est pas une construction fig\u00e9e : c\u2019est un espace politique fond\u00e9 sur des rapports de force et des coop\u00e9rations \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable. Elle s\u2019est construite et n\u2019a \u00e9volu\u00e9 que dans des contextes de crise et de rapports de force entre \u00c9tats. Nous utiliserons cette fois tout le poids de la France pour r\u00e9aliser notre programme. La conflictualit\u00e9 est inh\u00e9rente \u00e0 la prise de d\u00e9cision europ\u00e9enne et nos adversaires ne se privent pas d\u2019y recourir.\n\n\nCette strat\u00e9gie de confrontation repose sur deux piliers qui doivent \u00eatre utilis\u00e9s simultan\u00e9ment : les rapports de force au sein du Conseil europ\u00e9en et la d\u00e9sob\u00e9issance aux r\u00e8gles qui bloquent l\u2019application de notre programme.\n\n\n\u00c9tablir des rapports de force\n\n\nLa France est loin d\u2019\u00eatre d\u00e9munie. Nous mobiliserons tous nos leviers d\u2019action pour peser au sein du Conseil europ\u00e9en :\n\n\nUtiliser le \ndroit de veto\n de la France, par exemple pour refuser tout nouvel accord de libre-\u00e9change et tout nouvel \u00e9largissement sans harmonisation sociale, fiscale et environnementale pr\u00e9alable. Ces d\u00e9cisions ne peuvent \u00eatre prises sans l\u2019accord de la France. Il suffit de tenir bon !\nConditionner la partie exc\u00e9dentaire de la \ncontribution fran\u00e7aise\n au budget de l\u2019Union europ\u00e9enne (qui repr\u00e9sentait en 2021 28,8 milliards d\u2019euros, soit 18 % des contributions des \u00c9tats membres). La France est contributrice nette (nous donnons davantage au budget de l\u2019Union europ\u00e9enne que ce que nous recevons) : c\u2019est un outil d\u00e9cisif dans le rapport de force !\nConstruire de \nnouvelles coop\u00e9rations\n approfondies avec les \u00c9tats qui le souhaitent en mati\u00e8re sociale, \u00e9cologique, culturelle, \u00e9ducative, scientifique, etc. (dans la continuit\u00e9 des programmes comme Erasmus ou des partenariats industriels comme Airbus).\nD\u00e9clencher la \nmobilisation citoyenne\n avec nos alli\u00e9s politiques et la soci\u00e9t\u00e9 civile en Europe pour augmenter la l\u00e9gitimit\u00e9 de nos points de vue (en s\u2019appuyant notamment sur le dynamisme des mouvements climats et les p\u00e9titions li\u00e9es aux initiatives citoyennes europ\u00e9ennes).\n\n\n\u00c0 ces leviers principaux, s\u2019ajoutent d\u2019autres \noutils ponctuels\n qui permettent de maintenir la pression sur les institutions europ\u00e9ennes : recours aux\n minorit\u00e9s de blocages\n sur des textes l\u00e9gislatifs,\n abstention constructive\n,\n boycott d\u2019instances\n ou de r\u00e9unions seuls ou \u00e0 plusieurs, \nrefus de valider les nominations\n \u00e0 certains postes-cl\u00e9s.\n\n\n\n\nNos adversaires n\u2019ont pas de pudeur de gazelle et assument les conflits pour arriver \u00e0 leurs fins !\n\n\nLes gouvernements lib\u00e9raux, de droite ou d\u2019extr\u00eame-droite europ\u00e9ens sont les premiers \u00e0 entrer en confrontation avec l\u2019Union europ\u00e9enne quand une d\u00e9cision leur d\u00e9pla\u00eet. Voire \u00e0 recourir \u00e0 des formes de chantage pour obtenir ce qu\u2019ils veulent, forcer les autres \u00e0 c\u00e9der ou bloquer une \u00e9volution qu\u2019ils contestent.\u00a0\n\n\nDe Gaulle a eu recours \u00e0 la \nchaise vide \npour conserver le principe de vote \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 pour les d\u00e9cisions les plus importantes et obtenir ainsi le \u00ab\u00a0compromis du Luxembourg \u00bb.\nDepuis le \u201c\nI want my money back\n\u201d de Thatcher, les conservateurs britanniques ont obtenu plusieurs d\u00e9rogations par des \ncoups de force diplomatiques\n (rabais, temps de travail, coop\u00e9ration polici\u00e8re, etc.).\nLes Pays-Bas, le Danemark, la Su\u00e8de, l\u2019Autriche et l\u2019Allemagne ont\n menac\u00e9 de bloquer le plan de relance europ\u00e9en\n pour maintenir voire augmenter leurs rabais (7,6 milliards d\u2019euros chaque ann\u00e9e en tout) \u00e0 leur contribution au budget de l\u2019Union europ\u00e9enne.\nLa Pologne et la Hongrie ont fait de m\u00eame pour affaiblir le crit\u00e8re du respect de l\u2019\u00c9tat de droit attach\u00e9 \u00e0 l\u2019obtention des subventions europ\u00e9ennes.\nLe Royaume-Uni, la Pologne, la Hongrie, la Slovaquie ou la R\u00e9publique tch\u00e8que ont form\u00e9 une coalition pour retarder l\u2019adoption d\u2019une r\u00e9vision de la directive sur le travail d\u00e9tach\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 une \nminorit\u00e9 de blocage\n au sein du Conseil.\n\n\nDes paradis fiscaux europ\u00e9ens, dont l\u2019Irlande, le Luxembourg et Malte, bloquent depuis des ann\u00e9es le projet d\u2019harmonisation de la fiscalit\u00e9 des entreprises en Europe en\n mena\u00e7ant de recourir \u00e0 leur droit de veto.\n\n\n\n\nAgir seul ou avec les autres ?\n\n\nNous privil\u00e9gierons toujours les initiatives collectives\n. La France peut par exemple mobiliser l\u2019alliance des pays du Sud r\u00e9unis au sein du club EuroMed 7 (France, Italie, Espagne, Portugal, Gr\u00e8ce, Chypre et Malte) cr\u00e9\u00e9 pour faire face \u00e0 la ligue des \u00c9tats radins qui souhaitent r\u00e9tablir au plus vite les r\u00e8gles d\u2019aust\u00e9rit\u00e9 suspendues et les renforcer partout.\u00a0\n\n\nMais nous sommes \u00e9galement \npr\u00eats \u00e0 agir seuls si n\u00e9cessaire\n. La France a un poids d\u00e9mographique, \u00e9conomique (deuxi\u00e8me \u00e9conomie europ\u00e9enne), diplomatique et historique particulier au sein de l\u2019Union europ\u00e9enne : il est temps de le mobiliser pour enclencher la n\u00e9cessaire bifurcation \u00e9cologique et sociale ! Avec toujours la m\u00eame ligne de conduite : respecter le choix d\u00e9mocratique des \u00e9lecteurs et appliquer notre programme.\n\n\nDe cette fa\u00e7on, nous pourrons \u00e0 la fois nous cr\u00e9er des marges de man\u0153uvre au niveau national et d\u00e9clencher des changements collectifs \u00e0 l\u2019\u00e9chelle europ\u00e9enne. Cela n\u2019isole pas la France. Cela la remet au contraire au c\u0153ur du jeu diplomatique europ\u00e9en.\n\n\n\n\n\n\nL\u2019Union europ\u00e9enne est depuis toujours une coop\u00e9ration \u00e0 plusieurs vitesses\n\n\nL\u2019Union europ\u00e9enne n\u2019est pas un tout \u201c\u00e0 prendre ou \u00e0 laisser\u201d mais un\n cadre \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable \nqui offre des marges de man\u0153uvre \u00e0 qui se donne les moyens de les saisir. C\u2019est donc bien la preuve qu\u2019il est possible pour certains \u00c9tats d\u2019adapter les r\u00e8gles europ\u00e9ennes \u00e0 la volont\u00e9 populaire nationale.\n\n\nL\u2019Irlande a refus\u00e9 d\u2019\u00eatre dans\n l\u2019espace Schengen\n. \u00c0 l\u2019inverse, des \u00c9tats non-membres de l\u2019Union europ\u00e9enne comme l\u2019Islande, le Liechtenstein, la Norv\u00e8ge et la Suisse en font partie.\nLe Danemark et la Su\u00e8de ont refus\u00e9 d\u2019adopter \nl\u2019euro\n. Et le Danemark ne participe pas \u00e0 la politique \u00e9trang\u00e8re et de s\u00e9curit\u00e9 commune.\n\n\nFace aux blocages \u00e0 27, des \u00c9tats ont choisi de n\u00e9gocier entre eux et d\u2019en faire une \ncoop\u00e9ration renforc\u00e9e\n : une coalition de 11 \u00c9tats travaille \u00e0 une taxe sur les transactions financi\u00e8res. 14 \u00c9tats ont d\u00e9cid\u00e9 d\u2019adopter entre eux un texte sur les divorces internationaux pour contourner le veto de la Su\u00e8de.\n\u00c0 l\u2019inverse, des coop\u00e9rations d\u00e9passent le cadre des 27 : dans le domaine \nindustriel \npour Airbus et MBDA ou les partenariats \ndiplomatiques \ncomme le Conseil de l\u2019Europe et l\u2019Union pour la M\u00e9diterran\u00e9e. Face \u00e0 la crise de 2008, l\u2019Union europ\u00e9enne a modifi\u00e9 le\n trait\u00e9 de Lisbonne \nen une soir\u00e9e et cr\u00e9\u00e9 des \nm\u00e9canismes intergouvernementaux en dehors du droit europ\u00e9en\n afin d\u2019\u00e9viter une faillite en cascade du syst\u00e8me bancaire.\n\n\n\n\nLa France peut bloquer la signature de nouveaux accords de libre-\u00e9change !\n\n\nMalgr\u00e9 les grands discours sur la \u00ab\u00a0relocalisation\u00a0\u00bb et le \u00ab\u00a0protectionnisme europ\u00e9en\u00a0\u00bb, la Commission s\u2019obstine plus que jamais dans le libre-\u00e9change. Des accords commerciaux sont en vigueur avec 77 pays, 24 nouveaux sont en cours d\u2019adoption et 5 de n\u00e9gociation !\u00a0\n\n\nC\u2019est pourtant une folie tant en mati\u00e8re d\u2019\u00e9cologie (on poursuit le grand d\u00e9m\u00e9nagement du monde) que de droits humains (on encourage le dumping social et l\u2019exploitation de travailleurs dans des conditions catastrophiques). L\u2019opposition aux accords de libre-\u00e9change est d\u2019ailleurs de plus en plus forte partout. Plus de deux mille collectivit\u00e9s europ\u00e9ennes se sont d\u00e9clar\u00e9es hors TAFTA ou CETA. Plus de 3 millions de personnes, issues de quatorze pays, ont sign\u00e9 l\u2019initiative citoyenne europ\u00e9enne contre ces accords.\u00a0\n\n\nNotre engagement est donc clair : aucun nouvel accord de libre-\u00e9change destructeur de la plan\u00e8te et des droits humains n\u2019entrera en vigueur tant que nous serons au pouvoir. Et \u00e7a tombe bien, c\u2019est possible !\n\n\nDepuis que la Wallonie a r\u00e9ussi \u00e0 retarder la signature de l\u2019accord mixte de l\u2019Union europ\u00e9enne avec le Canada (CETA) en 2016, la Commission europ\u00e9enne s\u00e9pare la partie \u00ab simple \u00bb des accords de libre-\u00e9change de la partie \u00ab\u00a0mixte\u00a0\u00bb (c\u2019\u00e9tait par exemple le cas pour l\u2019accord pass\u00e9 avec le Vietnam).\n\n\nPour les accords dits \u00ab mixtes\u00a0\u00bb (la majorit\u00e9 des accords),\n qui empi\u00e8tent sur des comp\u00e9tences r\u00e9serv\u00e9es aux \u00c9tats membres en vertu des trait\u00e9s europ\u00e9ens, les \u00c9tats doivent approuver la conclusion de l\u2019accord \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9. Chaque gouvernement dispose donc d\u2019un \ndroit de veto \net peut refuser de ratifier un accord ! C\u2019est ce que la Convention citoyenne pour le climat a demand\u00e9 de faire \u00e0 Macron pour le CETA, et qu\u2019il a refus\u00e9. C\u2019est ce que nous ferons syst\u00e9matiquement.\n\n\nPour les accords \u00ab\u00a0simples\u00a0\u00bb (plus rares)\n, qui rel\u00e8vent de la comp\u00e9tence exclusive de l\u2019Union europ\u00e9enne, il faut en th\u00e9orie une majorit\u00e9 qualifi\u00e9e pour rejeter un accord, ce qui est loin d\u2019\u00eatre inatteignable avec le soutien de la soci\u00e9t\u00e9 civile !\u00a0\n\n\nDans les deux cas, nous aurons donc les moyens de nous y opposer. Quant aux accords en cours, nous exigerons l\u2019application syst\u00e9matique des \nclauses suspensives\n en cas d\u2019atteintes aux droits humains ou \u00e0 l\u2019environnement par les \u00c9tats signataires.\n\n\n\n\nD\u00e9sob\u00e9ir quand il le faut pour appliquer notre programme !\n\n\nD\u00e9sob\u00e9ir n\u2019est pas un objectif politique en soi. Mais nous n\u2019h\u00e9siterons pas \u00e0 le faire chaque fois que cela s\u2019av\u00e9rera n\u00e9cessaire, y compris seuls au d\u00e9part s\u2019il le faut. Nous agirons ainsi en \u00e9claireur et entra\u00eeneront d\u2019autres \u00c9tats pour obtenir des d\u00e9rogations \u00e0 quelques-uns ou des avanc\u00e9es collectives \u00e0 27.\n\n\nLa d\u00e9sob\u00e9issance peut prendre des formes vari\u00e9es :\n\n\nCesser d\u2019appliquer unilat\u00e9ralement\n les normes incompatibles avec nos engagements \u00e9cologiques et sociaux, telles que la directive sur le d\u00e9tachement des travailleurs, les r\u00e8gles budg\u00e9taires, les r\u00e8gles de la concurrence, la libre circulation des capitaux.\nSuspendre la participation (opt-out) de la France \u00e0 certains programmes\n comme l\u2019Europe de la d\u00e9fense inf\u00e9od\u00e9e \u00e0 l\u2019OTAN.\nUtiliser les contradictions entre les r\u00e8gles europ\u00e9ennes et nos engagements internationaux sur le climat ou le travail pour\n faire primer les normes les plus exigeantes.\nR\u00e9affirmer la sup\u00e9riorit\u00e9 des principes fondamentaux inscrits dans \nla Constitution de la 6\ne\n R\u00e9publique\n sur le droit europ\u00e9en et instaurer un principe de non-r\u00e9gression \u00e9cologique et sociale : aucune norme europ\u00e9enne ne peut s\u2019appliquer si elle est moins ambitieuse qu\u2019une norme nationale sur le plan social ou \u00e9cologique.\n\n\nLa France peut d\u00e9cider de se retirer unilat\u00e9ralement de certains programmes\n\n\nPlusieurs pays ont obtenu des \noptions de retrait (\nopt-out\n) \nde certaines politiques europ\u00e9ennes. De fait, ces dispositions ne se sont jamais appliqu\u00e9es \u00e0 eux !\n\n\nDes \nopt-out\n n\u00e9goci\u00e9s au moment de la signature du trait\u00e9 :\n dans les domaines o\u00f9 il faut l\u2019unanimit\u00e9 des \u00c9tats, des \nopt-out\n ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9s pour \u00e9viter une situation de blocage. C\u2019est ainsi que l\u2019Irlande a obtenu un \nopt-out\n sur l\u2019espace Schengen, que le Danemark ne participe ni \u00e0 la politique de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 commune ni \u00e0 l\u2019euro.\nDes \nopt-out\n obtenus alors que le trait\u00e9 \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9 :\n c\u2019est le cas de la Su\u00e8de, qui s\u2019\u00e9tait engag\u00e9e \u00e0 rentrer dans un m\u00e9canisme des taux de change europ\u00e9ens dans le cadre de l\u2019euro, mais qui a d\u00fb y renoncer \u00e0 la suite d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum. Pour \u00e9viter un blocage de tout le processus, la Commission europ\u00e9enne et la Banque centrale europ\u00e9enne ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 lui accorder un opt-out \nde facto\n.\n\n\nLa France pourrait donc se retirer unilat\u00e9ralement des programmes auxquels elle ne souhaite pas participer (comme l\u2019Europe de la d\u00e9fense).\n\n\nD\u00e9sob\u00e9ir, c\u2019est n\u00e9cessaire et c\u2019est l\u00e9gal !\n\n\nCertaines r\u00e8gles europ\u00e9ennes s\u2019opposent \u00e0 des normes internationales sur lesquelles la France s\u2019est engag\u00e9e, ou encore \u00e0 certaines normes nationales. D\u00e8s lors, nous pourrons d\u00e9sob\u00e9ir \u00e0 ces r\u00e8gles en respectant toujours le m\u00eame principe : faire primer les droits sociaux, \u00e9cologiques et d\u00e9mocratiques les plus ambitieux.\n\n\nLes trait\u00e9s europ\u00e9ens et le droit qui en d\u00e9coule ne sont qu\u2019une des multiples obligations internationales contract\u00e9es par la France\n : il n\u2019y a aucune raison qu\u2019ils aient une plus grande importance que le respect d\u2019accords internationaux sur la protection sociale ou le climat. La Constitution fran\u00e7aise, par son article 55, ne hi\u00e9rarchise pas les engagements internationaux et europ\u00e9ens. Nous pourrons donc cesser d\u2019appliquer la directive sur le d\u00e9tachement des travailleurs, contraire \u00e0 la Convention 97 de l\u2019\nOrganisation internationale du travail\n (OIT) sur les travailleurs migrants. La France sortira \u00e9galement des m\u00e9canismes de march\u00e9 carbone, incompatibles avec le respect des objectifs climatiques de l\n\u2019Accord de Paris\n.\nL\u2019Union europ\u00e9enne a par ailleurs l\u2019obligation, en vertu des trait\u00e9s, de respecter l\u2019identit\u00e9 constitutionnelle des \u00c9tats membres\n. L\u2019article 2 du Trait\u00e9 sur l\u2019Union europ\u00e9enne (TUE) dispose en effet que \u00ab l\u2019Union respecte l\u2019\u00e9galit\u00e9 des \u00c9tats membres devant les trait\u00e9s ainsi que leur identit\u00e9 nationale, inh\u00e9rente \u00e0 leurs structures fondamentales politiques et constitutionnelles \u00bb. Par le pass\u00e9, l\u2019avocat g\u00e9n\u00e9ral de la Cour de justice de l\u2019Union europ\u00e9enne (CJUE) a reconnu aux autorit\u00e9s nationales la capacit\u00e9 de d\u00e9finir les sp\u00e9cificit\u00e9s nationales pouvant justifier une \u00ab diff\u00e9rence de traitement \u00bb.\n\n\nEn Allemagne, la Cour de Karlsruhe n\u2019a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 contester le droit europ\u00e9en en s\u2019appuyant sur la loi fondamentale allemande. Depuis quinze ans et encore tr\u00e8s r\u00e9cemment, le \nConseil constitutionnel fran\u00e7ais \naffirme \u00e9galement son pouvoir d\u2019\u00e9carter le droit europ\u00e9en lorsqu\u2019il contrevient aux r\u00e8gles et principes inh\u00e9rents \u00e0 l\u2019identit\u00e9 constitutionnelle fran\u00e7aise. Il l\u2019a lui m\u00eame rappel\u00e9 dans une d\u00e9cision du 15 octobre 2021, dans laquelle il invoque l\u2019identit\u00e9 constitutionnelle pour faire pr\u00e9valoir une norme fran\u00e7aise sur une norme europ\u00e9enne, \u00e0 savoir l\u2019interdiction de d\u00e9l\u00e9guer l\u2019exercice de la force publique \u00e0 des personnes priv\u00e9es. Le gouvernement fran\u00e7ais n\u2019h\u00e9sitera pas \u00e0 faire de m\u00eame en invoquant \nle pr\u00e9ambule de la Constitution de 1946\n pour constituer des p\u00f4les publics et sortir des secteurs essentiels comme l\u2019\u00e9nergie des logiques europ\u00e9ennes de mise en concurrence. En effet, le pr\u00e9ambule de 1946, toujours en vigueur aujourd\u2019hui, dispose que \u00ab tout bien, toute entreprise, dont l\u2019exploitation a ou acquiert les caract\u00e8res d\u2019un service public national ou d\u2019un monopole de fait, doit devenir la propri\u00e9t\u00e9 de la collectivit\u00e9 \u00bb.\n\n\nCr\u00e9er un principe de non-r\u00e9gression \u00e9cologique et social dans la 6\ne\n R\u00e9publique pour emp\u00eacher que les r\u00e8gles europ\u00e9ennes affaiblissent les droits des citoyens fran\u00e7ais. \nLa r\u00e9union d\u2019une assembl\u00e9e constituante charg\u00e9e de r\u00e9diger une constitution pour la 6e R\u00e9publique sera l\u2019occasion de refonder le rapport de l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais aux institutions europ\u00e9ennes. Par l\u2019adoption d\u2019une nouvelle constitution, le peuple fran\u00e7ais aura l\u2019opportunit\u00e9 d\u2019affirmer que, pour la France, la protection des droits fondamentaux, sociaux et de l\u2019environnement prime sur le droit de Bruxelles quand il est moins ambitieux.\n\n\nC\u2019est en d\u00e9sob\u00e9issant qu\u2019on entra\u00eene les autres !\n\n\nLa d\u00e9sob\u00e9issance permet de cr\u00e9er des pr\u00e9c\u00e9dents qui forcent les institutions europ\u00e9ennes \u00e0 autoriser des d\u00e9rogations ou des statuts particuliers, et m\u00eame \u00e0 g\u00e9n\u00e9raliser ces mesures pour l\u2019ensemble des \u00c9tats membres.\n\n\nL\u2019Allemagne a refus\u00e9 de mettre en concurrence ses entreprises de gestion d\u2019\neau potable\n et de production hydro-\u00e9lectrique et a ainsi obtenu dans une directive la sortie du secteur de l\u2019eau potable du champ de la concurrence.\nLa mobilisation europ\u00e9enne contre les \norganismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s (OGM) \net la r\u00e9sistance de plusieurs \u00c9tats membres ont forc\u00e9 l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 r\u00e9viser sa directive pour autoriser les \u00c9tats \u00e0 restreindre ou interdire la culture d\u2019OGM sur leur territoire (alors que celle-ci reste autoris\u00e9e sur le territoire de l\u2019Union europ\u00e9enne).\nLa France a interdit le\n dioxyde de titane\n comme additif alimentaire d\u00e8s 2019 alors qu\u2019il \u00e9tait autoris\u00e9 par l\u2019Union europ\u00e9enne. En 2021, l\u2019Union europ\u00e9enne a finalement suivi la France et d\u00e9cid\u00e9 de l\u2019interdiction du dioxyde de titane sur tout le territoire europ\u00e9en.\nAu lieu de privil\u00e9gier la concurrence, la France a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019adopter en 1981 un \nprix unique du livre\n dans le cadre de sa politique culturelle. Une particularit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 ensuite adopt\u00e9e par d\u2019autres pays, for\u00e7ant les institutions europ\u00e9ennes \u00e0 rendre l\u00e9gal ce m\u00e9canisme de contr\u00f4le des prix.\nLa France a \u00e9galement impos\u00e9 \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne son interventionnisme en mati\u00e8re culturelle, avec des \nquotas pour la diffusion d\u2019\u0153uvres francophones\n, des taxes sp\u00e9ciales sur l\u2019industrie culturelle pour verser des aides d\u2019\u00c9tat en faveur de la diversit\u00e9 culturelle. Une politique qui a \u00e9t\u00e9 reprise au niveau europ\u00e9en en 1993 avec la cr\u00e9ation d\u2019un statut sp\u00e9cial pour les \u0153uvres et la production audiovisuelles europ\u00e9ennes, dans le but de les prot\u00e9ger\u2026 du libre-\u00e9change !\n\n\n\n\nNos adversaires ne nous ont pas attendus pour d\u00e9sob\u00e9ir\n\n\nLa d\u00e9sob\u00e9issance est un mot tabou dans le d\u00e9bat politique fran\u00e7ais, mais elle est en r\u00e9alit\u00e9 tr\u00e8s largement utilis\u00e9e par de nombreux \u00c9tats membres, notamment par nos adversaires lib\u00e9raux ou d\u2019extr\u00eame-droite.\n\n\nSouvent pour le pire au d\u00e9triment des droits humains, \u00e9cologiques et sociaux\u2026\n\n\nLa Pologne et la Hongrie remettent en cause les droits des personnes LGBTI et des exil\u00e9s, et attaquent l\u2019ind\u00e9pendance de la justice.\nL\u2019Italie ne respecte pas les normes europ\u00e9ennes en mati\u00e8re d\u2019eau potable.\nL\u2019Allemagne a manqu\u00e9 aux exigences europ\u00e9ennes en mati\u00e8re de qualit\u00e9 de l\u2019air.\nLa Hongrie ne respecte pas les r\u00e8gles europ\u00e9ennes de traitement des eaux us\u00e9es urbaines.\n\n\nEt Macron n\u2019est pas le dernier \u00e0 d\u00e9sob\u00e9ir quand \u00e7a l\u2019arrange !\u00a0\n\n\nAux normes europ\u00e9ennes sur la qualit\u00e9 de l\u2019air malgr\u00e9 des condamnations en justice.\n\u00c0 la directive sur le temps de travail qu\u2019il refuse d\u2019appliquer pour les militaires.\nAux exigences en mati\u00e8re de protection des donn\u00e9es qu\u2019il ignore en poursuivant la conservation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des donn\u00e9es de connexion sous pr\u00e9texte de lutte antiterroriste.\n\u00c0 l\u2019obligation de contr\u00f4le technique des deux-roues dont il a suspendu le d\u00e9cret d\u2019application qui pr\u00e9voyait sa mise en \u0153uvre en 2023.\n\u00c0 l\u2019interdiction de certaines pratiques de chasse \u00ab\u00a0non s\u00e9lectives\u00a0\u00bb comme la chasse \u00e0 la glu !\n\n\n\u2026 Mais aussi pour \u00e9viter de se soumettre au carcan \u00e9conomique qu\u2019ils ont eux-m\u00eames cr\u00e9\u00e9 et d\u00e9fendu !\n\n\nLes lib\u00e9raux d\u00e9fendent bec et ongles le carcan \u00e9conomique absurde impos\u00e9 aux \u00c9tats membres dans le cadre du semestre europ\u00e9en. Et notamment l\u2019arbitraire r\u00e8gle d\u2019or des 3\u00a0% de d\u00e9ficit, invent\u00e9e un jour sur un coin de table sans que personne n\u2019ait pu justifier sa rationalit\u00e9 \u00e9conomique.\u00a0\n\n\nConcurrence, aust\u00e9rit\u00e9, aides d\u2019\u00c9tat : beaucoup de ces r\u00e8gles dangereuses qui emp\u00eachent les \u00c9tats d\u2019agir ont \u00e9t\u00e9 suspendues pendant la crise. Mais de nombreux gouvernements lib\u00e9raux y d\u00e9sob\u00e9issaient d\u00e9j\u00e0 !\n\n\n\n\nEn vingt ans, la \u00ab\u00a0r\u00e8gle d\u2019or\u00a0\u00bb des 3\u00a0% de d\u00e9ficit public a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e \u00e0 171 reprises,\n dont sept fois par l\u2019Allemagne, sans qu\u2019aucune sanction ne soit prononc\u00e9e.\u00a0\nL\u2019Allemagne s\u2019est fait valider une aide d\u2019\u00c9tat de 200 millions d\u2019euros pour moderniser son fret ferroviaire car \u00ab\u00a0b\u00e9n\u00e9fique \u00e0 l\u2019environnement\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0proportionn\u00e9e et n\u00e9cessaire \u00bb, et une aide de 500 millions pour financer l\u2019efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique des transports.\nLes Pays-Bas et l\u2019Allemagne ont contrevenu pendant des ann\u00e9es, sans jamais \u00eatre sanctionn\u00e9s, aux r\u00e8gles encadrant le niveau d\u2019exc\u00e9dent commercial (cens\u00e9 ne pas d\u00e9passer durablement 6\u00a0% du PIB) pour \u00e9viter des d\u00e9s\u00e9quilibres trop importants entre \u00c9tats.\nLors de la crise des dettes souveraines, les \u00c9tats europ\u00e9ens ont conclu en une nuit un trait\u00e9 intergouvernemental parall\u00e8le \u00e0 l\u2019UE pour cr\u00e9er un m\u00e9canisme de renflouement des banques en \u00e9vitant un blocage juridique.\n\n\nNous sommes pr\u00eats \u00e0 mettre en \u0153uvre cette strat\u00e9gie\n\n\nCette st\nrat\u00e9gie est cr\u00e9dible et r\u00e9aliste : nous avons anticip\u00e9 les r\u00e9actions \u00e9ventuelles \ndu secteur financier et des institutions europ\u00e9ennes et sommes pr\u00eats \u00e0 y r\u00e9pondre.\n\n\nR\u00e9sister aux pressions du syst\u00e8me financier\n\n\nLa sph\u00e8re financi\u00e8re n\u2019est pas au service de l\u2019\u00e9conomie r\u00e9elle. Au contraire, ses activit\u00e9s sont de plus en plus sp\u00e9culatives, y compris face aux \u00c9tats, comme l\u2019ont montr\u00e9 les attaques contre la Gr\u00e8ce en 2008 et l\u2019Italie ou l\u2019Espagne en 2020. La mise en \u0153uvre d\u2019un programme politique hostile aux int\u00e9r\u00eats de la finance et de rupture avec le cadre \u00e9conomique europ\u00e9en peut entra\u00eener des tentatives de rapport de force de la part des march\u00e9s ou des agences de notation.\n\n\nNous avons des leviers pour d\u00e9fendre nos capacit\u00e9s de financement\n\n\nFace \u00e0 la mise en danger \u00e9ventuelle de la capacit\u00e9 de la France \u00e0 emprunter, nous prendrons des mesures unilat\u00e9rales pour continuer \u00e0 pouvoir nous financer :\n\n\nR\u00e9aliser un audit citoyen de la dette publique et de son co\u00fbt pour la soci\u00e9t\u00e9\n : il permettra de d\u00e9terminer la part ill\u00e9gitime de notre dette, d\u2019\u00e9valuer le co\u00fbt des plans d\u2019aide publique aux banques et l\u2019impact de leurs activit\u00e9s sur la soci\u00e9t\u00e9 et l\u2019environnement, et de pr\u00e9parer une reprise en main de notre dette et du secteur bancaire.\nContr\u00f4ler les mouvements de capitaux et la finance\n : il faut soumettre les op\u00e9rateurs financiers \u00e0 une r\u00e9glementation stricte pour bannir les pratiques sp\u00e9culatives, taxer les flux de capitaux et prot\u00e9ger la stabilit\u00e9 financi\u00e8re de la France, y compris en pr\u00e9voyant la saisie des institutions financi\u00e8res qui portent atteinte \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du syst\u00e8me financier ou agissent d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment contre l\u2019\u00c9tat.\nCr\u00e9er un p\u00f4le public bancaire : \nil faut socialiser des banques g\u00e9n\u00e9ralistes, pour constituer un p\u00f4le public bancaire qui finance l\u2019\u00e9conomie r\u00e9elle. Ce p\u00f4le public pourra \u00eatre un acheteur privil\u00e9gi\u00e9 de la dette publique fran\u00e7aise.\nAccorder une licence bancaire \u00e0 la Banque publique d\u2019investissement\n : cela lui permettrait de se financer aupr\u00e8s de la Banque centrale europ\u00e9enne. Ainsi, nous disposerons d\u2019un levier suppl\u00e9mentaire pour financer de grands plans d\u2019investissements sans avoir recours \u00e0 l\u2019endettement de l\u2019\u00c9tat.\nCr\u00e9er un \nnouveau circuit du tr\u00e9sor\n pour obliger les banques \u00e0 orienter une partie de l\u2019\u00e9pargne priv\u00e9e qu\u2019elles collectent vers le financement de l\u2019\u00c9tat.\n\n\nLa Banque centrale europ\u00e9enne est de plus en plus contrainte d\u2019intervenir en faveur des \u00c9tats face aux march\u00e9s\n\n\nNous avons atteint un tel niveau d\u2019interd\u00e9pendance de nos \u00e9conomies que\n la Banque centrale europ\u00e9enne (BCE) se retrouve \u00e0 devoir d\u00e9fendre les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat des \u00c9tats sur les march\u00e9s, quitte \u00e0 d\u00e9sob\u00e9ir elle-m\u00eame aux trait\u00e9s !\n Les trait\u00e9s interdisent en principe \u00e0 la BCE de financer les \u00c9tats. Mais au fil des crises successives, la BCE a \u00e9t\u00e9 contrainte de se d\u00e9tourner de ce principe.\n\n\nD\u00e8s 2010, la BCE commence \u00e0 racheter de la dette des \u00c9tats, pour \u00e9viter une crise de l\u2019euro.\nEn 2015, la BCE a lanc\u00e9 un nouveau programme de rachat de dette, publique comme priv\u00e9e, pour sortir la zone euro de la d\u00e9flation. La BCE n\u2019a jamais pu les arr\u00eater eu \u00e9gard du risque de d\u00e9stabilisation de la zone euro. Aujourd\u2019hui, la BCE rach\u00e8te plusieurs dizaines de milliards d\u2019euros de dette publique chaque mois.\nEn 2020, avec la pand\u00e9mie, la BCE a \u00e9t\u00e9 contrainte d\u2019acheter de mani\u00e8re pr\u00e9f\u00e9rentielle la dette des \u00c9tats les plus touch\u00e9s par le virus notamment l\u2019Italie, attaqu\u00e9e par les sp\u00e9culateurs.\n\n\nLa France repr\u00e9sente 20 % du PIB de la zone euro. En cas d\u2019attaques sp\u00e9culatives sur la dette publique de la France, le risque d\u2019explosion pour toute la zone euro serait autrement plus grand qu\u2019avec la Gr\u00e8ce. La BCE ne prendra pas le risque d\u2019un tel effondrement financier et de la disparition de l\u2019euro.\n\n\nR\u00e9sister aux mesures de r\u00e9torsion des institutions europ\u00e9ennes\n\n\nLa d\u00e9sob\u00e9issance au droit europ\u00e9en s\u2019accompagne d\u2019un risque th\u00e9orique de sanctions essentiellement financi\u00e8res par les institutions europ\u00e9ennes :\n\n\nLa\n Cour de justice de l\u2019Union europ\u00e9enne\n peut \u00eatre saisie pour violation par un \u00c9tat membre d\u2019une obligation communautaire, par exemple quand un \u00c9tat n\u2019a pas transpos\u00e9 une directive ou y d\u00e9sob\u00e9it.\nLa \nCommission europ\u00e9enne\n peut sanctionner un \u00c9tat membre pour non-respect du droit europ\u00e9en de la concurrence.\nLe \nConseil europ\u00e9en\n peut sanctionner un \u00c9tat membre pour non-respect des r\u00e8gles budg\u00e9taires europ\u00e9ennes (par un vote \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 uniquement).\n\n\nDes sanctions rares, tardives, contestables et n\u00e9gociables\n\n\nCes sanctions th\u00e9oriques s\u2019inscrivent avant tout dans des rapports de force politique et ne sont appliqu\u00e9es ni imm\u00e9diatement ni syst\u00e9matiquement. Loin de l\u00e0 !\n\n\nLes proc\u00e9dures prennent des ann\u00e9es\n, portent sur des cas pr\u00e9cis plut\u00f4t que sur le principe g\u00e9n\u00e9ral, et peuvent \u00eatre contest\u00e9es en \nappel\n. Les \u00c9tats membres peuvent donc faire tra\u00eener le processus, comme l\u2019Italie qui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e pour aides d\u2019\u00c9tat ill\u00e9gales en 2008 et ne les a toujours pas rembours\u00e9es.\nLes sanctions pour non-respect des r\u00e8gles budg\u00e9taires \nn\u2019ont jamais \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9es\n. Entre 1999 et 2018, la r\u00e8gle des 3 % a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e \u00e0 171 reprises. Elles n\u2019ont finalement donn\u00e9 lieu \u00e0 aucune sanction.\nLes sanctions budg\u00e9taires sont uniquement utilis\u00e9es\n comme moyen de pression\n pour faire plier les gouvernements, mais la Commission ne va jamais jusqu\u2019au bout pour \u00e9viter de d\u00e9clencher une crise politique : en t\u00e9moigne la situation de blocage d\u00e9clench\u00e9e par le refus du budget 2019 italien par la Commission, qui s\u2019est sold\u00e9 par des ajustements de fa\u00e7ade et un abandon des sanctions par la Commission. Engager un tel bras de fer avec des \u00c9tats comme la France et l\u2019Allemagne semble difficilement envisageable, d\u2019autant qu\u2019ils ont auparavant viol\u00e9 les r\u00e8gles budg\u00e9taires \u00e0 de multiples reprises sans aucune cons\u00e9quence.\n\n\nNous avons nous aussi des moyens de pression\n\n\nDes sanctions europ\u00e9ennes massives et simultan\u00e9es contre la France sont donc improbables. Car la logique de la strat\u00e9gie de rapport de force et de d\u00e9sob\u00e9issance est d\u2019obtenir des statuts d\u00e9rogatoires.\n\n\nMais si les institutions europ\u00e9ennes venaient \u00e0 imposer r\u00e9ellement des sanctions \u00e0 la France, nous aurions dans tous les cas de\ns moyens de pression \npour les affronter.\n\n\nLa France est le \ndeuxi\u00e8me contributeur net au budget europ\u00e9en \n(en 2018 elle donnait sept milliards de plus qu\u2019elle ne recevait) : nous pouvons riposter aux sanctions en op\u00e9rant une retenue du montant de l\u2019amende sur notre contribution au budget europ\u00e9en pour neutraliser l\u2019effet des sanctions.\n\n\nNi la Cour de justice de l\u2019Union europ\u00e9enne, ni la Commission n\u2019ont le pouvoir de collecter les \u00e9ventuelles amendes qui seraient impos\u00e9es \u00e0 la France, leur paiement ne d\u00e9pend que de notre bon vouloir.\nLa Commission n\u2019a jamais fait aboutir les processus de sanctions contre les r\u00e9gimes autoritaires polonais et hongrois : comment pourrait-elle justifier ne rien faire face \u00e0 l\u2019extr\u00eame-droite qui d\u00e9truit l\u2019\u00c9tat de droit mais s\u2019attaquer \u00e0 une gauche de progr\u00e8s qui d\u00e9sob\u00e9it pour le mieux disant \u00e9cologique et social ?\nLes institutions europ\u00e9ennes n\u2019ont aucun moyen de nous forcer \u00e0 sortir de l\u2019Union europ\u00e9enne. Ce sont les trait\u00e9s eux-m\u00eames qui les en emp\u00eachent. Il n\u2019y a \npas de dispositions l\u00e9gales qui organisent l\u2019exclusion d\u2019un \u00c9tat\n de la zone euro ou de l\u2019Union europ\u00e9enne, ce qui se rajoute \u00e0 nos leviers de rapport de force.\n\n\nConclusion : un plan s\u00e9rieux et cr\u00e9dible !\n\n\nAvec cette strat\u00e9gie, nous pr\u00e9sentons un plan s\u00e9rieux et cr\u00e9dible pour contourner les obstacles que constituent les r\u00e8gles europ\u00e9ennes actuelles pour la mise en \u0153uvre de notre programme.\n\n\nC\u2019est un gage de cr\u00e9dibilit\u00e9 et de confiance : avec nous, pas de mauvaise surprise ou de nouveau coup du Bourget, o\u00f9 l\u2019ennemi serait la finance avant de se coucher devant elle. Nous disons clairement ce que nous allons faire et comment nous allons le faire.\n\n\nVoil\u00e0 qui tranche avec les discours convenus sur l\u2019Europe que nous entendons en France dans toutes les campagnes \u00e9lectorales. Finissons-en avec les sornettes sur l\u2019Europe qui prot\u00e8ge quand l\u2019Union europ\u00e9enne organise le d\u00e9mant\u00e8lement de notre appareil productif, la destruction de nos services publics, la casse de nos outils de planification \u00e9cologique et la mise \u00e0 mal de notre mod\u00e8le social.\n\n\n\u00c7a suffit les promesses sans lendemain et sans strat\u00e9gie cr\u00e9dible sur l\u2019av\u00e8nement \u00e0 venir d\u2019une Europe sociale promise \u00e0 chaque \u00e9lection depuis quarante ans. Termin\u00e9e enfin l\u2019absence de courage de dirigeants politiques incapables de mettre tout le poids de la France dans les rapports de force europ\u00e9ens.\n\n\nNous faisons le pari de la d\u00e9termination et de la mobilisation collective du peuple pour faire advenir un autre avenir en France et en Europe. Car, comme disait Saint-Just, le bonheur est une id\u00e9e neuve en Europe !\n\n\nD\u00c9PASSER LES BLOCAGES EUROP\u00c9ENS EN PRATIQUE : 5 CAS PRATIQUES\n\n\n\n\nPour reb\u00e2tir des services publics universels de qualit\u00e9 et de proximit\u00e9, refuser l\u2019aust\u00e9rit\u00e9 du Semestre europ\u00e9en\n\n\nEn vingt ans, nos services publics qui sont pourtant un pilier de l\u2019\u00c9tat social fran\u00e7ais ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9s\n. La pand\u00e9mie a d\u00e9montr\u00e9 l\u2019ampleur du d\u00e9sastre \u00e0 l\u2019h\u00f4pital, priv\u00e9 de bras et de mat\u00e9riel. Mais le constat est le m\u00eame dans tous les services publics. Les classes qui explosent faute de professeurs, les locaux scolaires insalubres et le mat\u00e9riel v\u00e9tuste. Les lignes de train du quotidien supprim\u00e9es, les guichets et les gares qui ferment. Les postes qui disparaissent. Les heures de route pour arriver \u00e0 la premi\u00e8re Caisse d\u2019allocations familiales (CAF). Les d\u00e9lais des proc\u00e9dures judiciaires qui s\u2019allongent.\n\n\nL\u2019asphyxie de nos services publics ne sort pas de nulle part, mais bien de la politique \u00e9conomique ultra-aust\u00e9ritaire impuls\u00e9e par l\u2019Union europ\u00e9enne (et avalis\u00e9e par Sarkozy, Hollande, Macron) et son outil de contr\u00f4le des budgets nationaux, le semestre europ\u00e9en. Un peu trop de dette publique ? Il faut couper, ou plut\u00f4t \u00ab ma\u00eetriser \u00bb, le budget de l\u2019h\u00f4pital public. Un peu trop de d\u00e9ficit public ? Il faut \u00ab faire des \u00e9conomies \u00bb dans le budget de la SNCF. Et si un \u00c9tat refuse, il s\u2019expose \u00e0 des sanctions financi\u00e8res \u2014 enfin sur le papier. Depuis la cr\u00e9ation de ce m\u00e9canisme en 2011, les r\u00e8gles budg\u00e9taires europ\u00e9ennes ont \u00e9t\u00e9 viol\u00e9es \u00e0 171 reprises, sans qu\u2019aucune sanction ne soit prise.\n\n\nNous sommes pr\u00eats \u00e0 discuter de nouvelles r\u00e8gles \u00e9conomiques, compatibles avec le financement de l\u2019\u00c9tat social et de la bifurcation \u00e9cologique. Mais en attendant, nous refuserons de nous plier aux recommandations de la Commission dans le cadre du Semestre europ\u00e9en, et \u00e0 des dogmes \u00e9conomiques qui n\u2019ont aucune assise d\u00e9mocratique. Nous annoncerons notre intention de ne plus respecter les r\u00e8gles absurdes de d\u00e9ficit et de dette publique, en faisant valoir s\u2019il le faut d\u2019autres engagements qui nous contraignent \u00e0 investir par exemple pour le climat, comme l\u2019Accord de Paris et la loi climat europ\u00e9enne. Et si des sanctions financi\u00e8res venaient \u00e0 nous \u00eatre impos\u00e9es, nous les d\u00e9duirions de notre contribution au budget de l\u2019Union europ\u00e9enne.\n\n\n\n\n\n\nPour une \u00e9nergie durable \u00e0 un prix abordable, d\u00e9sob\u00e9ir aux r\u00e8gles de concurrence\n\n\nDepuis l\u2019ouverture \u00e0 la concurrence, les prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en France ont augment\u00e9 d\u2019au moins 60 % et avec eux, la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique \n: de plus en plus de m\u00e9nages ont des difficult\u00e9s \u00e0 payer leurs factures, sont contraints de moins se chauffer, quitte \u00e0 souffrir du froid, et craignent qu\u2019on finisse par tout simplement leur couper l\u2019\u00e9lectricit\u00e9.\n\n\nCette situation inacceptable est le r\u00e9sultat d\u2019une autre lubie de l\u2019Union europ\u00e9enne : l\u2019ouverture \u00e0 la concurrence du secteur de l\u2019\u00e9nergie. D\u00e8s 1999, l\u2019Union europ\u00e9enne a entrepris de b\u00e2tir un grand march\u00e9 unique de l\u2019\u00e9nergie, en promettant qu\u2019il permettrait de faire baisser les prix. Mais cette promesse ne s\u2019est jamais r\u00e9alis\u00e9e. \u00c0 la place, l\u2019\u00e9nergie a \u00e9t\u00e9 livr\u00e9e \u00e0 des acteurs priv\u00e9s, plus pr\u00e9occup\u00e9s par la rentabilit\u00e9 et le profit que par la stabilit\u00e9 des prix, et les acteurs publics ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9s.\n\n\nFace \u00e0 une nouvelle explosion des prix du gaz et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en 2021, des \u00c9tats comme l\u2019Espagne et l\u2019Italie ont adopt\u00e9 sans attendre des mesures de contr\u00f4le des prix, quitte \u00e0 d\u00e9roger aux r\u00e8gles europ\u00e9ennes de concurrence. Face \u00e0 l\u2019ampleur de la crise et aux r\u00e9actions des \u00c9tats, la Commission europ\u00e9enne a \u00e9t\u00e9 contrainte d\u2019accepter et a m\u00eame d\u00fb valider ces mesures, mais uniquement sur une base temporaire.\n\n\nLa Commission europ\u00e9enne ne remet donc pas en cause le march\u00e9 unique de l\u2019\u00e9nergie, alors que c\u2019est l\u00e0 le c\u0153ur du probl\u00e8me : l\u2019\u00e9nergie est un bien commun qui ne peut \u00eatre marchandis\u00e9. Nous proposons de renationaliser ce secteur, en reconstituant le p\u00f4le public de l\u2019\u00e9nergie d\u00e9mantel\u00e9 par l\u2019ouverture \u00e0 la concurrence. Il faudra pour cela d\u00e9sob\u00e9ir au droit europ\u00e9en de la concurrence, mais c\u2019est \u00e0 cette condition que nous pourrons garantir le passage au 100\u00a0% d\u2019\u00e9nergies renouvelables, la stabilit\u00e9 des prix et la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019approvisionnement pour tous, y compris les m\u00e9nages les plus vuln\u00e9rables.\n\n\n\n\n\n\nPour une alimentation saine et durable, r\u00e9orienter l\u2019utilisation des fonds de la PAC\n\n\nLa Politique agricole commune structure le syst\u00e8me alimentaire europ\u00e9en et affiche un bilan catastrophique\u00a0\n: mal-\u00eatre des paysans, baisse du nombre d\u2019agriculteurs, d\u00e9r\u00e8glement climatique, effondrement de la biodiversit\u00e9, pollution de l\u2019air, de l\u2019eau et des sols, souffrance animale.\u00a0\n\n\nIl est donc primordial de r\u00e9orienter l\u2019utilisation de son budget (premier poste de d\u00e9penses de l\u2019UE avec 408 milliards d\u2019euros sur la p\u00e9riode 2014-2020) au niveau national en utilisant toutes les marges de man\u0153uvre laiss\u00e9es aux \u00c9tats membres pour d\u00e9cider de son affectation.\u00a0\n\n\nL\u2019Autriche l\u2019a d\u2019ailleurs en partie compris puisqu\u2019elle consacre d\u00e9j\u00e0 plus de 25\u00a0% de ses surfaces agricoles au bio, et d\u00e9passe d\u00e9j\u00e0 les objectifs europ\u00e9ens pour 2030. \u00c0 l\u2019inverse, Macron et son ministre de l\u2019Agriculture ont pr\u00e9vu de maintenir le statu quo avec leur PAC \u00ab\u00a0de la stabilit\u00e9\u00a0\u00bb qui poursuit la fuite en avant agro-industrielle.\u00a0\n\n\nNous nous engageons au contraire en arrivant au pouvoir \u00e0 nous saisir des 10 milliards d\u2019euros par an du budget fran\u00e7ais de la PAC pour les mettre au service d\u2019une acc\u00e9l\u00e9ration formidable de la transition agro-\u00e9cologique. Nous pourrons ainsi augmenter massivement le soutien \u00e0 l\u2019agriculture biologique, \u00e0 l\u2019installation de nouveaux agriculteurs, au bien-\u00eatre animal, aux oubli\u00e9s de la PAC comme les arboriculteurs ou les mara\u00eechers, et engager enfin la sortie du syst\u00e8me inique des aides \u00e0 l\u2019hectare pour les redistribuer de fa\u00e7on plus juste vers les fermes petites et moyennes.\u00a0\n\n\nIl nous faudra \u00e9galement d\u00e9sob\u00e9ir au cadre europ\u00e9en qui impose la marchandisation de l\u2019agriculture et instaurer de mani\u00e8re unilat\u00e9rale des mesures de protectionnisme pour \u00e9viter le dumping \u00e9cologique et sanitaire au sein de l\u2019Union europ\u00e9enne en interdisant le recours \u00e0 certains pesticides, par exemple au nom du principe de pr\u00e9caution, comme la France l\u2019a d\u00e9j\u00e0 fait pour le dioxyde de titane.\n\n\n\n\n\n\nPour prot\u00e9ger tous les travailleurs, sortir du travail d\u00e9tach\u00e9\u00a0\n\n\nLe travail d\u00e9tach\u00e9 met en concurrence les travailleurs, fragilise leurs conditions de travail et ab\u00eeme les protections collectives si ch\u00e8rement acquises.\n Il permet aux entreprises de faire travailler en France des travailleurs \u00e9trangers, en payant les cotisations sociales pr\u00e9vues par le pays d\u2019origine. Or ces cotisations sont souvent extr\u00eamement faibles, voire inexistantes dans certains \u00c9tats europ\u00e9ens ! Le travail d\u00e9tach\u00e9 discrimine donc les travailleurs \u00e9trangers qui fournissent le m\u00eame travail que leurs homologues locaux, provoque une concurrence d\u00e9loyale avec les travailleurs fran\u00e7ais et un moins-disant social g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9. Des arr\u00eats et directives codifient les pratiques de dumping social qui deviennent la norme avec ce r\u00e9gime. Celui-ci traite les gens comme un simple service de main-d\u2019\u0153uvre plut\u00f4t que comme des travailleurs mobiles, et appauvrit les syst\u00e8mes de protection sociale pour l\u2019ensemble des travailleurs.\u00a0\n\n\nLe travailleur d\u00e9tach\u00e9 est syst\u00e9matiquement confront\u00e9 \u00e0 de multiples violations du droit du travail et du droit social : non-respect du temps de travail maximum et du salaire minimum, falsification des heures r\u00e9ellement effectu\u00e9es, non versement des contributions sociales\u2026 Le syst\u00e8me repose principalement sur une logique de sous-traitance, o\u00f9 la responsabilit\u00e9 l\u00e9gale et les obligations patronales sont maintenues dans un flou d\u00e9lib\u00e9r\u00e9. Enfin, la complexit\u00e9 du r\u00e9gime emp\u00eache tout contr\u00f4le efficace ou r\u00e9ponse syndicale face \u00e0 des fraudes massives.\u00a0\n\n\nNous avons une solution \u00ab cl\u00e9 en main \u00bb qui permettra d\u2019instaurer un nouveau syst\u00e8me respectueux des travailleurs et de leurs droits. La France d\u00e9cidera unilat\u00e9ralement de ne plus appliquer cette directive et mettra en \u0153uvre un nouveau cadre juridique pour les travailleurs concern\u00e9s. Elle s\u2019appuiera sur le fait que la directive ne respecte pas la convention 97 de l\u2019Organisation internationale du travail (OIT) sur les travailleurs migrants ratifi\u00e9e par la France.\n\n\nLe r\u00e9gime de travail d\u00e9tach\u00e9 sera ainsi aboli et le principe d\u2019\u00e9galit\u00e9 de traitement des travailleurs r\u00e9tabli. Les cotisations seraient alors pay\u00e9es au niveau de l\u2019\u00c9tat d\u2019accueil, avec un m\u00e9canisme de transfert vers l\u2019\u00c9tat d\u2019origine \u00e0 la fin du d\u00e9tachement. Ceci serait compl\u00e9t\u00e9 par une extension de la protection des travailleurs d\u00e9tach\u00e9s pendant leur s\u00e9jour dans l\u2019\u00c9tat d\u2019accueil (prestations de maladie, couverture en cas d\u2019accidents du travail).\n\n\n\n\n\n\nPour r\u00e9cup\u00e9rer l\u2019argent vol\u00e9 de l\u2019\u00e9vasion fiscale, mettre un terme \u00e0 l\u2019impunit\u00e9 des paradis fiscaux europ\u00e9ens\u00a0\n\n\nL\u2019\u00e9vasion fiscale des ultra-riches et des multinationales est un fl\u00e9au.\n Elle ruine les \u00c9tats, les privant de recettes fiscales indispensables pour r\u00e9pondre aux crises \u00e9cologiques et sociales. Elle mine le consentement \u00e0 l\u2019imp\u00f4t en donnant \u00e0 voir le spectacle insupportable de quelques privil\u00e9gi\u00e9s qui font s\u00e9cession et refusent de contribuer au commun.\n\n\nL\u2019Union europ\u00e9enne est incapable d\u2019apporter une r\u00e9ponse \u00e0 ce pillage fiscal. Au Conseil, les paradis fiscaux europ\u00e9ens bloquent toutes les tentatives d\u2019harmonisation fiscale. Pire encore, les r\u00e8gles europ\u00e9ennes ne permettent pas d\u2019inscrire des pays membres de l\u2019Union sur la liste europ\u00e9enne de paradis fiscaux ! L\u2019Union europ\u00e9enne accepte sa propre faillite face \u00e0 ceux qui organisent l\u2019\u00e9vasion fiscale.\n\n\nNous pouvons sortir de cette impasse. Nous devons exiger de nos partenaires europ\u00e9ens qu\u2019ils respectent les recettes fiscales de leurs voisins et changent de mod\u00e8le fiscal. La France n\u2019est pas le seul \u00c9tat exasp\u00e9r\u00e9 par l\u2019\u00e9go\u00efsme des paradis fiscaux europ\u00e9ens. Nous pouvons construire une coalition sur ce sujet, pour peser ensemble au Conseil. M\u00eame un \u00c9tat seul n\u2019est pas d\u00e9muni : nous pouvons menacer de \nbloquer les rabais budg\u00e9taires\n dont b\u00e9n\u00e9ficient certains paradis fiscaux s\u2019il le faut, ou d\u00e9cider, unilat\u00e9ralement ou \u00e0 plusieurs, de \nsanctionner les pays tricheurs.\nEn parall\u00e8le, nous mettrons en place un \nimp\u00f4t universel \nsur les ultra-riches fran\u00e7ais, et sur les multinationales qui ont une activit\u00e9 en France sans payer leur juste part d\u2019imp\u00f4t. Avec un taux de 25\u00a0%, la France gagnerait 26 milliards d\u2019euros par an. De quoi entra\u00eener d\u2019autres \u00c9tats dans notre sillage pour en faire de m\u00eame !\n\n\n\n\nLexique\n\n\nConseil europ\u00e9en\n : la r\u00e9union des chefs d\u2019\u00c9tats europ\u00e9ens.\n\n\nR\u00e8gle de l\u2019unanimit\u00e9\n : tous les \u00c9tats membres doivent \u00eatre d\u2019accord pour que le texte soit adopt\u00e9.\n\n\nR\u00e8gle de la majorit\u00e9 qualifi\u00e9e\n : 55 % des \u00c9tats, repr\u00e9sentant au moins 65 % de la population, doivent \u00eatre d\u2019accord pour que le texte soit adopt\u00e9.\n\n\nMinorit\u00e9 de blocage\n : des \u00c9tats, repr\u00e9sentant 35 % de la population europ\u00e9enne, peuvent bloquer l\u2019adoption d\u2019un texte.\n\n\nPr\u00e9sidence tournante de l\u2019Union europ\u00e9enne\n : la pr\u00e9sidence du Conseil europ\u00e9en est assur\u00e9e \u00e0 tour de r\u00f4le par un \u00c9tat pendant six mois. En 2022, c\u2019est la France qui assure cette pr\u00e9sidence.\n\n\nCommission europ\u00e9enne\n : l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en qui propose et met en \u0153uvre les politiques communautaires.\n\n\nParlement europ\u00e9en\n : assembl\u00e9e parlementaire qui repr\u00e9sente les citoyens europ\u00e9ens.\n\n\nPolitique agricole commune\n : politique communautaire de d\u00e9veloppement de l\u2019agriculture europ\u00e9enne et de soutien aux agriculteurs des \u00c9tats membres.\n\n\nConf\u00e9rence sur l\u2019avenir de l\u2019Europe\n : consultation des citoyens europ\u00e9ens sur les objectifs, les politiques et les institutions de l\u2019Union europ\u00e9enne.\n\n\nR\u00e8gle des 3 %\n : crit\u00e8re budg\u00e9taire qui exige des \u00c9tats membres de maintenir leur d\u00e9ficit public en dessous de 3 % du PIB.\n\n\nOpt-out\n : m\u00e9canisme permettant aux \u00c9tats de n\u00e9gocier son retrait d\u2019une politique communautaire.\n\n"}]